Chapitre 6

Entendant des pas hors de la salle, Richard se détourna de Kahlan. Après avoir écarté la tenture, une première femme entra, un seau d’eau au bout d’un bras. D’autres la suivirent, portant des pansements, un second seau et diverses fournitures.

Surpris, Richard vit qu’une femme plus âgée fermait la marche en compagnie d’une jeune fille qui semblait avoir encore un peu de chemin à parcourir avant que sa féminité s’épanouisse. Le teint très pâle – ou était-ce l’effet de la masse de boucles brunes qui encadrait son visage plutôt étroit ? –, la petite semblait à la fois émerveillée de se trouver là et terriblement impressionnée par tout ce qu’elle voyait.

Ester se leva et désigna Richard.

— Sammie, je te présente le seigneur Rahl… La femme est son épouse, la Mère Inquisitrice. Ils sont tous les deux blessés et ils ont besoin de ton aide.

Sammie regarda brièvement Kahlan, puis elle tourna de nouveau la tête vers Ester, qui lui fit signe d’approcher.

Non sans hésiter, la gamine obéit, souleva délicatement un côté de sa longue jupe et fit à l’intention du Sourcier une révérence touchante de maladresse.

Cette petite, comprit Richard, n’était pas simplement timide. Elle mourait de peur devant lui. Vivant dans un coin oublié du monde, elle devait voir très rarement des étrangers, alors, des étrangers de ce genre-là…

Malgré la douleur et son inquiétude pour Kahlan, le Sourcier se força à sourire.

— Merci d’être venue, Sammie.

S’entourant le torse avec les bras, Sammie hocha la tête… puis recula dans le cercle protecteur de femmes.

— Sammie, tu pourrais nous excuser un moment ?

Richard se tourna vers Ester :

— Je peux vous parler en privé ?

Comprenant à l’évidence la raison de cette requête, Ester eut un sourire un peu forcé, puis elle fit signe aux autres femmes de sortir. Elles hésitèrent, perplexes, mais s’exécutèrent.

— Seigneur Rahl, je sais que…, commença Ester en tirant la tenture derrière la dernière femme.

— C’est une enfant !

Se redressant, Ester croisa les bras, prit une grande inspiration, avança un peu et se décida à parler :

— C’est vrai, seigneur Rahl. Elle vient à peine de fêter ses quinze ans, je le reconnais. Mais elle a le don, et c’est ça qu’il vous faut, comme à votre femme. Je peux soigner des coupures et des égratignures, faire baisser la fièvre avec des infusions, et il m’est arrivé de réduire une fracture. (Ester regarda Kahlan.) Hélas, je ne peux rien pour elle. Pas même déterminer de quoi elle souffre ! Oui, Sammie est jeune, mais elle n’est pas sans ressources ni sans talent.

Richard se souvint du temps où il avait l’âge de Sammie. Persuadé d’être adulte, il pensait avoir tout compris du monde. Même s’il était de fait plus malin que le croyaient les « grandes personnes », il lui en restait beaucoup plus long à apprendre qu’il le pensait. En vieillissant, il avait commencé à comprendre que mesurer l’étendue de son ignorance était un très sûr indice de sagesse. Aujourd’hui, ayant atteint la maturité, il s’interdisait de faire montre de condescendance face aux jeunes. Mais il gardait à l’esprit que leur vision du monde était extrêmement limitée.

L’âge de la fausse confiance pouvait se comparer à ces lueurs, dans le ciel, qui précédaient l’aube. Un événement allait se produire, c’était sûr, et il était imminent – mais il restait à venir. Et même lorsqu’il se produisait, l’apprentissage n’était pas terminé. Pendant son enfance, Zedd avait régulièrement répété à Richard que la vieillesse vous enseignait une leçon principale : on ne savait jamais tout, et plus encore, on n’en savait jamais assez.

Mettre la vie de Kahlan entre les mains d’une gamine inquiétait beaucoup le Sourcier.

— C’est une enfant…, répéta-t-il à voix basse afin que sa voix ne porte pas dans le couloir. C’est une guérison très difficile, même pour une personne expérimentée…

Ester inclina respectueusement la tête.

— Seigneur Rahl, si vous refusez que Sammie essaie, c’est votre droit, et je m’inclinerai. Je ferai de mon mieux pour soigner vos blessures et je tenterai de trouver un moyen d’aider la Mère Inquisitrice – avec des herbes, pour l’essentiel. (Ester chercha le regard du Sourcier.) Mais vous savez comme moi que ça ne suffira pas. Vous avez tous les deux besoin d’une magicienne.

» Si vous ne faites pas confiance à Sammie, je vous conseillerai de partir pour trouver au plus vite quelqu’un d’autre. Dans les Terres Noires, je ne saurais vous dire combien de temps ça vous prendra. Une chose est certaine : les personnes compétentes et fiables n’y sont pas légion.

» C’est ce qui a aidé Jit à tromper tant de gens. À l’occasion, elle aidait pour de bon un malade, histoire d’attirer à elle de nouvelles proies.

Ester marqua une courte pause.

— Seigneur Rahl, pensez-vous être en état de voyager jusqu’à ce que vous ayez trouvé la perle rare ? Selon vous, la Mère Inquisitrice survivra-t-elle à un tel voyage ? Voulez-vous prendre le risque d’attendre, au péril de sa vie ? Poussé par l’urgence, ne finirez-vous pas par vous fier à quelqu’un comme Jit ? Au moins, vous savez que nous désirons sincèrement vous aider, même au péril de notre vie.

— Et pourquoi agissez-vous ainsi ?

— Parce que nous aimerions qu’on en fasse autant pour nous, si nous étions en danger. Nous sommes ainsi depuis l’aube des temps, apprenant à nos enfants à secourir les autres parce que eux-mêmes pourraient avoir un jour besoin d’assistance. Dans la vie, qui ne donne rien ne reçoit rien. Et celui qui sème des coups de poing ne peut espérer récolter des caresses.

— C’est aussi ma philosophie, reconnut Richard. La façon dont j’ai tenté de vivre…

— Seigneur Rahl, Sammie n’a que quinze ans, mais elle a le don et c’est un cœur pur. Nous n’avons rien de mieux à vous offrir… Si ça ne suffit pas…

Dans son état, Richard était incapable de soigner Kahlan. De toute façon, il n’en avait peut-être pas les moyens. Pendant le combat, près du chariot, il avait tenté d’invoquer son don sans le moindre succès. Quelque chose clochait, ça semblait évident. Si sa magie ne lui répondait pas quand la vie de Kahlan était en jeu, elle ne consentirait pas non plus à guérir la jeune femme.

Que se passait-il avec son don ? Hélas, il n’en savait rien. À part qu’il n’était plus là…

La situation étant ce qu’elle était, voyager serait un suicide – et un meurtre, en ce qui concernait Kahlan. Si Zedd et Nicci avaient commencé à les guérir dans le chariot, c’était parce qu’ils savaient être confrontés à une urgence. Enfin, à deux…

Cela dit, Richard ne se fiait pas entièrement à ses sauveteurs.

S’il écartait toute intervention de Sammie, il resterait Ester, avec son aiguille, son fil, ses infusions et ses cataplasmes. Soit rien de ce qu’il fallait pour sauver Kahlan…

Richard n’en était pas à ses premières blessures. Mais cette fois, il y avait quelque chose de différent. C’était bien plus qu’une affaire de plaies. Même s’il tentait d’ignorer les signaux que lui envoyait son corps, il devrait bientôt regarder la réalité en face. Et quel que soit le mal qui le rongeait insidieusement, il savait que Kahlan en était atteinte aussi. Et plus grièvement.

Zedd et Nicci n’avaient pas pu aller jusqu’au bout de leur protocole thérapeutique. Et là, ils avaient disparu. Tout autant que celle de Kahlan, leurs deux vies dépendaient de la décision qu’allait prendre le Sourcier. En d’autres termes, il avait déjà perdu assez de temps.

Mais don ou pas, pouvait-il confier la vie de sa femme à une gamine ? Dès qu’il était question de magie, la moindre erreur pouvait être mortelle.

— Ester, vous lui faites confiance ?

La femme tira sur le devant de sa robe et s’agenouilla de nouveau près de Richard.

— Sammie est une jeune fille sérieuse. Sa mère était une magicienne, et ça explique sans doute pourquoi elle est si mûre pour son âge. N’ayant pas le don, je ne suis pas experte en magie, mais je sais que Sammie a hérité des pouvoirs de sa mère. Ça, c’est une certitude.

— Où est sa mère, justement ?

— Récemment, nous avons découvert les restes de son père, mais pas ceux de sa mère… Sûrement parce qu’elle a été capturée puis possédée… Malgré ce qu’espère Sammie, je redoute que la pauvre petite soit déjà doublement orpheline.

— Possédée ?

— C’est ce qui est arrivé à vos soldats… Et le sort qu’a failli subir la Mère Inquisitrice. Les Terres Noires sont un endroit dangereux. Y vivant depuis longtemps, mon peuple a appris à se protéger. Mais il se passe des choses terribles que nous ne comprenons pas. Incapables de les combattre, nous avons besoin d’aide…

Richard avait donc bien compris la remarque d’un de ses sauveurs, près du chariot. « Avec l’espoir que vous nous retourniez la faveur… » Même si leur code d’honneur les poussait à aider les autres, cette fois, Ester et ses compagnons avaient besoin de secours, et il leur fallait quelqu’un de l’envergure du seigneur Rahl. Avec tout ce que Richard venait de voir, il n’était pas difficile d’imaginer pourquoi ces gens voulaient de l’aide. Et en toute franchise, il ne pouvait pas les en blâmer.

Kahlan respirait toujours très faiblement. Fallait-il tout miser sur une gamine sans expérience ?

Que faire d’autre ?

— C’est d’accord…, soupira Richard.

Chapitre 9

Sammie tenta encore de fuir, mais Richard l’en empêcha.

— La mort ? De quoi parles-tu ? Reprends le contrôle de tes nerfs, et explique-moi.

La terreur lui coupant le souffle, Sammie essuya les larmes qui ruisselaient sur ses joues. Après avoir pris une brève inspiration, elle désigna Kahlan, comme si l’évidence aurait dû crever les yeux de Richard.

— La mort est en elle…

Pour étouffer une nouvelle crise d’hystérie, Richard secoua de nouveau la gamine.

— Du calme ! Respire à fond. Kahlan est inconsciente. Elle ne peut pas te nuire, et je suis ici avec toi. Il faut que tu décrives clairement ce que tu as vu, sinon, nous n’avancerons pas. Pour commencer, Kahlan est vivante, pas morte.

— Mais j’ai vu…, hoqueta Sammie.

— Assez ! cria Richard. Tu es une magicienne, alors, un peu de tenue ! Ta mère a disparu, et il se peut qu’elle ait besoin d’aide. C’est important ! Elle voudrait que tu joues son rôle et que tu fasses ce qui s’impose. Tu en es capable, je le sais.

Sammie fit de son mieux pour ravaler ses larmes. Puis elle hocha la tête.

— Tu es en sécurité, petite, dit Ester en tapotant l’épaule de la gamine. Réponds au seigneur Rahl, à présent.

La lèvre inférieure tremblante, Sammie regarda Ester, puis Richard.

— C’est ce qu’a vu mon père quand il est mort ? C’est à ça que ressemble notre fin ? Ma mère a-t-elle fait la même expérience ? Y sommes-nous tous condamnés ?

— Navré, Sammie, mais je ne peux pas te répondre… (Richard serra tendrement les épaules de la jeune fille.) J’ignore ce que nous voyons au moment de mourir. Et je ne sais pas ce que tu as vu en Kahlan. À présent, respire un bon coup.

Sammie opta pour deux inspirations.

— Tu vas mieux ?

La jeune magicienne fit « oui » de la tête, puis elle écarta les mèches de cheveux noirs qui lui tombaient sur les yeux.

— Très bien, fit Richard. Bon, je t’écoute…

Sammie prit une troisième inspiration et désigna Kahlan :

— J’étais connectée à la Mère Inquisitrice, et je sentais sa douleur. Celle des blessures les moins graves, comme vous me l’avez suggéré… J’allais prendre en moi cette souffrance, afin de…

— Je comprends… (Richard lâcha les épaules de Sammie, mais resta prêt à intervenir.) Que s’est-il passé ?

Un poing plaqué sur sa hanche, Sammie posa sur son front les doigts de son autre main, sans doute pour mieux se souvenir.

— Eh bien, c’est difficile… Je ne sais pas comment raconter ça.

— Fais un effort ! intervint Ester.

Sammie lui glissa un coup d’œil, puis elle chercha le regard de Richard.

— Savez-vous ce qu’on éprouve en commençant une guérison ? Cette sensation d’être aspiré par un tourbillon qui vous entraîne toujours plus profondément dans le corps et l’esprit du malade, en quête de ce qui le ronge de l’intérieur ?

— Oui, je connais ça… Plus on se concentre sur l’autre, et moins on a conscience de sa propre identité. En un sens, on se dissout dans la personnalité du malade au point de ne plus faire qu’un avec lui. Et le pouvoir qu’on instille en lui amplifie encore ce processus d’identification.

— C’est ce qui s’est passé pour moi, dit Sammie. Mais lors de mes guérisons précédentes, l’attraction était beaucoup moins forte. Jamais je n’avais été attirée si profondément dans l’âme de quelqu’un.

— Parce que tes autres patients étaient moins grièvement touchés, je suppose… N’oublie pas que c’est leur besoin qui « appelle » le sorcier ou la magicienne. Plus les dégâts sont importants, plus le besoin augmente – et avec lui, la force d’attraction. D’après ce que je sais, ça n’a rien d’inhabituel.

— Ce n’est pas ça qui m’a effrayée, dit Sammie.

Elle regarda Kahlan et recommença à trembler. Comme hypnotisée, elle semblait incapable de détourner les yeux de la Mère Inquisitrice immobile comme une statue sur sa peau de bête.

Du bout d’un index, Richard força la jeune fille à tourner la tête vers lui.

— Continue. Dis-moi ce que tu as vu.

Sammie croisa les doigts, se tordant nerveusement les mains.

— Je me suis sentie « aspirée » de plus en plus violemment, et à des profondeurs que je n’avais pas prévues. Ce n’était plus dû à ma volonté d’explorer l’esprit de ma patiente, mais l’effet d’une force extérieure. C’était comme glisser sur une pente rocheuse, sans rien pouvoir faire pour ralentir la descente.

— C’est tout à fait normal, je viens de te le dire.

— C’est ce que j’ai cru au début. Mais je me suis aperçue que je ne glissais pas vers l’âme de Kahlan. Non, c’était autre chose qui m’attirait contre ma volonté.

— Autre chose ? Quoi donc ?

— Un océan de ténèbres. En approchant, j’ai entendu des voix.

— Des voix ? De quel genre ?

— Au début, j’ai eu du mal à identifier ces sons. On eût dit un bourdonnement lointain… Puis j’ai reconnu des cris. Des cris horribles !

— Des cris ? Navré, mais je ne comprends pas… Que veux-tu dire ? Comment as-tu pu entendre des cris ?

Le regard de Sammie se voila, comme si elle revivait son éprouvante expérience.

— C’étaient des milliers de cris, mêlés au point de n’en faire qu’un.

Sammie secoua la tête, comme pour en chasser ce souvenir. Puis elle regarda de nouveau Richard.

— Non, pas des milliers… Des millions, plutôt. Ou même des milliards. Oui, des milliards de cris montant d’un océan de ténèbres… Des hurlements à glacer le sang, plus terrifiants que tout ce que vous pourriez imaginer. Des cris qui semblent pouvoir vous arracher la chair des os…

Richard ne put s’empêcher de regarder Kahlan.

— As-tu vu quelque chose ? As-tu mieux distingué l’endroit d’où montaient ces voix ?

Sammie se tordit les mains de plus belle.

— J’étais aspirée vers ces ténèbres… Puis j’ai vu que ce n’étaient pas exactement des ténèbres.

— Comment ça ?

— Cet océan, c’était en fait une masse grouillante de silhouettes noires. Les cris venaient de là. Un amas tourmenté d’esprits en proie à d’indicibles souffrances – et pour l’éternité, j’en aurais mis ma tête à couper.

Richard ne dit rien, dépassé par ce récit décousu.

L’air frustrée, Sammie se concentra pour trouver ses mots – la bonne façon de décrire une horreur qui la dépassait aussi.

— Désolée, je ne peux pas mieux m’expliquer… Mais devant ce tourbillon obscur, j’ai su que je voyais la mort en face. La mort, oui. La mort elle-même.

Le Sourcier se força à sortir de sa stupéfaction.

— C’est terrifiant, je te le concède, et je n’ai pas d’explication, mais ça ne signifie pas que tu aies vraiment vu la mort en face.

Sammie fronça les sourcils et inclina la tête sur le côté.

— Mais c’était elle, seigneur Rahl. J’en suis sûre…

Richard n’avait qu’une envie : convaincre la jeune magicienne de recommencer à soigner Kahlan. Mais il devait tenir compte de son âge, de son inexpérience, et maintenant de ses angoisses. Ce qu’elle vivait était nouveau pour elle, sans que sa mère soit là pour l’aider. Plus que probablement, Sammie avait été choquée par l’intensité de la souffrance de sa patiente, et elle avait construit un fantasme terrorisant autour de cette horrifiante mais somme toute banale réalité.

— Sammie, c’est sûrement dû à l’état de Kahlan. Elle est très grièvement blessée, tu le sais. J’ai soigné des gens presque condamnés, par le passé, et je sais à quel point ça peut être terrifiant. Se plonger dans leur souffrance est une expérience cruelle et angoissante. Le temps semble s’arrêter et le monde des vivants paraît de plus en plus lointain… Perdu avec le malade dans l’étendue sans fin de sa douleur, on sent que sa vie est menacée, et on prend conscience d’être la seule personne en mesure de le sauver. Le dernier rempart contre la mort, en quelque sorte…

— Non ! insista Sammie. Quand j’ai regardé à travers ce qui semblait être un rideau vert brillant, j’ai su que j’avais un aperçu de ce qui s’étend au-delà du voile – dans le royaume des morts.

Richard se pétrifia. Soudain, la pièce lui sembla trop silencieuse, trop petite et trop chaude.

— Qu’as-tu dit ?

Sammie s’humecta les lèvres avec la langue.

— Quand j’ai regardé à travers ce qui semblait être un rideau vert brillant, j’ai su que j’avais un aperçu de ce qui s’étend au-delà du voile…

— Tu as bien dit « vert » ?

Sammie plissa les yeux pour retenir de nouvelles larmes.

— Oui.

— Pourquoi cette couleur ?

La jeune magicienne parut déconcertée par cette question.

— Eh bien, parce que c’était vert… Un rideau de brume verte, très foncé à certains endroits et plus clair à d’autres. On aurait dit une sorte de tenture agitée par une douce brise. Ce n’est pas facile à décrire…

» De l’autre côté, j’ai aperçu ce qui m’a semblé être des spectres massés les uns contre les autres. Ils hurlaient de douleur, et c’était ça, le son que j’entendais depuis le début. Certaines de ces silhouettes explosaient – oui, il n’y a pas d’autre mot – mais d’autres venaient prendre leur place, ajoutant leurs hurlements à ceux de cette mer d’âmes en peine.

» Des spectres m’ont vue et ont tenté de m’attraper, mais ils ne pouvaient pas traverser le voile vert. D’autres me faisaient signe de les rejoindre. La mort m’appelait, ai-je compris, tentant de m’attirer à elle.

Richard tourna la tête et baissa les yeux sur Kahlan. Plus d’une fois, il avait été confronté au royaume des morts. Et le voile qui le séparait du monde des vivants était bien vert…

Richard se laissa tomber à genoux près du corps inerte de Kahlan – la femme qu’il aimait plus que la vie elle-même.

— Esprits du bien, que lui arrive-t-il ?

Chapitre 10

— Que se passe-t-il ? demanda Ester en regardant tour à tour Sammie et Kahlan. Seigneur Rahl, vous savez ce qu’elle a ?

Richard ne répondit pas. Posant une main sur l’épaule de Kahlan, il s’ouvrit à sa chaleur, suivit le rythme de sa respiration, s’enivra de la vie qu’il sentait encore en elle. Bien que de plus en plus malade, il ignora les signaux d’alarme de son corps. Sa femme était en danger, et elle avait besoin d’aide. Seuls un sorcier ou une magicienne pouvaient la secourir.

Et Sammie n’était pas à la hauteur.

Se coupant de tout ce qui l’entourait, Richard se réfugia au cœur même de sa personne, dans un cocon de calme et de vide. Aussitôt, les gens qui attendaient dans le tunnel et tous ceux qui peuplaient l’étrange village lui semblèrent très loin de lui. Dans sa tête, le bourdonnement de leurs voix se fit très lointain, y compris quand Ester ou Sammie parlaient.

Dans son silence intérieur, le Sourcier se concentra sur le besoin de Kahlan. S’il voulait l’aider, il devait sentir ce qui se passait – voir le problème de ses propres yeux. Ensuite, il trouverait la solution, mettant un terme au calvaire invisible de sa femme. Quand il aurait pris avec lui sa douleur, il la verrait enfin ouvrir les yeux et lui sourire.

Bien qu’il eût déjà soigné Kahlan alors qu’elle était dans un état très grave, il invoqua son pouvoir thérapeutique… et n’obtint aucun résultat. Pas comme s’il avait oublié la façon de procéder… Non, plutôt comme s’il ne l’avait jamais connue. De quoi devenir fou ! Il savait où il voulait aller, il se souvenait d’y avoir déjà été, mais impossible de retrouver le chemin !

Toutes les guérisons qu’il avait réussies par le passé s’étaient effacées de sa mémoire. Pour un peu, il aurait cru qu’il n’avait jamais soigné personne. Et bien entendu, impossible de savoir ce qui lui manquait…

Alors que sa puissance d’empathie aurait dû lui permettre de s’immerger en Kahlan, il ne sentait rien.

Au-delà de son besoin désespéré de sauver sa femme, il dut reconnaître qu’il était dans une situation plus que délicate. Sans l’ombre d’un doute, il savait qu’il aurait dû sentir quelque chose. Mais rien ne venait. La même chose s’était produite plus tôt, quand il avait voulu utiliser sa magie pour combattre les deux brutes qui les menaçaient, Kahlan et lui. Et s’il y avait bien un cas où son don n’aurait pas dû pouvoir lui faire défaut, c’était quand sa femme se trouvait en danger.

Était-il simplement trop mal en point ? Trop faible pour invoquer sa magie ? Non, ce n’était pas ça… Il y avait autre chose. Et il ne parvenait pas à surmonter ce blocage.

Un blocage ? Et s’il avait perdu son don, tout simplement ?

Cette idée lui glaça les sangs.

Alors que son pouvoir de guérison continuait à le fuir, Richard s’avisa que son ouïe était bizarrement amplifiée. Tendant l’oreille, il frémit en s’apercevant qu’il captait des cris lointains.

Venaient-ils de l’intérieur de Kahlan ? Ou du fond de lui-même ? Était-ce un tour que lui jouait son imagination ? Une hallucination provoquée par le récit terrifiant de Sammie ?

Richard manqua céder à un accès de panique. Après avoir dit à la jeune fille de se calmer, parce que s’affoler ne servait à rien, voilà qu’il devait se forcer à suivre ses propres conseils. Mais c’était la bonne voie, s’il voulait agir efficacement.

Pour une raison inconnue, sa magie ne lui répondait pas, l’empêchant de sauver Kahlan. Rouvrant les yeux, il se redressa et approcha de Sammie.

— Vous avez senti la même chose ?

Richard acquiesça.

— Qu’as-tu senti d’autre en elle ?

Intimidée par le colosse campé devant elle, Sammie parut en outre déconcertée par la question.

— Rien. J’avais peur et je me suis enfuie.

Se tapotant la lèvre inférieure, Richard se tourna vers Kahlan. Quoi qu’il lui soit arrivé, ça s’était produit dans la tanière de la Pythie-Silence. Idem pour ce qui clochait en lui. Car ils étaient tous les deux inconscients lorsque Zedd, Nicci et Cara les avaient découverts.

Richard se souvint de son combat contre la Pythie-Silence. Face à cette femme, on l’avait prévenu, son épée et son don n’avaient aucune chance de vaincre. Mais la machine à présages lui avait délivré une prophétie : « Ta seule chance est de laisser la vérité s’échapper. »

Grâce à cet indice, il avait compris comment abattre cette ignoble créature. En coupant les lanières de cuir qui lui tenaient la bouche close… Enfin libre de crier, la Pythie-Silence avait poussé le hurlement dévastateur qu’elle retenait depuis quasiment le jour de sa naissance. En même temps, elle avait lâché sur le monde la corruption et la mort qui se tapissaient et pourrissaient en elle.

En prévision de ce qu’il allait faire, Richard avait bouché les oreilles de Kahlan et les siennes avec de petites boules de tissu. Ainsi, ils n’avaient pas entendu le cri meurtrier né au cœur du royaume des morts. L’appel de la mort elle-même, pour exprimer les choses autrement.

Mais ne l’avaient-ils vraiment pas entendu ?

— Sammie, tu vas devoir utiliser ta magie sur moi. Fais exactement la même chose que lorsque tu as tenté d’aider Kahlan. Je dois savoir si tu sens en moi la même chose qu’en elle.

Sammie fit « non » de la tête et recula.

— Écoute-moi ! rugit Richard, pétrifiant sur place la jeune magicienne. Des vies sont en jeu ! Je ne te demande pas de traverser ce voile vert pour t’aventurer dans ce que tu penses être la mort. Je veux simplement découvrir si ce que tu sens chez Kahlan est également présent chez moi.

La jeune fille continuant à reculer, Richard lui prit le poignet.

— Sammie, tu as pu t’enfuir, quand tu étais en Kahlan !

— Oui, mais…

— Donc, cette force n’est pas suffisante pour te soumettre à sa volonté. Ce que tu as senti en Kahlan n’a pas ce pouvoir. Du coup, tu ne risques rien. Dès que tu as voulu te retirer, ça s’est révélé très facile, pas vrai ?

La jeune magicienne ne répondit pas.

— Pas vrai ?

Conscient qu’il brutalisait la petite, Richard ne voyait pas comment procéder autrement.

— Je suppose que c’est exact, oui…

— C’était toi qui contrôlais la situation, pas la force maléfique. La mort t’appelait, mais il a suffi de lui opposer ta volonté pour la vaincre. Tu as choisi de ne pas lui obéir !

Quand Richard lui lâcha le poignet, Sammie laissa simplement retomber son bras.

— Je crois que vous avez raison…

— Moi, j’en suis sûr ! D’abord parce que tu ne serais pas revenue, si je me trompais… Mais ce n’est pas tout. Un sorcier et une magicienne tentaient de nous guérir, Kahlan et moi, avant l’attaque. Tous les deux sont très expérimentés, et ils en savent cent fois plus long sur la guérison que toi et moi n’en apprendrons jamais. S’il y avait eu un piège mortel en leurs patients, ils n’auraient pas tenté de nous soigner.

— Comment pouvez-vous être sûr qu’ils ont soigné votre femme ?

— La blessure, sur son ventre…

Sammie réfléchit quelques instants.

— Vous avez raison, admit-elle. J’ai senti cette intervention. Elle est récente, c’est vrai. Peu de temps avant moi, quelqu’un a tenté de soulager la Mère Inquisitrice.

— Et cette personne n’a pas été piégée. Comme toi. Donc, tu ne risques rien. L’appel de la mort ne peut pas s’imposer à ton libre arbitre.

Même si « détendue » aurait été un grand mot, Sammie parut soudain moins mal à l’aise.

— C’est logique.

— Examine-moi, dit Richard en avançant vers la jeune fille. Découvre si je souffre du même mal.

Sammie regarda le Sourcier avec des yeux brillant de sagesse – une sagesse sans rapport avec son âge.

— Vous pensez que c’est ça qui vous empêche d’utiliser votre don pour guérir la Mère Inquisitrice…

Ce n’était pas une question.

Richard s’assit en tailleur sur le sol.

— Allez, fais-le ! Il faut que je sache.

Avec un soupir résigné, Sammie s’assit à côté du Sourcier. Suivant son regard, elle vit qu’un chat venait d’entrer dans la pièce, se réfugiant dans le coin le plus sombre, comme les félins aimaient à le faire.

— Je crois que ce chat a senti ce que j’ai vu chez la Mère Inquisitrice…

— Le chat ?

— Ma mère disait que les chats sentent les esprits et tout ce qui vient du royaume des morts.

Sans un mot, Richard dévisagea un moment la jeune fille, puis il lui tendit les mains.

— Prends-les et essaie de guérir mes blessures les plus légères. Comme avec Kahlan…

Sammie hésita puis finit par obéir. Ayant du mal à tenir son bras gauche en l’air, Richard l’appuya sur ses genoux. Les morsures avaient recommencé à saigner…

Même si ses mains semblaient minuscules, comparées à celles de Richard, la petite Sammie, si jeune et inexpérimentée fût-elle, contrôlait pour l’instant bien plus de pouvoir que lui. Une pensée qui n’avait rien de réconfortant.

Sammie ferma les yeux et respira plus lentement. Richard l’imita, espérant ainsi l’aider. Dans son coin, Ester suivait la scène en se tordant nerveusement les mains.

Richard tenta de ne pas penser à ce que faisait Sammie et à ce qu’elle risquait de découvrir. À la place, il songea à Zedd, à Nicci, à Cara et à son mari, Ben, le général qui dirigeait le détachement de la Première Phalange chargé de les secourir, Kahlan et lui. Qu’était-il arrivé à ses meilleurs amis ? Sauf cas de force majeure, ils n’auraient jamais abandonné le Seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice…

Il y avait ces ossements, et ces lambeaux d’uniformes… D’après les deux brutes, la colonne avait été attaquée par les Shun-tuk, des sauvages à demi nus à la peau enduite d’une substance blanche. Un des cadavres, se souvint Richard, avait les dents taillées en pointe afin de mieux déchirer la chair de ses proies.

Avec la mort de la Pythie-Silence, il avait cru la bataille terminée. En réalité, elle commençait à peine. Ce qui se passait était au-delà de son imagination. Ça allait beaucoup plus loin qu’il l’avait pensé.

Richard avait besoin de réponses, et le temps jouait contre lui et contre tous ceux qu’il aimait. Si Zedd et les autres étaient entre les mains des Shun-tuk, chaque jour qui passait voyait fondre leurs chances de survivre à cette épreuve. Et si Kahlan ne recevait pas les soins appropriés, elle risquait de succomber aussi.

Comme lui, soit dit en passant…

Les habitants de Stroyza étaient aussi en danger, et sans doute plus qu’ils le pensaient eux-mêmes. Ils étaient certes habitués aux dures conditions des Terres Noires, mais les sauvages amateurs de chair humaine semblaient être une nouvelle donnée de l’équation.

Sammie cria, lâcha les mains de Richard comme si elles la brûlaient, et s’inclina en arrière.

— Qu’as-tu vu ?

— J’ai senti votre douleur, souffla la jeune magicienne, des larmes aux yeux. Par les esprits du bien, comment pouvez-vous endurer ça ?

— Je n’ai pas le choix… La vie des gens que j’aime et de ceux que j’ai juré de protéger est en jeu. Pour moi, c’est ce qui compte le plus. Qu’as-tu découvert d’autre ?

— La même chose que chez la Mère Inquisitrice, seigneur Rahl. La mort derrière le voile vert.

Richard n’attendait pas autre chose. Comme Kahlan, il avait été exposé au cri de la Pythie-Silence – un hurlement qui montait directement du royaume des morts.

— Ester, va chercher Henrik !

— Le petit garçon ? Seigneur Rahl, vos blessures ont besoin de soins. Votre bras saigne et…

— Va chercher Henrik !

Chapitre 13

Sammie baissa les yeux sur les morsures qui saignaient encore le long du bras gauche de Richard.

— Exactement ce qu’ont fait les deux hommes qui vous ont attaqué, seigneur Rahl, dit-elle d’une voix tremblante.

— On dirait bien, oui, fit Richard.

Laissant à Henrik le temps de reprendre le fil, il repensa à sa propre expérience. Le récit étrange du jeune garçon correspondait au dialogue qu’il avait surpris entre ses deux adversaires. En se réveillant, il les avait entendus parler des Shun-tuk, un peuple qui dévorait les gens. Et s’il avait fallu d’autres preuves, il suffisait de penser aux ossements et aux lambeaux d’uniformes éparpillés autour du chariot. Sur quel périmètre le sol était-il ainsi couvert de restes humains ? Dans la pénombre, le Sourcier n’avait certainement pas tout vu…

Quant aux deux types, si bizarre que ça paraisse, ils avaient semblé convaincus qu’ils s’approprieraient son âme s’ils le mangeaient. Et sans les braves gens de Stroyza, ils auraient au moins réussi à le tuer…

— J’ai vu d’autres attaquants émerger des ombres, reprit Henrik. D’autres cavaliers sont tombés de selle pour finir sous les dents de leurs adversaires, hurlant de douleur tandis qu’on les dévorait vivants.

— Qu’ont fait Zedd et Nicci ? demanda Richard. Ont-ils utilisé leur pouvoir pour arrêter les sauvages ? Un jour, j’ai vu Zedd déchaîner son feu de sorcier sur des troupes ennemies. C’est une arme dévastatrice, même face à une horde d’adversaires. À deux, Zedd et Nicci auraient pu repousser l’attaque.

Assez discrètement, Henrik s’essuya le nez sur sa manche.

— Le vieux sorcier a essayé, seigneur Rahl… Face à ce raz-de-marée, d’autres cavaliers se sont éloignés du chariot pour tenter de l’endiguer. Comme leurs camarades, ils ont été balayés tels des fétus de paille.

» Dans ce vacarme, tous les sons étaient noyés ; pourtant, j’ai réussi à entendre une conversation entre Zedd et Nicci. Très inquiets, ils tentaient désespérément de trouver un moyen de briser l’assaut. Comme je l’ai dit, la magie me dépasse. De plus, je n’ai pas tout entendu. Mais je peux vous assurer qu’ils ont tout envisagé et tout essayé. Hélas, rien ne donnait jamais le résultat escompté.

» J’ignore ce qui a mal tourné… Mais si leur don ne leur avait pas fait défaut, je suis sûr qu’ils auraient réussi à vaincre les guerriers cannibales.

» Parfois, pourtant, une de leurs tentatives réussissait. En tout cas, jusqu’à un certain point. Quand rien n’y faisait, il leur arrivait de tendre les bras, les mains levées, comme s’ils voulaient pousser un mur invisible. Soudain, des groupes d’attaquants étaient stoppés net, puis les gens tombaient à la renverse comme des quilles, faisant basculer aussi les guerriers qui les suivaient. Mais ça fonctionnait uniquement contre de très petits groupes. Et alors que ça coûtait des efforts surhumains à Zedd et à Nicci, ça ne paraissait pas être en mesure de repousser les multitudes qui fondaient sur nous en hurlant.

» Zedd s’est tourné vers Cara pour lui dire ce que tout le monde, même moi, avait pu constater. Quelque chose clochait avec la magie, qui ne suffirait donc pas à remporter la victoire. Le général est intervenu, rappelant que l’essentiel était de protéger le Seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice. S’adressant à Zedd, il a ajouté que si nous continuions à défendre le chariot, nos ennemis finiraient par comprendre qu’il contenait quelque chose de précieux.

» Répondant à une question de Nicci concernant ses intentions, Meiffert a dit qu’il fallait abandonner le chariot.

» J’ai cru que Cara allait briser la nuque de son propre mari ! Elle a hurlé qu’elle refusait de s’éloigner de vous, quitte à mourir sur place. Le général ne s’est pas laissé impressionner. Donnant lui aussi de la voix, il a exposé son plan. En l’abandonnant comme s’il n’avait aucune valeur, ils détourneraient du chariot l’attention de nos ennemis, qui se lanceraient à leur poursuite afin de les massacrer. Car s’ils tombaient ainsi par milliers, ce n’était pas pour un chariot que luttaient ces gens, mais afin de s’approprier des proies bien vivantes.

» Nicci a souscrit à ce plan. Zedd aussi, après avoir précisé qu’il n’aimait pas du tout ça. Mais quoi qu’il en soit, il fallait décider vite, avant que tout soit perdu.

» Le visage aussi rouge que son uniforme de cuir, Cara serrait tellement les dents qu’elle semblait incapable d’émettre un son. Elle a pourtant fini par grogner son assentiment, avant de sauter à l’arrière du chariot. S’emparant d’une vieille bâche oubliée dans un coin du véhicule, elle l’a déroulée avec l’aide de Nicci, puis l’a étendue sur vous et sur votre femme, seigneur, afin de donner l’impression que le chariot était vide.

Richard comprit enfin pourquoi, lorsqu’il s’était réveillé, Kahlan et lui gisaient sous une bâche.

— Je ne suis pas sûr que j’aurais pensé à cette tactique…, dit-il. Ben n’a pas obtenu son grade par hasard. Que s’est-il passé ensuite ?

— Cara m’a soulevé du siège du conducteur et m’a déposé à côté d’elle, dans le chariot. Tandis que son mari, Nicci et Zedd sautaient à terre, elle s’est penchée sur moi, son Agiel pointé sur mon visage. Puis elle m’a dit d’ouvrir en grand mes oreilles. Ensuite, elle a tourné la tête vers un endroit, dans la forêt, d’où ne jaillissaient pas d’attaquants. D’un ton dur, elle m’a demandé si je distinguais ce sentier, au milieu des arbres. Je ne voyais rien, mais j’avais bien trop peur pour le dire…

» Cara m’a dit de courir jusqu’à ce sentier, puis de filer à toutes jambes.

— Filer ? s’étonna Sammie. S’il y avait un moyen de fuir, pourquoi n’en avez-vous pas tous profité ?

— J’ai posé la question à Cara, la suppliant de venir avec moi. Porter le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice les aurait trop ralentis, a-t-elle répondu. De plus, dans la forêt, ils n’auraient pas pu courir assez vite. Enfin, un groupe important aurait attiré l’attention de nos ennemis. Et à l’issue de la poursuite, ceux-ci auraient eu en leur pouvoir le seigneur Rahl et sa femme. Et pour l’avenir de D’Hara, comme pour celui du monde, l’important était que ça n’arrive pas.

» Elle a ajouté que le général avait raison. Sa tactique seule avait une chance de réussir. Mais il fallait agir vite. S’ils faisaient mine de s’enfuir dans une autre direction que la mienne, les tueurs les poursuivraient et, avec un peu de chance, ne découvriraient jamais qu’il y avait deux blessés dans le chariot.

» C’était un bon plan, mais qu’allait-il arriver à Cara, au général, à Zedd, à Nicci et aux soldats survivants ?… (Henrik dut étouffer un sanglot.) Aucune importance, m’a répondu votre amie, seigneur, puisqu’ils auraient fait tout leur possible pour vous protéger.

Henrik éclata en sanglots. Sammie lui prit la main et murmura qu’elle comprenait. Des larmes aux yeux, elle lui confia que son père était mort, sa mère ayant disparu. La douleur qu’on éprouvait après avoir perdu des êtres chers lui était familière, comme au petit garçon…

Étonné par ces révélations, Henrik souffla qu’il était désolé. Sammie lui serra la main, puis déclara qu’en des temps très difficiles tout le monde allait devoir être courageux.

Sur la demande de sa nouvelle amie, Henrik reprit son récit.

— Cara m’a encore soulevé dans ses bras, puis déposé à côté du chariot. Son mari lui a crié de se dépêcher. Après avoir acquiescé, elle s’est une dernière fois tournée vers moi.

» Me brandissant de nouveau son Agiel sous le nez, elle m’a dit de courir plus vite que le vent et de fuir afin de trouver de l’aide pour le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice. Désormais, tout reposait sur mes épaules. Pour gagner du temps, les autres et elle allaient attirer nos ennemis sur une fausse piste…

» Terrifié, j’ai demandé ce qu’il risquait de leur arriver.

» Elle m’a répondu de ne pas m’en faire pour ça. Ma mission était de filer, de survivre et de ramener des secours. Pétrifié, je ne parvenais pas à croire que tout ça m’arrivait pour de bon. Cara m’a pris par le menton, et elle a dit : « Cours et ne te retourne pas ! Ne t’arrête sous aucun prétexte avant d’avoir trouvé de l’aide. C’est compris ? »

» Trop effrayé pour parler, j’ai simplement hoché la tête. Puis je me suis détourné de Cara pour filer, comme elle me l’ordonnait, mais elle m’a retenu par un bras. Son regard plongé dans le mien, elle a soufflé : « Fais en sorte que nous ne soyons pas morts pour rien, Henrik. Trouve de l’aide coûte que coûte ! Ainsi, nous n’aurons pas vécu en vain. Sauve-les ! »

» J’ai promis de tout faire pour ça, puis je suis parti. En jetant un coup d’œil derrière moi, j’ai vu que Cara avait rejoint les autres et qu’ils faisaient tous mine de fuir, nos ennemis sur les talons.

De nouveau, Henrik éclata en sanglots.

Richard souffrait tellement que ses mains en tremblaient. Mais la douleur lui semblait lointaine derrière le voile épais de son chagrin. Compatissant, il caressa le dos d’Henrik, désolé qu’il ait dû vivre une telle épreuve. Mais sa propre angoisse semblait vouloir lui écraser la poitrine…

— En approchant des arbres, j’ai fini par repérer le sentier, reprit Henrik en mobilisant tout son courage pour aller jusqu’au bout de son histoire. Autour de moi, des hurlements montaient, alors j’ai couru sans me retourner. Après une dizaine de pas, j’ai vu des ombres bouger entre les arbres. Par bonheur, elles ne m’ont pas repéré… Mais il y avait des ennemis partout. Comme Zedd l’avait dit, nous étions encerclés. Et ce sentier aussi était surveillé.

— C’était un piège, dit Richard. Ils vous ont laissé un chemin pour fuir – apparemment – histoire de vous attirer dans une embuscade.

— Je crois, oui… Grâce à ma taille, ou parce que j’avais fait très peu de bruit, les attaquants ne m’ont pas remarqué. Et dès qu’ils ont vu Cara et les autres choisir une autre direction pour fuir, ils sont sortis de leurs cachettes en hurlant et se sont lancés à leur poursuite.

» Si j’étais resté sur le sentier, quelqu’un m’aurait vu, c’est sûr. Me sentant piégé, j’ai plongé derrière un tronc d’arbre abattu et je me suis enfoncé dans la mousse, parvenant à me glisser sous le tronc.

» Je suis resté là, osant à peine respirer, à voir courir des silhouettes sur le sentier et au milieu des arbres. Des milliers de guerriers, je crois, et certains sont passés à moins d’un pas de moi. À mes oreilles, le bruit de leurs pas évoquait un roulement de tambour incessant…

» Si un de ces tueurs me voyait, j’étais perdu. Voué à être dévoré vivant, comme le cavalier que j’avais vu mourir, déchiqueté par ces brutes. Pétrifié, je suis resté caché un long moment tandis que se déversaient autour de moi des flots de guerriers sanguinaires hurlant de rage.

Henrik leva les yeux vers Richard.

— Le général et vos autres amis ont eu raison de ne pas vous emmener avec eux. S’ils avaient essayé, vous ne seriez plus de ce monde.

Une fois de plus, le Sourcier devait sa vie et celle de Kahlan à ses amis les plus proches. Était-il condamné à voir ceux qu’il aimait se sacrifier pour lui ?

Quoi qu’il en soit, s’ils avaient survécu, il devait voler à leur secours.

— Après ce qui m’a paru une éternité, je n’ai plus entendu de cris, ni vu l’ombre d’un guerrier. Ou plutôt, les cris que je captais s’éloignaient de moi, indiquant que je pouvais repartir. J’ai attendu encore un peu, puis je suis sorti de mon trou et j’ai regardé autour de moi. Comme il n’y avait plus personne en vue, je me suis mis à courir…

— Et le sentier t’a conduit jusqu’ici ? demanda Richard.

— Oui… Dans les enclos, j’ai vu des gens qui s’occupaient de leurs animaux et je leur ai demandé de m’aider. Par bonheur, ils n’ont pas refusé…

Chapitre 15

Alors qu’il remontait le tunnel, Richard entendit en plus des cris une sorte de grognement animal qui ne semblait pas appartenir vraiment au monde des vivants. Semblant menacer toute créature qui n’appartenait pas au royaume des morts, ce rugissement se répercutait lui aussi dans tous les tunnels.

Bien qu’il ignorât tout de la configuration du réseau des corridors creusés dans la roche – impossible de dire où ils menaient ni comment ils s’interconnectaient –, le Sourcier savait s’orienter par rapport à un son, et cette aptitude lui suffirait pour l’instant.

Des cris pareils, il le savait, sortaient uniquement de la gorge d’êtres mortellement terrorisés. Certains pouvaient être aussi des hurlements d’agonie – dans sa vie, il en avait entendu plus souvent qu’à son tour. La paix venue, il avait espéré – en vain, semblait-il – ne plus jamais revivre ces expériences…

Dans le tunnel, il croisa des gens qui couraient en sens inverse, fuyant le danger. À présent, d’autres cris retentissaient – ceux des attaquants, bestiaux à vous en glacer jusqu’à la moelle des os. La plupart des fugitifs hurlaient aussi, mais parce qu’ils étaient paniqués. Rien à voir avec ce que produit la gorge d’un être humain qui comprend que sa dernière heure a sonné.

Très vite, Richard comprit qu’il s’était perdu dans le labyrinthe de tunnels. Tant qu’il pouvait se repérer à l’oreille, ce n’était pas si grave que ça, puisqu’il savait où il allait. Sa douleur et ses malaises oubliés pour le moment – ou plutôt, balayés par le raz-de-marée furieux de l’épée –, il n’avait plus qu’un objectif : secourir les malheureux qui tombaient sous les coups de tueurs ivres de sang.

Sous l’influence de son arme, Richard éprouvait exactement la même ivresse que ses futurs adversaires. Il voulait les vider de leur fluide vital, à n’importe quel prix.

Le voyant courir l’épée à la main, plusieurs fuyards se plaquèrent contre la paroi pour le laisser passer. D’autres n’eurent pas ce réflexe, et il dut les écarter sans trop de ménagement. Des femmes couraient, poussant devant elles des enfants. Concentrées sur leurs petits protégés, la plupart ne virent même pas le Sourcier.

Quelques hommes s’efforçaient d’aider des vieillards. En plusieurs occasions, trop absorbés par leur tâche, ils manquèrent s’embrocher sur l’épée de Richard, qui dut faire un écart pour les éviter.

Progresser à contre-courant de cette marée humaine se révéla bien plus difficile qu’il aurait cru. Avant de voir la menace, il sentit une odeur qui n’appartenait pas au village de Stroyza. La puanteur typique de la chair en décomposition, si répugnante qu’on était obligé de bloquer sa respiration pour ne pas vomir. Malgré son dégoût, Richard se força à respirer.

Soudain, il déboula d’un tunnel pour se retrouver dans une grande zone dégagée. La caverne qui donnait accès au village. Celle qu’il avait traversée en arrivant… Dehors, vit-il en plissant les yeux, le crachin continuait.

En face d’un feu qui brûlait dans une fosse spéciale, quelques lampes allumées pendaient à des crochets fixés dans la paroi. Grâce à cette chiche lumière, Richard vit un petit groupe de villageois qui tentaient d’échapper aux griffes de deux colosses. La démarche un peu maladroite, ces brutes semblaient charger au hasard. À voir leurs vêtements mouillés, ces agresseurs venaient de l’extérieur.

Quelques villageois se pressaient contre la paroi, dans les ombres, avec l’espoir de ne pas se faire repérer. D’autres avançaient lentement vers des entrées de tunnel, avec l’idée de s’enfuir. À ce qu’ils pensaient être la distance de sécurité, des types plus courageux agitaient les bras ou lançaient des pierres sur les deux attaquants.

Au centre de la grotte, tels des ours dans une cage, les colosses hurlaient leur haine à l’intention des villageois. L’odeur de mort et de pourriture qui se dégageait d’eux prit Richard à la gorge.

Sortant des tunnels, d’autres villageois bombardaient eux aussi de pierres les deux tueurs. Même si la plupart des projectiles rataient leur cible, cette manœuvre de diversion fonctionnait. Tirant parti de la confusion de ses adversaires, un villageois osa approcher avant de lancer une grosse pierre sur l’un des intrus.

La pierre percuta l’arrière du crâne de la brute et rebondit. Au son, Richard aurait juré que l’impact était suffisant pour faire éclater comme une noix la tête du tueur. Pourtant, celui-ci ne vacilla même pas, comme s’il n’était pas du tout affecté par l’attaque.

Son compagnon rugit et bondit pour barrer le passage à trois villageois qui tentaient de s’engouffrer dans un tunnel latéral. Mais à deux, les colosses ne pouvaient pas tout contrôler. Saisissant l’occasion au vol, d’autres villageois se ruèrent vers un tunnel différent et y disparurent avant que les tueurs aient pu réagir.

Prêts à risquer le tout pour le tout, des hommes et des femmes sortirent de la grotte pour dévaler la corniche plus dangereuse que jamais avec cette pluie.

Beaucoup de gens n’avaient pas réussi à s’enfuir… Au pied de la paroi, Richard vit plusieurs cadavres désarticulés. Des victimes tuées puis jetées à l’écart par les deux agresseurs… Sous ces corps, des flaques de sang continuaient à s’élargir…

Alors que Richard bondissait sur les tueurs, l’un d’eux saisit une femme plaquée contre la paroi. La tenant d’une main, il frappa de l’autre, un seul coup suffisant à ouvrir en deux l’abdomen de la malheureuse. Soudain pétrifiée, elle écarquilla les yeux comme si elle ne croyait pas à ce qui venait de lui arriver.

Quand on recevait un coup pareil, la douleur ne se manifestait pas tout de suite. Comprenant enfin qu’elle était perdue, la pauvre femme hurla à la mort.

Son meurtrier se pencha et lui saisit le poignet. À la vitesse de l’éclair, son complice bondit, referma son poing sur une cheville de la moribonde et aida l’autre tueur à la soulever du sol, puis à la propulser contre la paroi pour lui fracasser le crâne.

Avant que Richard ait atteint les deux colosses, une dizaine de chats jaillirent des ombres et bondirent sur le type qui tenait toujours la cheville de sa proie.

L’homme chassa un premier chat de son épaule. Un autre en profita pour lui griffer le visage, mais il ne broncha pas, agitant simplement une main pour se débarrasser du félin, comme une personne normale aurait pu faire avec un moustique.

L’autre tueur tira sur le bras de la femme et finit par le lui arracher. Utilisant la main qui lui restait, la moribonde essaya de ramper pour échapper à son destin. Hélas, les dés étaient jetés. La tirant par la cheville, l’autre intrus l’empêcha de fuir.

Par bonheur, elle perdit connaissance – son ultime moyen d’échapper à l’horreur.

Rugissant de fureur, Richard abattit son épée. La lame zébra l’air puis trancha net le bras du tueur qui brandissait comme un trophée le membre arraché de sa victime.

Les deux bras désormais détachés de leur corps tombèrent sur le sol avec un bruit sourd.

Sans se soucier de Richard, le colosse qui serrait la cheville de la femme la fit osciller dans les airs puis la propulsa de toutes ses forces vers la gueule de la caverne. Dans une gerbe de sang et de viscères, la villageoise bascula dans le vide, plongeant vers les rochers qui se dressaient au pied de la falaise.

Richard vit que la pointe d’une épée dépassait d’entre les omoplates du tueur. Comme si de rien n’était, celui-ci se retourna lentement vers le Sourcier, prêt à l’affronter. Avec une épée brisée dans le torse, cet homme se comportait comme s’il était en train de faire une promenade de santé.

Pour la première fois, Richard put observer pour de bon un des deux agresseurs.

En plus de l’épée, celui-là avait trois couteaux plantés jusqu’à la garde dans le torse. Et l’autre moitié de l’épée brisée dépassait de son sternum.

Richard reconnut immédiatement les couteaux. L’arme de corps à corps favorite des hommes de la Première Phalange.

Sur les cinq plaies qu’arborait le tueur, quatre au moins auraient dû être mortelles. Levant les yeux sur le visage du colosse, Richard mesura enfin l’horreur de la situation. Désormais, il ne s’étonnerait plus que l’air empeste la mort…

Chapitre 16

Richard venait de river les yeux sur le visage d’un cadavre. Mais ce n’étaient pas l’épée brisée ni les trois couteaux qui avaient tué le colosse. À l’évidence, cet homme était mort bien longtemps avant d’être blessé.

On eût dit un corps qu’on venait d’exhumer. Un cadavre dans un état de décomposition avancé, d’où l’ignoble puanteur – si répugnante que le Sourcier recula d’un pas.

Encore plus décomposée que lui et souillée de fluides immondes, la tenue du tueur mort était impossible à identifier. Par endroits, le tissu s’était fondu à la chair, ne faisant plus qu’un avec cette masse putride et infecte.

Ses lèvres exsangues retroussées, le cadavre ranimé révélait une série de chicots noircis et ébréchés. Sur son crâne, le cuir chevelu noirci et clairsemé de touffes claires semblait tenir par miracle. Sur une joue, sur le front et sur le cou, des longueurs de peau manquaient, révélant une chair noire accrochée à des os déjà blanchis.

L’incarnation de la mort… N’était le regard… Un regard qui pétrifia Richard, lui retournant l’estomac.

Par le passé, il avait souvent vu le don briller dans les yeux des sorciers ou des magiciennes. Une aptitude qui lui était particulière, avait-il appris, car la plupart des gens ne distinguaient rien. Pour lui, cette « lueur » avait toujours eu quelque chose d’éthéré, puisqu’il ne la percevait en réalité qu’à travers le prisme de son don.

Les yeux du tueur mort brillaient et la magie était incontestablement la source du phénomène. Mais cette « lumière intérieure » ne ressemblait à rien de ce que le Sourcier avait vu jusque-là – pour s’en apercevoir, il n’avait même pas besoin de recourir à son don. Contrairement à la lueur transcendantale qui habitait le regard des détenteurs du don, cette flamme maléfique, visible par tout le monde, révélait toute la malveillance tapie dans le crâne desséché du tueur.

Un regard vide et mort mais pourtant menaçant…

Un regard rougeoyant dont la seule vue donna la chair de poule au Sourcier.

Même s’il n’était pas un expert en magie, Richard avait lu beaucoup d’antiques documents sur l’époque où les deux facettes de la magie se rencontraient communément. D’après tout ce que lui avaient dit Zedd et d’autres détenteurs du don, et selon les lectures en question, la magie, qu’elle soit Additive ou Soustractive, n’avait jamais eu le pouvoir de ranimer les morts.

Ce qui conférait à cet homme un semblant de vie, ce n’était pas le don, mais une sorcellerie inconnue et mortellement dangereuse. Une force que Richard n’avait jamais rencontrée…

Un instant paralysé face au cadavre puant et à son regard maléfique, Richard se ressaisit très vite. Vivant ou mort, cet homme était un ennemi, et il devait l’abattre.

L’Épée de Vérité décrivit un arc de cercle dans les airs.

L’épée et les trois couteaux fichés dans le torse du colosse prouvaient qu’il ne saignait pas plus qu’une momie millénaire. Un détail qui n’entama en rien la soif de sang de Richard.

Sifflant dans l’air, sa lame trancha net le cou du tueur, lui décollant la tête des épaules.

Quand l’horrible crâne s’écrasa sur le sol, Richard vit que la lueur de son regard ne s’était pas éteinte. Avant que le corps décapité s’écroule, il fendit la tête en deux, comme une noix, puis, d’un coup de pied, la propulsa hors de la grotte.

Le corps ne bascula pas en avant. Ni en arrière. Au contraire, il avança et ses bras se tendirent vers Richard, des mains aux ongles acérés griffant l’air dans sa direction.

Richard s’écarta et frappa. Tranchant d’abord une main, il coupa ensuite net un bras, puis fit le même sort à l’autre.

Le mort décapité et manchot continua d’avancer comme s’il ne lui était rien arrivé de notable. Rugissant de colère, Richard arma de nouveau son bras et frappa au niveau de la taille. La peau desséchée, la chair noirâtre et les os blanchis ne résistèrent pas. Littéralement coupé en deux, le cadavre ranimé s’écroula enfin.

Mais son compagnon se jeta sur le Sourcier en grognant de fureur. Mort depuis moins longtemps que l’autre, il puait encore plus et sa chair tombait en lambeaux suintant de fluides jaunâtres – du pus, pour l’essentiel.

Tout aussi mort que son complice, ce colosse désormais doté d’un seul bras était beaucoup moins desséché. Sa langue noire pointait encore entre ses dents, étouffant un peu ses cris haineux. Comme son compagnon, il avançait d’une démarche raide, à croire que ses articulations ne se pliaient plus assez, mais ça ne le gênait pas, et rien ne paraissait être en mesure de l’arrêter.

D’instinct, Richard lui enfonça sa lame dans la poitrine. Comme l’épée brisée, sur le premier tueur, cette attaque n’eut aucun effet. Dégageant son épée, le Sourcier recula d’un pas.

Les yeux rougeoyants, ce second cadavre ranimé semblait lui aussi revenu du royaume des morts pour semer la terreur dans le monde des vivants.

Un des villageois bondit soudain et planta son couteau dans le cou du tueur mort. Aussi peu affecté que par la lame de Richard, celui-ci fit décrire un grand arc de cercle à son bras intact, toucha le courageux villageois à la poitrine et l’envoya bouler à dix pas de là.

S’engouffrant dans la brèche, Richard frappa de nouveau. Avec l’intention, cette fois, de ne pas simplement décapiter son adversaire. Visant plus haut, au niveau des pommettes, il trancha carrément en deux la tête du mort. La partie supérieure s’envola dans un geyser d’éclats d’os et de lambeaux de matière cervicale noire.

Sans attendre de voir si sa tactique avait fonctionné, neutralisant le colosse, Richard le tailla en pièces, commençant par son unique bras pour finir par ses jambes, encore debout alors qu’elles étaient depuis un moment séparées de leur torse.

Les cris des tueurs à jamais éteints, Richard n’entendit plus que les gémissements des villageois blessés et les cris de terreur de ceux qui ne l’étaient pas.

Des silhouettes sortirent des ombres pour se porter au secours des victimes.

D’un signe de tête, Richard remercia l’homme qui avait tenté de l’aider. De nouveau sur ses pieds, le pauvre semblait toujours sonné par ce qu’il venait de vivre.

Le souffle court, l’estomac retourné par la puanteur, Richard se couvrit le nez et la bouche. Puis il se tourna vers les hommes qui avaient jeté des pierres sur les agresseurs.

— Que s’est-il passé ? demanda-t-il après avoir écarté sa main de son visage. Vous ne les avez pas vus gravir la corniche ?

— Je suis désolé, seigneur Rahl, dit l’homme au couteau. Nous avions posté des sentinelles, mais sans aucun succès… De nuit, avec la pluie, nous n’avons pas vu approcher ces types en vêtements sombres… Avant que les premiers cris retentissent, rien n’a attiré notre attention… Après, nous sommes venus voir ce qui arrivait, mais il était déjà trop tard, et il a fallu combattre pour sauver notre peau.

Toujours sous l’influence de son arme, Richard serra les dents. Avec la pluie et l’obscurité, en effet, voir ou entendre les intrus n’était sûrement pas facile…

— Avec des sentinelles plus vigilantes, il aurait suffi de flanquer quelques coups de pied à ces hommes pour les décrocher de la falaise et les faire basculer dans le vide.

Honteux, les villageois baissèrent la tête.

— Vous avez raison, seigneur Rahl, dit un autre homme. Mais nous n’avons jamais subi une attaque de ce genre… L’effet de surprise a joué à fond…

De la pointe de son épée, Richard désigna l’extérieur de la grotte.

— Après le massacre dont Henrik est venu vous prévenir, vous auriez dû être prêts à tout. Il n’y avait jamais eu un carnage pareil, d’après ce qu’on m’a dit. Vous auriez dû être plus attentifs que d’habitude.

Personne ne fit de commentaires.

— Désolé, dit Richard. (Il inspira à fond pour se calmer.) Je ne devrais pas blâmer les victimes…

Quelques villageois acquiescèrent avant d’aller porter secours aux blessés.

— Ce n’était jamais arrivé, seigneur Rahl, insista l’homme au couteau, toujours sous le choc. Nous n’étions pas…

Il n’alla pas plus loin, son regard errant sur les blessés et les morts.

Richard lui posa une main sur l’épaule.

— Je sais… Navré d’être en colère… Ces morts étaient à l’évidence animés par une sorcellerie qui me dépasse. Qui sait si cette même magie noire ne les a pas dissimulés tandis qu’ils gravissaient la falaise ? Mais la prochaine fois, soyez plus vigilants !

Les villageois semblèrent un peu consolés par l’hypothèse de Richard. Si la sorcellerie avait dissimulé les deux colosses, ils avaient une bonne raison de ne les avoir pas vus.

L’homme au couteau désigna l’entrée de la caverne.

— Je vais faire poster des sentinelles averties du danger, seigneur Rahl. Ça ne se produira plus. C’est juré, nous ne nous laisserons plus surprendre.

Richard hocha la tête puis se tourna vers les morts et les blessés pour s’assurer que ces derniers étaient secourus comme il le fallait.

Son regard se posa sur un des bras coupés aux deux tueurs. Les doigts bougeaient encore, s’ouvrant et se refermant comme s’ils tentaient toujours de saisir une proie.

Le Sourcier se pencha, saisit le membre tranché et le jeta dans la fosse à feu où il s’embrasa aussitôt.

Estimant le nombre de blessés, Richard comprit que Sammie, face à un tel désastre, allait devoir s’occuper des villageois avant de revenir vers Kahlan – et vers lui, si elle en avait encore la force.

Beaucoup de gens étaient morts, ce soir… Et parmi les blessés, une majorité était dans un sale état. Sans l’intervention d’une magicienne, beaucoup de malheureux ne passeraient pas la nuit. Et il n’y avait que Sammie pour faire face…

Richard espéra qu’elle serait à la hauteur. Même pour une magicienne expérimentée, le défi semblait difficile à relever…

Alors qu’il allait rengainer son épée, le Sourcier entendit un cri dans le lointain.

Un rugissement suivit. À l’évidence, le village n’avait pas été attaqué par deux tueurs seulement…

Chapitre 17

Richard resta immobile le temps de repérer de quelle direction venaient ces sons. Dès que ce fut fait, il s’engagea dans un tunnel, suivant le fil rouge des cris.

Une dizaine d’hommes lui emboîtèrent le pas – tous armés d’un couteau, cette fois, pas de vulgaires pierres. Comprenant mieux à quoi ils avaient affaire, ils avaient aussi une meilleure idée de la solution à appliquer. Pour neutraliser leurs adversaires, ils allaient devoir les tailler en pièces, rien de moins !

Entendant de plus en plus clairement les cris, Richard était sûr d’avancer dans la bonne direction. Pourtant, il dut fréquemment s’arrêter à des intersections et tendre l’oreille. Le bizarre écho, dans ces tunnels, interdisait de s’orienter facilement.

Dès qu’il était sûr de lui, le Sourcier repartait au pas de course. S’il traînait, des innocents seraient blessés ou tués, il le savait. Devoir s’arrêter si souvent avait quelque chose de frustrant, mais il ne pouvait pas faire autrement.

Alors qu’il approchait de la source des cris, il s’avisa qu’il se dirigeait vers l’endroit où il avait laissé Kahlan.

S’il n’avait pas déjà couru à sa vitesse maximale, cette découverte l’aurait incité à accélérer le rythme.

Au détour d’un corridor, il percuta carrément un colosse solide comme un chêne qui vacilla à peine sous le choc.

Un autre mort ranimé, noirâtre et desséché comme les deux autres – et tout aussi puant. La peau noircie, ce tueur se fondait parfaitement dans l’obscurité.

Alors qu’il reculait, ébranlé par l’impact, Richard vit que l’intrus, avant qu’il le dérange, était occupé à étrangler une femme. À la lumière des lanternes portées par les hommes qui le suivaient, Richard vit que la malheureuse était déjà bleue, son regard vide fixant la voûte sans la voir. Une victime qui ne crierait plus…

Les mains nouées autour du cou de sa proie, le tueur mort continua à lui écraser la trachée-artère. Dans un grincement de vieux os et de peau parcheminée, il se tourna vers Richard, braqua sur lui des yeux rougeoyants et hurla de haine.

La lame du Sourcier s’abattit, tranchant les deux bras du tueur au niveau de la saignée du coude. La morte tomba aussitôt sur le sol, où elle s’écrasa avec un bruit mou.

Rugissant de nouveau, le mort ranimé bondit sur Richard, ses moignons levés et la bouche ouverte – ayant perdu ses mains, il s’apprêtait à attaquer avec ses dents.

Un coup précis coupa en deux le crâne de l’intrus, juste au niveau de la bouche. Une fois encore, la partie supérieure de la tête vola dans les airs dans une gerbe d’éclats d’os et de lambeaux de matière cervicale.

Frappant deux fois de plus, Richard coupa carrément le tueur en deux. Sur le sol, les mains de ses bras tranchés s’ouvraient et se refermaient pour attaquer, mais aucune proie ne se présentait à elles.

La colère de l’épée lui faisant bouillir le sang, Richard se tourna vers les hommes qui le suivaient :

— Il faut brûler toutes les parties du corps de ces hommes. Retrouvez-les, et brûlez-les !

Baissant les yeux, les villageois virent l’avant-bras coupé dont la main bougeait encore. Richard l’écrasa sous sa botte, réduisant les os en poussière.

— Je ne sais pas ce qui se passe, dit-il, mais il semble évident qu’une sombre sorcellerie est impliquée… Rien de ce qu’elle manipule ne doit demeurer intact ! Brûlez tout ! C’est compris ?

Même s’ils savaient que Richard était dans leur camp, les villageois, impressionnés, se hâtèrent d’acquiescer.

D’autres cris forcèrent Richard à se remettre à courir. Il y avait plus de trois tueurs… Quand cela finirait-il ?

En avançant, il se demanda combien d’intrus avaient pu s’introduire dans la grotte. S’ils étaient des dizaines, ils auraient le temps d’avoir dévasté la moitié du village avant qu’il les ait tous abattus.

Progressant une fois de plus à contre-courant d’une marée de fuyards, Richard dut se faufiler entre des hommes, des femmes et des enfants qui couraient à toutes jambes. Certains en hurlant, d’autres non, mais tous poussés par la panique à filer sans même avoir idée d’où ils allaient.

À une intersection, Richard dut s’engager dans un tunnel plus large que les autres. Celui qui menait au modeste foyer d’Ester, reconnut-il. Le monstre n’était plus très loin…

Soudain la puanteur désormais familière lui monta aux narines. Une sorte d’écho à la souillure qu’il portait en lui depuis le cri de la Pythie-Silence…

Devant lui, Richard capta un mouvement. Une silhouette venait de disparaître au coin d’un tunnel. Avisant une tenture en peau de mouton, le Sourcier s’arrêta net, l’écarta, entra et constata que Kahlan reposait toujours sur sa peau de bête. Un couteau au poing, Ester se tenait prête à défendre sa patiente. Même si elle n’aurait eu aucune chance face à un tueur mort, la brave femme refusait d’abandonner son poste.

Sammie n’était plus en vue.

Richard sortit de la pièce, laissa retomber la tenture et repartit vers l’endroit d’où montaient toujours des cris – sans doute ceux de villageois tirés de leur sommeil par l’attaque.

Le moins rudement possible, il dut écarter quelques hommes ou femmes encore hébétés de fatigue qui lui barraient le passage sans même en avoir conscience.

De nouveau, il capta un mouvement – une petite silhouette, devant lui, qui venait de s’engouffrer dans un tunnel latéral.

Un colosse poursuivait la frêle Sammie. Et un autre vint lui prêter main-forte.

Ce deuxième intrus s’immobilisa et se tourna vers Richard. Dans le tunnel obscur, le Sourcier ne vit pas très bien le tueur, mais il ne put pas rater ses yeux rougeoyants. Se détournant, le cadavre ranimé reprit la poursuite et disparut bientôt de la vue de Richard.

Courant si vite que ses compagnons ne purent pas soutenir le rythme, le Sourcier entreprit de traquer… les chasseurs. Hélas, en semant les villageois, il se privait de la lumière des lanternes, et avancer à l’aveuglette risquait d’être très dangereux. De temps en temps, la clarté d’une pièce semblable à celle d’Ester jaillissait dans le tunnel, fournissant à Richard quelques indications sur la configuration du terrain.

Dans les ténèbres, Richard rattrapa enfin le second poursuivant de Sammie. À l’odeur, il comprit qu’il s’agissait également d’un mort ranimé. Avec ces gens, inutile de voir pour savoir !

Alors que l’homme se retournait pour découvrir qui le suivait, Richard leva son arme pour frapper. La voûte étant très basse, il ne put pas prendre autant d’élan qu’il l’aurait voulu. Mais sa lame était propulsée par la magie au moins autant que par ses muscles – la même chose que ces hommes, en un sens, sauf qu’eux étaient les jouets d’une ignoble sorcellerie.

Alors que le tueur mort allait beugler une menace ou une insulte au Sourcier, l’Épée de Vérité s’abattit sur son crâne, le fendit jusqu’à atteindre sa gorge, puis continua de s’enfoncer dans sa poitrine.

Richard ne perdit pas de temps à déterminer si son coup suffisait. Enragé, il tailla le tueur mort en pièces, s’acharnant jusqu’à ce que la lueur des lanternes – ses hommes l’ayant rattrapé – lui révèle qu’il frappait un infâme tas de bouillie noirâtre.

Ce premier problème réglé, le Sourcier regarda devant lui. Dans le lointain, la lueur d’une bougie sourdait d’une pièce latérale. Et le premier poursuivant de Sammie avançait d’un pas décidé vers cette clarté.

Au-delà de l’entrée chichement éclairée, le tunnel se terminait en cul-de-sac. Sammie était piégée ! Sa fuite s’arrêtait là, et sa vie aussi, si Richard ne faisait rien.

Conscient qu’il disputait une course contre la mort – abattre le tueur avant qu’il ait eu le temps d’exécuter la jeune magicienne –, le Sourcier cria à pleins poumons, histoire d’attirer sur lui l’attention du cadavre ranimé.

Hélas, ça n’eut aucun effet…

Atteignant l’entrée de la pièce, le tueur jeta un coup d’œil à l’intérieur. Conscient d’être encore trop loin, Richard accéléra. Après l’avoir brièvement regardé, l’homme bondit dans la pièce en rugissant de voracité.

Le Sourcier comprit qu’il n’arriverait pas à temps. Le tueur mort avait acculé sa proie, et rien ne l’empêchait de la déchiqueter à mains nues. La pauvre Sammie était perdue…

Alors que Richard atteignait l’entrée de la pièce, le colosse mort en jaillit, comme poussé par une main invisible, et alla s’écraser contre la paroi opposée.

Visiblement sonné, l’homme se ressaisit très vite. Alors qu’il se relevait, Sammie se campa sur le seuil de la pièce.

Richard n’était pas bien loin, mais il allait lui manquer quelques pas pour sauver la jeune magicienne.

Avec un hurlement de bête fauve, le tueur mort bondit sur sa proie. Levant les bras, les mains ouvertes, Sammie semblait croire qu’elle pouvait repousser la charge d’un taureau furieux.

Pauvre enfant…

À la stupéfaction de Richard, le tueur fut de nouveau propulsé en arrière et eut droit à un autre impact contre le mur.

Hélas, il repartit vite à l’assaut. Tentant une troisième fois sa manœuvre défensive, Sammie cria de terreur quand elle vit que ça ne fonctionnait plus.

Mais Richard avait eu le temps d’arriver. D’un coup magistral, il coupa la tête du tueur, lui arrachant au passage une bonne partie du torse. Une deuxième frappe trancha net un bras du colosse.

Sachant ce qu’il avait à faire, Richard n’eut ensuite aucun mal à le tailler méthodiquement en pièces.

La tête, une épaule et le bras qui allait avec gisaient sur le sol. Alors que le regard du monstre rougeoyait toujours, sa main tenta de lui saisir la cheville. Le Sourcier la hacha menu, ainsi que le bras et la tête.

L’épée au poing, sa colère déferlant toujours en lui, il tendit l’oreille mais ne capta plus rien. Apparemment, il venait d’abattre le dernier intrus.

— Sammie, tu vas bien ?

La jeune magicienne leva les yeux et hocha la tête. L’attirant vers lui, Richard lui passa son bras droit encore armé autour des épaules. Grâce à sa manœuvre défensive, la petite avait gagné les quelques secondes nécessaires pour qu’il puisse intervenir. Un sacré coup de pouce du destin… pour eux deux.

— Tu es sûre que ça va ? Il ne t’a pas blessée ?

Sammie écarta de son front une mèche de cheveux noirs bouclés, puis elle baissa les yeux sur la dépouille dévastée de l’intrus.

— Je vais bien, seigneur Rahl…

— Dans ce cas, peux-tu me dire ce que tu fais ici ?

Richard serra plus fort la poignée de son épée, augmentant encore sa fureur.

— Je t’avais dit de protéger la Mère Inquisitrice. En partant, je t’ai très clairement donné cet ordre.

— Et j’ai obéi.

— Jusqu’au moment où tu t’es enfuie. Je t’ai fait confiance, et tu as abandonné ton poste. Je ne peux pas te blâmer d’avoir eu peur, mais je comptais sur toi, et tu n’as pas rempli ta mission.

— Si, je protégeais la Mère Inquisitrice !

— Les tueurs étaient à sa recherche, et tu as filé…

Sammie croisa les bras et soutint le regard de Richard.

— Ils ne cherchaient pas la Mère Inquisitrice. Leur proie, c’était moi.

— Tu n’en sais rien !

— Détrompez-vous ! C’est pour ça que je suis sortie. Pour attirer loin d’elle nos ennemis. La meilleure façon de la protéger…

— Que me racontes-tu là ?

— Est-elle blessée ? Y avait-il autour d’elle des monstres prêts à la déchiqueter vivante ? Non et non ! Pourquoi, selon vous ?

Richard ne répondant pas, Sammie continua :

— Ils ne se sont pas souciés d’elle, parce que c’était moi qu’ils voulaient. Quand ils sont entrés, les deux tueurs ne l’ont même pas regardée. En revanche, ils avaient les yeux rivés sur moi. Et quand j’ai bougé, ils ont suivi mes mouvements du regard. Après, savez-vous ce qu’ils ont fait ?

— Ils ont bondi sur toi, pas sur elle, répondit Richard, déjà beaucoup plus calme.

— Exactement. Concentrés sur moi, ils ne semblaient même pas voir votre femme. Pour me défendre, j’ai recouru à mon don. En magie martiale, je ne connais pas grand-chose. Mais j’ai quand même essayé tout ce qui me passait par la tête. En vain.

» Puis j’ai pensé à ce qu’Henrik nous a raconté au sujet de Zedd et de Nicci. Les imitant, j’ai invoqué un poing d’air. Le coup n’a pas affecté les tueurs autant que je l’espérais, mais ça les a quand même un peu sonnés, me laissant le temps de gagner la sortie.

» Ils m’ont suivie sans même jeter un regard à votre femme. Certaine que c’était bien après moi qu’ils en avaient, j’ai filé afin de les attirer le plus loin possible de la Mère Inquisitrice.

» Seigneur Rahl, la cible, c’était moi, pas elle ! Alors, oui, je me suis enfuie, mais j’ai quand même obéi à votre ordre ! Bien sûr, j’étais effrayée, mais j’ai quand même réussi à imaginer un plan : les piéger dans un tunnel en cul-de-sac. L’idée était d’entrer dans une pièce, d’en ressortir entre leurs jambes, puis de faire s’écrouler la voûte du tunnel, afin de les coincer derrière des tonnes de gravats.

À la lumière des lanternes – une fois encore, les villageois l’avaient rattrapé –, Richard regarda autour de lui. C’était vraiment une impasse, avec une seule pièce tout au bout. S’il n’était pas arrivé à temps, le plan de Sammie aurait pu réussir. Ou non… Et dans ce cas, elle aurait été réduite en bouillie…

Certes, mais parmi les villageois, elle seule avait cherché un moyen de vaincre les agresseurs. Imaginant un plan, elle s’y était tenue, et ça, c’était admirable en soi.

Richard se passa une main dans les cheveux, puis il soupira :

— Sammie, je m’excuse… Tu as raison, et tu t’es montrée très courageuse. Merci d’avoir si bien défendu Kahlan.

— Inutile de vous excuser, fit la jeune magicienne avec un petit sourire. Je vois dans vos yeux que vous êtes sous l’empire de l’Épée de Vérité… Et c’est grâce à sa colère, soit dit en passant, que vous tenez encore debout. Il faut que j’intervienne sur vous, ça ne peut plus attendre.

Alors qu’il acquiesçait, Richard s’avisa que toutes ses blessures s’étaient rouvertes. Coulant le long de ses bras, du sang ruisselait au bout de ses doigts. La bataille terminée, la douleur revenait et les vertiges recommençaient.

— Sammie, beaucoup de villageois ont été blessés. Ils ont besoin de toi. Commence par t’occuper d’eux !

Kahlan aussi avait besoin de secours, mais beaucoup d’habitants de Stroyza mourraient s’ils ne recevaient pas de soins. Quant à lui, il pouvait attendre encore un peu…

Sammie balaya du regard les restes du tueur mort gisant sur le sol. Très calme, elle ne semblait pas se ronger d’inquiétude pour les villageois blessés. On eût dit qu’elle avait beaucoup vieilli en quelques heures…

— Pas de temps à perdre, dans ce cas, dit-elle en s’éloignant d’un pas décidé.

— Tout à fait exact, approuva Richard.

Il rengaina son épée. Aussitôt, la colère de l’arme l’abandonna et sa propre fureur fondit comme neige au soleil.

Bien entendu, la douleur et l’épuisement le rattrapèrent. Sans l’épée, il en aurait déjà été ainsi depuis longtemps.

Bizarrement, il ne sentait plus ses doigts…

On eût dit que le tunnel venait de s’effondrer sur lui, l’écrasant comme une fourmi.

Il fit quand même un pas, puis bascula en avant, son champ de vision devenu un très long tunnel au bout duquel il apercevait à peine le monde.

Des cris angoissés retentirent, lointains comme s’ils provenaient de l’autre rive d’un océan. Avant même de percuter le sol, Richard sombra dans le néant.

Chapitre 19

— Que veux-tu dire par « à court de temps » ?

Samantha prit une profonde inspiration.

— Eh bien… Il y avait d’autres détenteurs du don ici, mais ils sont tous partis… Même si je suis mal préparée à ça, je suppose qu’il me revient de tout vous expliquer.

— D’autres détenteurs du don ? En plus de ta mère ? (Samantha hocha la tête.) Que leur est-il arrivé ?

— J’avais trois tantes, toutes des magiciennes. Deux sœurs de ma mère, plus celle de mon père. Cette dernière, Clarice, était de loin la plus âgée. Même s’il n’y a pas de hiérarchie entre les magiciennes, à Stroyza, j’ai toujours eu l’impression qu’elle était notre matriarche. En tout cas, toutes les autres magiciennes se fiaient à son jugement. J’ai connu ça toute ma vie. Ça semblait tout simplement normal.

» Il y a un peu plus d’un an et demi, on a retrouvé le cadavre de Clarice dans un bois, non loin d’ici. Une mort naturelle due à l’âge, avons-nous pensé. Bien entendu, tout le monde fut bouleversé par sa disparition.

— Une fin vraiment naturelle ?

— Je n’en sais rien… Mais à l’époque, nous n’avions aucune raison d’en douter. Aujourd’hui, je n’en suis plus si sûre… Après son décès, les gens ont trouvé naturel que ma mère prenne sa place. C’est alors que nous sommes venus vivre dans ces quartiers… Selon une antique tradition, ils abritent la plus importante de nos magiciennes…

» Peu après la mort de Clarice, alors que mes parents et moi nous étions installés ici, des rumeurs commencèrent à circuler sur une femme à la bouche cousue… Des gens la rencontraient ici et là, disait-on. Plus tard, nous avons découvert que cette femme, nommée Jit, était une Pythie-Silence et qu’elle habitait dans un fief inquiétant, au cœur de la trace de Kharga. Nous ne savions pas d’où elle venait, ni depuis combien de temps elle était là. À dire vrai, nous ignorions qui elle était vraiment…

» Par la bouche des colporteurs qui commercent avec la plupart des peuples des Terres Noires, nous avons entendu une multitude d’histoires au sujet de Jit. D’après certains, elle était la mort en personne, et sa présence annonçait la fin des temps. D’autres croyaient qu’elle avait des pouvoirs miraculeux en matière de guérison…

» Ma mère réussit à découvrir que Jit utilisait une magie différente de la nôtre – une sorcellerie qui nous était inconnue jusque-là. (Samantha regarda Richard afin de s’assurer qu’il l’écoutait.) Une forme de pouvoir capable de faire des choses hors de notre portée – comme ranimer les morts.

— Tu veux dire, créer des cadavres qui marchent comme ceux qui nous ont attaqués ?

Samantha acquiesça.

— On parlait de corps volés dans des tombes… On disait que des morts arpentaient les Terres Noires.

Richard se demanda si c’était Jit qui avait ranimé les assaillants du village. Même s’il l’avait tuée, restait-il dans les environs des cadavres réveillés par ses soins ?

— Mes deux tantes encore vivantes, Martha et Millicent, affirmaient que Jit était une créature maléfique venue de l’autre côté du mur du Nord.

— Le mur du Nord ?

— J’y reviendrai plus tard… Après avoir entendu tant d’histoires angoissantes, mes parents, mes deux tantes et leurs maris prirent une décision. Puisque nous étions le village le plus proche de la trace de Kharga – donc le plus exposé au danger – il nous revenait d’enquêter sur cette affaire.

» Le mari de Martha avait le don… Mais ce n’était pas un sorcier, cependant. De sorcier, je n’en ai jamais rencontré, et je ne suis pas la seule dans ce cas, à Stroyza. Gyles, l’époux de Millicent, avait lui aussi le don – mais une variante très particulière. Pour l’essentiel, il produisait des prophéties, mais très mineures. Cela dit, personne n’en croyait un mot. Ma mère non plus, même si elle entrait dans son jeu pour lui faire plaisir.

» Mais oncle Gyles comptait parmi les gens qui annonçaient depuis longtemps l’avènement d’une force maléfique dans les Terres Noires. Bien sûr, quand nous avons appris l’existence du repaire de Jit, il a tenu ça pour la preuve qu’il avait raison.

» Ma mère disait souvent qu’à force de prédire la pluie on finit automatiquement par avoir raison. Dans la vie, ajoutait-elle, il y a du bon et du mauvais. En annonçant le mauvais, on ne risque pas de se tromper. Et si on crie assez fort, on finit par passer pour un prophète.

Richard sourit, car il avait exactement la même théorie.

— Quel genre d’histoires entendiez-vous au sujet de Jit ? demanda-t-il avant de s’emmêler les idées dans l’arbre généalogique de Samantha.

— Ces récits étaient le plus souvent murmurés à l’oreille de mes parents, de mes tantes et de mes oncles. Ma mère ne me les a jamais répétés, mais je voyais bien qu’elle s’inquiétait.

— Tu n’as jamais demandé à savoir ?

— Ça n’aurait servi à rien… Quand mes parents voulaient que je sache quelque chose, ils me le disaient. Dans le cas contraire, inutile de demander. Il s’agissait d’une affaire d’adultes, et ils en discutaient entre eux, avec mes oncles et mes tantes. Surtout quand la sécurité du village était en jeu.

— Ce sont les détenteurs du don qui dirigent Stroyza ? Officieusement, en tout cas.

— Pas exactement… (Samantha chercha soigneusement ses mots.) Depuis toujours, les villageois se tournent vers les détenteurs du don en cas de problème. Mais « diriger » n’est pas le bon verbe. Nous sommes un petit village, pas un empire, et nous n’avons jamais eu besoin d’un chef. Un arbitre, parfois, en cas de querelle, mais rien de plus.

» Les villageois respectent les détenteurs du don et se fient à leur avis. À la façon dont on vénère des anciens, par exemple, mais sans vouloir nécessairement être à leurs ordres. Dans les cas compliqués, les gens viennent prendre l’avis d’un ou de plusieurs détenteurs du don. Exceptionnellement, ils peuvent leur demander de trancher…

— C’est comme ce qui est arrivé quand on nous a amenés ici, ma femme et moi ? Les villageois t’ont envoyé chercher parce qu’ils respectent tes compétences, mais ils n’aimeraient pas que tu te prennes pour leur dirigeante.

Samantha sourit.

— C’est ça, oui… Pour cette affaire, la magie y étant mêlée, les détenteurs du don ont pris seuls leur décision. Tante Martha et son mari furent chargés d’enquêter sur la Pythie-Silence et sur ses activités dans le marécage.

» L’automne dernier, quand le niveau de l’eau était au plus bas, ils partirent tous les deux pour la trace de Kharga.

— Et ils ne sont jamais revenus, devina Richard.

Samantha hocha la tête.

— Nous les avons cherchés en vain. Pas partout, bien sûr, car les Terres Noires sont trop vastes pour ça. En plus, beaucoup de gens refusèrent de s’enfoncer dans le marécage obscur et puant de la trace de Kharga…

» Au printemps dernier, quelqu’un a découvert les restes de Martha et de son mari. À cause des crues qui les ont poussés hors du marécage…

Conscient qu’il ne devait pas rester grand-chose des corps, Richard pesa soigneusement ses mots pour poser une question très cruelle :

— Après un si long séjour dans la tourbe, comment avez-vous pu identifier ces cadavres ?

— Ma mère a examiné leurs ossements… Ils portaient l’empreinte de la Grâce – du don – et elle a reconnu le « toucher » unique de sa sœur. (Samantha baissa les yeux sur ses mains.) Dans leurs os, elle a également vu que Martha et son époux avaient péri de mort violente. Victimes d’un meurtre…

Richard se demanda si une magicienne pouvait pour de bon tirer de telles informations d’ossements. La mère de Samantha avait pu laisser parler son chagrin et son ressentiment… N’en sachant pas assez long sur le don, il aurait été bien en peine de trancher.

En revanche, il savait que les Terres Noires étaient un endroit dangereux – tout particulièrement la trace de Kharga. Des soldats originaires de cette région mystérieuse de D’Hara l’avaient averti avant qu’il s’y aventure. Se fiant à son expérience récente, en sus de ces témoignages, il ne lui parut pas invraisemblable que l’oncle et la tante de Samantha aient été assassinés.

— Un peu plus tard, Millicent et Gyles furent arrêtés par des soldats de l’abbaye.

— L’abbaye ? répéta Richard.

— C’est un complexe situé assez loin d’ici, près de la cité nommée Saavedra. Dirigée par l’abbé Dreier, cette abbaye est chargée de collecter des prophéties pour Hannis Arc, l’homme qui règne sur la province de Fajin depuis sa citadelle de Saavedra.

— Que sais-tu d’autre sur cette abbaye ?

— Pas grand-chose… Et j’ignore si quelqu’un en sait plus long. Personne n’aime en parler, et c’est pareil pour la citadelle.

Richard connaissait l’abbé Dreier, mais il jugea plus prudent de n’en rien dire. Au Palais du Peuple, Ludwig Dreier avait semé le trouble en se servant de prophéties. En fait, il avait réussi à détourner plusieurs pays de leur alliance avec l’empire d’haran, les convainquant de se rallier à Hannis Arc, qui s’engageait à partager les fameuses prophéties avec eux, et à les interpréter à leur bénéfice.

— Tu sais pourquoi ton oncle et ta tante ont été conduits à l’abbaye ?

— J’ai mon idée… Oncle Gyles prétendait avoir un talent pour les prédictions… C’est peut-être l’explication. Le forcer à interpréter des prédictions…

» En tout cas, des soldats sont arrivés, déclarant que Millicent et Gyles devaient les suivre. Étant détenteurs du don, ils devaient gagner l’abbaye pour s’occuper de prophéties. Tout ça pour le bien de tous les habitants de la province de Fajin, puisque les prédictions appartiennent à tout le monde.

— Et ils ne sont jamais revenus eux non plus ?

Samantha baissa les yeux et secoua la tête.

Richard se demanda pourquoi on avait enlevé ainsi deux détenteurs du don.

— Ainsi, ma mère devint la dernière détentrice du don présente à Stroyza.

— Avec toi…

Samantha haussa vaguement les épaules.

— Oui… J’aurais dû dire « la dernière détentrice adulte »… Depuis sa disparition, toutes les antiques responsabilités qui nous échoient reposent sur mes épaules.

Richard n’aima pas trop cette dernière phrase.

— Sais-tu ce que signifie le nom de ton village ? Stroyza ?

— Non… Je n’ai jamais entendu dire que ce nom avait un sens…

— En haut d’haran, il en a pourtant un.

— C’est une langue morte. De nos jours, plus personne ne la comprend.

— À part moi.

— Vraiment ? Dans ce cas, que veut dire « Stroyza » ?

— « Sentinelle »…

Samantha blêmit soudain.

— Par les esprits du bien !

— Ce mot d’une langue morte a-t-il un rapport avec tes « antiques responsabilités » ?

Des larmes aux yeux, Samantha acquiesça.

— C’était la mission de ma mère : monter la garde. Mes parents ont quitté Stroyza pour aller donner l’alarme, mais ils n’ont pas été bien loin. Mon père a été tué et ma mère a disparu. Je crains qu’elle soit morte aussi.

— Nous n’en sommes pas encore sûrs, rappela Richard. Sur quoi montait-elle la garde ?

Samantha désigna la porte sur laquelle était sculptée une Grâce.

— Je vais vous montrer.

Chapitre 20

Samantha suivit du bout des doigts les contours de la Grâce sculptée sur la porte.

— C’est notre mission. Notre responsabilité vis-à-vis du monde des vivants.

— Veiller sur la Grâce et sur ce qu’elle représente ?

— C’est ça, répondit la jeune magicienne en poussant la porte.

Richard se demanda comment des gens vivant dans un lieu si isolé auraient pu être les gardiens de la Grâce, un diagramme symbolisant l’univers tout entier.

Avant de suivre Samantha, il jeta un coup d’œil à Kahlan afin de s’assurer qu’elle respirait toujours régulièrement.

Aussi confortable que la précédente, la pièce où il entra était chichement illuminée par quelques bougies. Sur une natte, une couverture froissée indiquait que Samantha avait dû dormir là en attendant que son patient se réveille. À côté d’un banc en demi-cercle sous lequel reposaient un petit paquetage et une outre d’eau se dressait une grande armoire de facture simple mais d’excellente qualité.

Samantha guida Richard jusqu’à l’entrée d’un couloir obscur, au fond de la pièce. Prenant une lampe sur une étagère, elle embrasa la mèche avec une étincelle de don. Une fois éclairé, le couloir se révéla bien plus long que Richard l’aurait cru.

Suivant Samantha, il passa devant plusieurs portes – d’autres chambres, certainement – puis remarqua une niche très simple ménagée dans le mur. À l’intérieur, trois étagères soutenaient des figurines en céramique. L’une était un berger debout parmi ses moutons. Une autre représentait un homme, la main en visière, qui semblait sonder le lointain.

Sur la troisième étagère, Richard remarqua quelques livres et des carrés de tissu soigneusement pliés.

Après quelques autres portes, il n’y eut plus rien que les parois du tunnel, qui continuait à s’enfoncer dans les entrailles de la montagne…

… Et qui se terminait sur une impasse.

L’unique ouverture, au bout du corridor, était obstruée de l’extérieur par ce qui semblait être un immense bloc de pierre. Une Grâce était également sculptée au milieu de cette « porte » géante. Sur un côté de l’encadrement Richard remarqua une plaque de métal enchâssée dans la roche. Sa surface étant corrodée par le passage du temps, il avait bien failli ne pas la voir…

Par le passé, il avait souvent vu des plaques similaires, quoique en bien meilleur état. Toutes défendaient des « zones sensibles ». Car il s’agissait en quelque sorte de serrures – dont le don était la clé, bien entendu.

Grâce à son pouvoir, le Sourcier avait fréquemment eu accès à des zones interdites au commun des mortels. En ayant recours à ces plaques, il avait même réussi à entrer dans des lieux protégés par les deux formes de magie. Un exploit que plus personne n’avait accompli depuis des siècles…

— Dans ton village, à part les détenteurs du don, personne ne peut franchir cet obstacle, n’est-ce pas ?

— C’est exact… Ce lieu est conçu exclusivement pour les détenteurs du don. Les profanes n’ont pas le droit d’y venir. Les gens ayant un peu peur de nous, ils n’entrent pas dans nos quartiers sans y être invités, et aucun villageois « normal » n’est jamais venu si loin… Je n’en jurerais pas, mais je crois bien que personne ne connaît l’existence de cet endroit, à part les magiciennes et quelques autres détenteurs du don…

Richard posa la main sur la plaque afin d’ouvrir la « porte ». Rien ne se produisit.

— Mon don n’agit pas, dit-il, surpris.

Il se souvint que son don n’avait pas pu non plus défendre Kahlan ou la soigner. Son échec avec la plaque confirmait que quelque chose clochait.

D’un geste fluide, Samantha suivit du bout des doigts les contours de la Grâce sculptée dans la pierre. Comme un peu plus tôt, elle respecta l’ordre selon lequel le diagramme devait être dessiné. D’abord le cercle extérieur, incarnant les limites de la vie, puis le carré qui représentait le monde des vivants, puis un autre cercle, dans le carré, symbolisant le début de la vie. À l’intérieur de ce cercle, une étoile à huit branches – l’image de la Création – complétait la structure. Les lignes qui jaillissaient de chaque pointe de l’étoile, traversant le cercle intérieur et l’extérieur – au-delà duquel s’étendait le royaume des morts –, représentaient tout simplement la magie.

— Le don…, souffla Samantha tandis qu’elle suivait des doigts la dernière ligne, tel qu’il est conçu pour être.

Richard se demanda ce que la jeune magicienne voulait dire.

— Le monde des vivants et celui des esprits, tous deux connectés par l’étincelle du don…

— Du don tel qu’il est conçu pour être, répéta Samantha. Et selon la séquence requise. Le monde des vivants, puis après la fin, celui des esprits, qu’on appelle aussi le royaume des morts.

— Je sais…, dit Richard, se demandant toujours où voulait en venir la jeune fille.

Malgré son jeune âge, elle semblait avoir un goût prononcé pour le mystère, comme beaucoup trop de ses collègues.

— Votre don n’agit pas, c’est ça ?

— Oui.

— D’après ce que ma mère m’a appris au sujet de la magie et de ses liens avec tout ce qui existe – comme l’illustre la Grâce –, je pense que votre don n’agit pas parce qu’il est corrompu.

— Continue… Je t’écoute.

— La mort est en vous, pas vrai ?

— J’en ai peur, oui…

— La mort dans le monde des vivants… C’est impossible. Ce n’est pas dans l’ordre des choses tel que nous le montre la Grâce.

» Seigneur, il y a le monde des vivants et le royaume des morts. Chacun a son territoire, ainsi que l’illustre la Grâce. Vous avez en vous la vie et la mort en même temps et au même endroit. C’est une violation de la Grâce.

Richard eut soudain la chair de poule. Jusque-là, il n’avait jamais envisagé les choses ainsi.

— C’est pour ça que je sais que vous êtes l’Élu…, souffla Samantha.

— Que veux-tu dire ?

— En ce moment, vous n’appartenez ni au monde des vivants ni au royaume des morts.

— D’accord, mais en quoi cela fait-il de moi ton fameux Élu ?

— Je vais vous montrer…

Samantha posa la paume de sa main sur la plaque de métal. Aussitôt, le bloc de pierre commença à glisser vers la droite, révélant un nouveau couloir obscur.

— Quel est donc cet endroit ? demanda Richard quand le bloc se fut immobilisé.

— Un lieu réservé aux détenteurs du don de Stroyza. Pour ceux qui montent la garde…

Sur quoi ? se demanda Richard en avançant.

Il franchit l’ouverture et s’arrêta devant un support qui soutenait un globe lumineux. Un artefact de légende qu’il avait plus d’une fois utilisé par le passé. Mais cette fois, le globe ne s’illumina pas à son approche, et pas davantage quand il posa les doigts dessus.

En revanche, dès que Samantha s’en empara, le globe brilla comme un petit soleil. Abandonnant sa lampe de l’autre côté de l’ouverture, la jeune fille posa la main sur une autre plaque de métal. Derrière elle, le bloc de pierre se remit lentement en place.

— Mon don ne fonctionne pas non plus avec ce globe, marmonna Richard.

— Ce n’est pas étonnant, seigneur. Cela dit, je ne comprends pas pourquoi la magie de votre épée reste active. N’est-ce pas une contradiction ?

— Si ta théorie est juste, ce que je crois, il n’y a rien de plus logique… Mon don est en moi… (Richard souleva légèrement l’Épée de Vérité et la laissa retomber dans son fourreau.) L’épée, elle, m’est extérieure. C’est une magie autonome. Quand une personne qui n’a pas le don la brandit, elle bénéficie de son pouvoir, tout comme moi. C’est une magie sans autre lien avec son utilisateur que les intentions qui l’animent – puisqu’elle refuse de servir le mal.

Samantha prit le temps d’assimiler cette explication.

— C’est hautement logique, oui…

Richard tourna la tête dans la direction d’où Samantha et lui venaient.

— Ça signifie que le pouvoir d’Inquisitrice de Kahlan est lui aussi neutralisé… Car elle est née avec, exactement comme moi en ce qui concerne le don.

Kahlan, blessée, inconsciente et privée de son pouvoir… Une idée à glacer les sangs.

— La mort est en elle, comme en vous, donc, vous devez avoir raison. La souillure perturbe le fondement même de sa vie, ainsi qu’elle le fait pour vous. Bien qu’elle soit vivante, la Mère Inquisitrice porte la mort en elle. Et la corruption, dans son cas, est encore plus forte que chez vous.

» En un sens, vous existez tous les deux simultanément dans le monde des vivants et le royaume des morts.

Samantha se pencha en avant, plissant le front comme pour s’assurer que Richard l’écoutait attentivement.

— Ces deux mondes sont incompatibles, seigneur…

— De mieux en mieux, marmonna Richard, déjà accablé d’avoir compris que Kahlan, en plus de ses autres malheurs, avait perdu la protection de son pouvoir.

— Suivez-moi, dit Samantha en s’engageant dans le tunnel obscur.

Chapitre 21

Richard suivit la frêle jeune fille désormais dotée d’une aura verte par la lueur du globe lumineux. Comme dans les appartements de Samantha, les murs de ce tunnel avaient été soigneusement polis, le plafond et le sol étant eux aussi très réguliers. En revanche, il n’y avait aucun ornement sur ces cloisons, parfaitement monotones, n’étaient d’infimes variations de densité de la pierre.

Dépourvu de meubles, d’étagères ou de niches murales – et même de bancs –, ce corridor fit une bizarre impression au Sourcier. On eût dit qu’il avait été conçu pour ne pas attirer l’attention, les personnes qui l’empruntaient n’ayant aucune raison de s’y attarder. Pourtant, la finition soignée laissait penser que les artisans, ici, avaient mobilisé tout leur talent et toutes leurs compétences.

Étrangement, ce décor incita Richard à évoquer certains couloirs du Palais du Peuple, la résidence ancestrale des seigneurs Rahl. Ornés de magnifiques tableaux et de superbes statues, ces corridors-là avaient pour subtile mission de rappeler au seigneur Rahl, chaque fois qu’il les empruntait, son devoir envers la vie – en d’autres termes, son obligation de la protéger. Par son austérité même, le tunnel où le guidait Samantha paraissait au contraire rappeler à quiconque y passait qu’une tâche des plus urgentes et des plus graves l’attendait ailleurs.

Quelle tâche, c’était toute la question…

Sans être sinueux, le couloir n’avançait pas en droite ligne. Cette manière de s’enfoncer au cœur de la montagne ne devait rien à des préoccupations esthétiques, Richard en aurait mis sa main au feu. En tournant très amplement, en douceur, au lieu d’offrir une succession de bifurcations à angle droit, le corridor contribuait à ne pas détourner de ses pensées l’homme ou la femme qui le remontaient.

Après une assez longue marche, Richard et sa guide arrivèrent devant une porte en tout point semblable à la précédente. Là aussi, un bloc de pierre faisait obstacle à d’éventuels intrus qui auraient réussi à franchir la première ligne de défense. Sans hésiter, Samantha posa sa paume sur la plaque de métal fixée dans la roche.

À cet instant, remarqua Richard, le globe lumineux brilla plus intensément, comme si la magie venait d’identifier une personne autorisée à franchir la porte. Quand on s’y connaissait un peu, ça indiquait que ce champ de force était plus puissant que le précédent. Dans le même ordre d’idées, le bloc de pierre se révéla plus grand et plus lourd que le premier.

La montagne trembla quand le grand disque minéral commença à rouler sur le côté, vers la droite, soulevant des colonnes de poussière et écrasant sous son poids des cailloux et des pierres.

Lorsque cette porte eut fini de s’insérer dans son logement creusé à même la montagne, Samantha franchit le seuil et fit signe à Richard de la suivre. Cette fois, elle ne prit pas la peine de remettre en place le bloc de pierre.

Le nouveau tunnel était une bonne demi-fois plus large que le précédent. Ses murs étaient également polis – tellement polis, en fait, qu’ils en brillaient et reflétaient la lumière du globe magique. Laissant courir ses doigts sur cette surface presque aussi douce que de la soie, Richard s’émerveilla en songeant aux efforts qu’une telle finition avait dû coûter aux artisans. Grâce à la lumière du globe, il vit que la pierre avait été travaillée selon la méthode qui permettait de donner un aspect très réaliste au visage et aux parties visibles du corps des statues de marbre. De la pierre faite chair, en quelque sorte.

À la sortie d’une courbe tout aussi douce que les autres, Richard s’arrêta net en avisant des symboles gravés sur la paroi de gauche du tunnel.

D’une précision et d’une finesse hors du commun, ces signes, contrairement à une fresque, étaient pratiquement insensibles au passage du temps. Le graveur, qui qu’il fût, avait fait en sorte que son œuvre survive tant que la montagne ne s’écroulerait pas.

Plus loin dans le tunnel, ces symboles, accompagnés de dessins, couvraient le mur de haut en bas.

Et le Sourcier connaissait ces signes.

— Venez, c’est par là, dit Samantha en se retournant.

Richard eut du mal à détourner le regard des multitudes de cercles imbriqués les uns dans les autres et des autres formes géométriques. Il accéléra pourtant le pas, conscient que Samantha s’impatientait.

En avançant, il continua d’observer le mur et constata que les dessins – des emblèmes, en réalité – étaient à la fois plus denses et plus complexes à mesure qu’on s’enfonçait dans le corridor. Cette implacable progression – on aurait même pu parler d’une sorte d’invasion foisonnante – soulignait l’importance et l’urgence des messages gravés dans la pierre.

Au détour d’une autre courbe, Richard fut surpris d’apercevoir une vive lumière assez loin devant lui. Pas celle d’un ou de plusieurs globes lumineux, comme il s’y attendait, mais celle du jour. Apparemment, elle semblait sourdre d’une sorte de fenêtre ou de soupirail ménagé dans le mur de gauche. Se reflétant sur celui de droite, qui faisait ainsi office de déflecteur, elle mettait encore plus en évidence les symboles et les cercles concentriques.

— C’est ici…, annonça Samantha.

Elle posa son globe magique sur un support de fer puis avança jusqu’à l’îlot de lumière et désigna l’ouverture ronde qui béait dans la paroi.

Richard accourut et découvrit qu’on avait foré un trou dans la roche jusqu’à atteindre l’air libre, sur un des flancs de la montagne. Poussé par la curiosité, il mit sa tête dans ce portail circulaire afin de mieux voir. Taillé avec une grande précision et parfaitement rond, ses parois lisses mais non polies, ce conduit faisait environ quatre pieds de large pour une bonne dizaine de long, mais il allait en rétrécissant. À l’extrémité qui donnait sur l’air libre, il devait faire au maximum trois pieds de large…

Ce curieux évent, constata Richard, offrait une vue sur l’autre côté de la montagne – par rapport à la face qu’il avait dû gravir pour atteindre le village.

Une ouverture donnant sur le nord…

— Qu’est-ce que c’est ? demanda Richard.

— Regardez par vous-même, seigneur.

S’accrochant aux bords du « trou », Richard se pencha un peu plus. En tendant le cou, il vit qu’une vallée s’étendait devant lui sous la lumière grisâtre de l’aube. Une forêt la bordait, mais il n’en apercevait qu’une chiche partie.

Bien entendu, la longueur du conduit et sa forme cylindrique focalisaient la vue sur un point bien spécifique, dans le lointain.

Une faille entre des montagnes, à des lieues de là. Se penchant au maximum, Richard tenta d’évaluer la hauteur de ces pics, mais il dut vite renoncer, car la configuration même de l’évent l’en empêchait. Il dut donc se contenter d’admirer d’infranchissables murailles de pierre flanquant une vallée.

La faille, au bout d’un profond canyon, semblait être le seul moyen d’aller au-delà de la vallée. Grâce à son expérience de guide forestier, Richard savait à quel point il était difficile de trouver des voies praticables au milieu de la nature sauvage. Dans des régions de montagne, il n’y en avait bien souvent qu’une. En ce qui concernait ces pics, la vallée puis la faille paraissaient être le seul moyen d’accéder à leur autre versant.

— Que suis-je censé voir ? dit-il en sortant sa tête du conduit.

— Il faut utiliser ça…, répondit Samantha en désignant deux petites plaques de métal enchâssées dans la roche, sur les côtés de l’ouverture.

Un dessin contenant plusieurs motifs bien distincts entourait le conduit. Comme un peu plus tôt, Richard reconnut les symboles qui composaient cet étrange ornement. Insérées dans le dessin, les deux plaques s’y mariaient si bien que Richard ne les avait pas remarquées. Environ de la taille de sa paume, elles étaient en bien meilleur état que celles qu’il avait vues jusque-là.

Le Sourcier nota cependant que le métal semblait avoir été poli par le contact d’innombrables mains.

— Je vais vous montrer…

Sachant que le don du seigneur Rahl était neutralisé, Samantha se glissa sous son bras et se campa entre la roche et lui, afin de pouvoir poser les mains sur les deux plaques. Mince comme elle était, elle n’avait pas besoin de beaucoup d’espace et le sommet de son crâne atteignait à peine le milieu de la poitrine du Sourcier.

— Penchez-vous au-dessus de moi et regardez…

Samantha s’écarta un peu sur le côté, sans éloigner ses paumes des plaques, et Richard mit de nouveau la tête dans l’ouverture.

À sa grande surprise, l’air ondula, un peu comme autour d’un feu, n’était qu’il décrivait des ondes concentriques, à la façon de l’eau d’une mare quand on vient d’y jeter un caillou. Cette espèce de tourbillon fit tourner la tête de Richard, lui donnant une vague nausée.

Puis le phénomène cessa, et le paysage de montagne réapparut, semblant soudain beaucoup plus proche, comme si les pics imposants avaient changé de position en un clin d’œil.

Quand ses yeux se furent accoutumés à la lumière désormais plus vive qui éclairait la scène, Richard vit qu’il y avait un édifice en travers de la faille. Un mur, visiblement conçu par l’homme, barrait inexorablement le chemin.

Plissant les yeux, le Sourcier étudia ce mur colossal – l’égal, au minimum, des créations humaines les plus imposantes qu’il ait jamais vues – qui dominait la vallée richement boisée.

Au centre de ce mur, également en pierre et s’élevant encore plus haut dans le ciel, se dressait ce qui semblait être la gueule ouverte d’un monstre, la pointe de ses crocs arrivant juste au-dessus d’un grand portail – comme si le franchir était revenu à se jeter dans le gosier béant d’une improbable et grotesque créature de pierre.

Des doubles portes aussi impressionnantes que le mur lui-même défendaient ce passage vers l’inconnu.

Enfin, auraient dû défendre, car elles étaient ouvertes.

Richard sortit la tête du conduit. Dès que Samantha eut retiré ses mains des plaques de métal, l’image rapprochée disparut, remplacée par le premier panorama qu’avait vu le Sourcier.

— Le mur du Nord, dit simplement Samantha.

— Le mur du Nord…, répéta Richard, son ton indiquant qu’il ignorait de quoi il s’agissait.

— Depuis que je suis née, ces portes ont toujours été fermées. Et il en allait de même avant la naissance de ma mère. En fait, depuis que mon peuple vit ici, il en a toujours été ainsi.

— Sais-tu depuis quand ton peuple est ici ?

— Pas exactement… Des milliers d’années, je crois… Mais ma mère avait à peine commencé à me former à notre mission. Le devoir sacré des détenteurs du don, c’est de surveiller le mur du Nord, seigneur. Au milieu d’une leçon, la dernière que j’ai reçue, ma mère s’est aperçue que les portes étaient ouvertes…

» Je ne l’avais jamais vue si bouleversée. Répétant qu’elle n’aurait jamais cru voir ça de son vivant, elle semblait furieuse contre elle-même.

— Pourquoi cette colère ?

— Elle a dit que la venue de Jit aurait dû éveiller ses soupçons. Pour qu’une telle créature soit entrée dans les Terres Noires, il fallait bien que le mur du Nord ait cessé de remplir son office. Oui, des monstres le traversaient d’une manière ou d’une autre ! Seigneur, la Pythie-Silence n’appartenait pas à notre monde. Elle venait de l’autre côté du mur, comme d’autres créatures dont nous avions entendu parler… Ma mère savait que quelque chose ne tournait pas rond, mais elle n’avait pas fait le rapprochement avec le mur du Nord…

» Quand je lui ai demandé des explications, elle m’a dit que la vie, telle que nous la connaissons, ne serait plus jamais la même.

» Le monde des vivants, a-t-elle ajouté, risquait de ne pas survivre aux épreuves qui l’attendaient.

» Terrifiée, j’ai demandé plus d’explications, mais elle n’avait plus de temps à me consacrer. Avant de partir au pas de course, elle m’a juste dit qu’elle devait y aller avant qu’il soit trop tard.

— Aller où ? demanda Richard après avoir jeté un coup d’œil soupçonneux à l’ouverture.

— Aller avertir ceux qui devaient savoir…

Une réponse qui n’avança pas beaucoup le Sourcier.

— C’est pour ça que tes parents sont partis ? Pour aller prévenir quelqu’un ?

Samantha acquiesça puis baissa les yeux.

— Ils sont morts – mon père, en tout cas – alors qu’ils étaient en chemin pour la forteresse. Remplissant leur mission, ils auraient annoncé au Conseil des Sorciers que le mur du Nord ne remplissait plus sa fonction…

— Le Conseil des Sorciers ? Il n’y a rien de semblable à la forteresse…

Samantha sursauta.

— Quoi ? Vous êtes sûr ?

— Certain, oui. En tout cas, il n’y en a plus depuis très longtemps. Jusqu’à ce que mon grand-père s’y installe avec quelques personnes, la Forteresse du Sorcier était déserte…

Chapitre 22

— Pourtant, quand mon père et ma mère sont partis, c’était pour aller avertir le Conseil des Sorciers… (Samantha regarda autour d’elle, l’air perdue.) Ils ont dit que le conseil saurait que faire au sujet du mur du Nord. Ma mère me l’a répété juste avant de s’en aller…

Jusque-là, Richard n’avait pas mesuré à quel point Stroyza était coupé du reste de D’Hara. Une affaire de distance, mais aussi de connaissance du monde… En pensant à ces gens qui s’acquittaient d’une mission pour des sorciers qui n’existaient plus, il eut le cœur serré.

— Navré, Samantha, mais il n’y a plus de conseil à la forteresse. Ni ailleurs, dois-je préciser. Tout ça, c’est du passé…

» Les choses ont changé. Les détenteurs du don sont devenus très rares, et il ne reste plus beaucoup de sorciers de nos jours. Je suis né avec le don, mais j’ai grandi sans en avoir conscience, donc, je ne suis pas un expert en la matière…

» Mon grand-père est le Premier Sorcier. Il en sait long sur l’histoire de la forteresse, mais pour l’instant, j’ignore où il est. Si je le retrouve, il t’en dira sans doute plus.

À coup sûr, Zedd devait être un puits de science en ce qui concernait le défunt conseil. En revanche, il ne savait sûrement rien à propos du mur du Nord…

Au bord de la panique, Samantha se prit les cheveux à deux mains, comme si elle voulait les arracher. Puis elle regarda par l’ouverture, en quête d’une réponse. Son univers, sa mission – tout s’écroulait en même temps.

Richard posa une main sur l’épaule de la jeune magicienne.

— Du calme, petite… Respire à fond, puis raconte-moi la suite de ton histoire.

Samantha se força à prendre une grande inspiration.

— Des villageois ont trouvé la dépouille de mon père, pas loin d’ici. À côté de lui, il y avait le paquetage de ma mère, tous les objets éparpillés sur le sol. Certaines traces, paraît-il, prouvaient qu’elle avait résisté. À part ça, pas le moindre indice sur son sort… Le sol étant rocheux, la piste n’allait pas bien loin…

» Sachant que le mur du Nord avait une brèche, j’ai compris que tout dépendait de moi, puisque j’étais la dernière détentrice du don vivante. Mais j’ignorais comment aller à la Forteresse du Sorcier ! En fait, je ne sais pas où elle se trouve. Pas exactement, en tout cas… Très loin à l’ouest d’ici, je pense… Ma mère ne m’a pas tout appris, seigneur. Je n’étais pas capable de prendre une décision… Heureusement, vous êtes arrivé. Je ne saurais dire si c’est une coïncidence ou une intervention des esprits du bien…

Richard eut un regard appuyé pour Samantha.

— Je ne crois guère aux coïncidences…

— Moi, je sais que vous êtes celui qui doit être informé… Surtout s’il n’existe plus de Conseil des Sorciers. Après tout, vous êtes ce qui s’en approche le plus. Un vrai sorcier…

— Pour ça, j’ai encore du chemin à faire, soupira Richard.

— Tout ça est arrivé parce que vous êtes l’Élu, j’en suis sûre !

— L’Élu… Flatté de ta confiance. Mais permets-moi d’avoir comme un doute…

— Moi, je n’en ai pas ! affirma Samantha, soudain moins tendue.

— Si j’étais l’Élu, comme tu dis, ne crois-tu pas que j’en saurais long sur cette affaire ? Or, je n’en ai jamais entendu parler. Jusqu’à ces derniers temps, j’ignorais l’existence des Terres Noires.

— Vous avez tué Jit. Seul l’Élu pouvait le faire. C’est vous qui nous sauverez.

Jugeant cet air un peu trop connu, Richard soupira de frustration.

— Si ça te fait plaisir ! Mais je ne sais rien de ce mur. Rien du tout ! J’ai tué Jit parce qu’elle avait capturé Kahlan. Si je n’avais rien fait, elle nous aurait tués tous les deux. Ça se résume ainsi : tuer ou être tué. Une lutte pour la survie.

Richard s’interrompit, frappé par une question troublante. Pourquoi Jit s’était-elle donné tant de mal pour les piéger, Kahlan et lui ?

Ayant d’abord capturé Henrik, elle lui avait jeté un sort, puis elle l’avait chargé de les « contaminer », Kahlan et lui, afin de les attirer dans la trace de Kharga. Grâce à un sortilège qui prenait le pas sur sa volonté, la Pythie-Silence avait incité Kahlan à se jeter dans un piège. Par ricochet, Richard avait été pris dans la même nasse.

En y réfléchissant, il ne croyait pas un instant que Jit, isolée au cœur d’un marécage oublié du monde, ait pu savoir quoi que ce soit au sujet d’un couple qui résidait au Palais du Peuple. Bref, cette histoire n’avait aucun sens, sauf si la Pythie-Silence avait eu l’intention de capturer un ou des dirigeants, sans connaître leur identité.

À moins que quelqu’un d’autre ait manipulé Jit…

— C’est ce que nous faisons tous, murmura Samantha. Lutter pour la survie, je veux dire…

Richard oublia ses questions au sujet de Jit et revint au moment présent. Samantha le regardait toujours, pleine d’espoir.

— Je comprends ton angoisse, mais rien ne dit que j’aie un rapport avec cette affaire de mur. N’oublie pas que je n’en avais jamais entendu parler…

— Vous êtes le seigneur Rahl… À mes yeux, vous comptez davantage que le Conseil des Sorciers. Si je ne me trompe, vous régnez sur tout l’empire d’haran ? Et les Terres Noires en font partie…

— Tu as raison, je te le concède, mais ça ne fait pas de moi l’homme qui doit être informé à propos du mur…

— Il y a autre chose… Une raison plus importante… Vous êtes de cet endroit, de l’autre côté du mur…

Les poings sur les hanches, Richard étudia la jeune magicienne. Avec elle, il devait prendre des gants. Être en face d’un grand type comme lui – le seigneur Rahl, par-dessus le marché – devait être impressionnant.

— Je suis de Hartland, une petite ville de Terre d’Ouest, un pays limitrophe des Contrées du Milieu. C’est très loin d’ici, tu sais… Désolé, mais je ne viens pas de derrière ton mur.

— Ce n’est pas ce que je voulais dire, fit Samantha avec un calme exagéré, à croire qu’elle s’efforçait d’expliquer quelque chose à un attardé mental.

Comme toutes les magiciennes, elle aimait parler par énigmes, histoire que son interlocuteur ait l’impression d’être un crétin. Une façon de faire qui exaspérait Richard. Jusque-là, il avait cru que ce comportement hautain était le produit de l’âge et de la sagesse. Devant cette gamine, il devait se rendre à l’évidence : une magicienne était une magicienne, même lorsqu’elle sortait à peine de l’enfance. C’était congénital, comme la couleur de ses cheveux…

Cela dit, se sentir inférieur, devant une adolescente…

— Quand je dis que vous êtes de cet endroit, ça ne signifie pas que vous y avez grandi.

Voyant que son interlocuteur ne la suivait pas, Samantha précisa sa pensée :

— Vous êtes de cet endroit intérieurement… Vous en faites partie.

Samantha inclina la tête, comme pour demander si Richard avait bien compris, cette fois.

Ce qui n’était pas le cas.

— De quoi est-ce que je fais partie ?

— Eh bien, du troisième royaume.

— Pardon ?

— C’est pourtant clair, non ? Comment peut-on ne pas saisir ? Il suffit de penser à la Grâce.

— Samantha, je ne vois pas du tout où tu veux en venir.

— La Grâce représente deux royaumes, vous êtes d’accord ? Le monde des vivants et le royaume des morts… Celui qui s’étend au-delà du cercle extérieur.

— D’accord, mais quel rapport avec ton « troisième royaume » ?

Samantha se dressa sur la pointe des pieds et désigna l’ouverture ronde.

— Il s’étend derrière le mur du Nord, qui l’a isolé des deux autres depuis l’antique guerre.

À cause de cet ancien conflit, Richard avait vécu des années de chagrin, de malheur et d’angoisse. Parce que cette antique guerre, en réalité, ne s’était jamais vraiment terminée. Des millénaires après sa fin présumée, elle s’était réveillée sous la forme d’une boucherie qui avait coûté des centaines de milliers de vies. Mais aujourd’hui, tout était bel et bien achevé. Richard avait mis un terme aux batailles une bonne fois pour toutes.

Après avoir lui aussi regardé l’ouverture, il baissa les yeux sur Samantha.

— Quel rapport entre un endroit et la Grâce ?

— Vous ne comprenez pas ! Il ne s’agit pas d’un endroit au sens propre du terme. Pourtant, c’est un endroit…

— Un endroit qui n’en est pas un, mais qui en est un quand même ? (Richard fit un effort pour ne pas exploser.) Samantha, si tu veux que je t’aide, essaie d’être plus claire.

— Désolée…

Repoussant des cheveux de son front, la jeune magicienne respira à fond et reprit :

— Le troisième royaume n’est ni le monde des vivants ni le royaume des morts.

Samantha leva une main puis l’autre, comme si elle voulait représenter les deux plateaux d’une balance.

— Le troisième royaume, c’est les deux ensemble, au même endroit et en même temps.

Richard en eut la chair de poule.

— Ce n’est pas possible, dit-il sans conviction.

Car une idée dérangeante venait de lui traverser l’esprit. Par le passé, il avait dû entrer dans le royaume des morts pour s’introduire dans le Temple des Vents, exilé là-bas afin d’être en sécurité pendant l’antique conflit. Alors qu’il était vivant, il avait arpenté le monde des esprits. En un sens, la vie et la mort avaient été au même endroit en même temps…

D’autre part, lorsqu’il avait rencontré Kahlan, elle venait des Contrées du Milieu et avait traversé la frontière pour venir chercher de l’aide en Terre d’Ouest. Et cette frontière, comme une brèche dans le monde « réel », était en fait un moyen d’accéder au royaume des morts.

Avec sa future femme, Richard l’avait traversée…

Donc, ce que soutenait Samantha était possible. Au prix de terribles troubles, certes, mais possible.

Se tournant vers l’ouverture, Richard s’intéressa aux symboles qui l’entouraient. Très soigneusement, il entreprit de les déchiffrer. Et le cercle de signes gravés dans la pierre se traduisait par « troisième royaume ».

Le nom de ce que montrait l’ouverture !

Plus tôt, il avait reconnu au premier coup d’œil la série de signes qui voulaient dire « royaume ». Sans aller plus loin, il avait supposé que le cercle entier donnait tout simplement le nom d’un très ancien royaume. Car ce qu’on nommait désormais D’Hara s’était lentement construit en englobant une multitude de petits pays.

Samantha tapota la poitrine de Richard.

— En vous, la vie et la mort coexistent. En ce moment, vous n’appartenez ni au monde des vivants ni au royaume des morts. Ou vous appartenez aux deux en même temps. Comme la Mère Inquisitrice, vous portez en vous la vie et la mort. Si on ne vous débarrasse pas de la mort, elle réclamera ce qui lui revient, et vous périrez. Mais jusque-là, vous appartiendrez aux deux royaumes.

Incrédule, Richard dévisagea la jeune magicienne.

— C’est pour ça que je dis que vous êtes de cet endroit… Oui, vous êtes du troisième royaume, qui se dresse derrière le mur du Nord.

Chapitre 23

— Le mur du Nord ? Pourquoi continues-tu à l’appeler ainsi ?

Surprise par la question, Samantha plissa le front.

— Parce que c’est son nom.

— Faux ! Il ne s’appelle pas comme ça.

— Que voulez-vous dire, seigneur ?

Richard désigna les symboles qui couvraient le mur de gauche, dans la direction d’où ils venaient.

— Le nom, c’est « haute muraille ». Je n’ai vu aucune mention d’un « mur du Nord ». Ces textes parlent de la haute muraille. Alors, pourquoi ton peuple a-t-il adopté un autre nom ?

Samantha écarquilla les yeux.

— Vous prétendez pouvoir lire ce qui est gravé sur les murs ?

— Oui… (Richard désigna le cercle de symboles, autour de l’ouverture.) Ces signes-là veulent dire « troisième royaume ». Le nom de ce que montre l’ouverture.

Richard passa le bout des doigts le long du mur, sur le flanc de l’ouverture.

— Ce fragment-là parle de la haute muraille. Regarde ! Ce symbole, combiné avec celui de dessous, signifie très précisément « haute muraille ». Il n’est nulle part question d’un mur du Nord.

Richard marcha le long du mur. Samantha le suivit, trop stupéfiée pour s’intéresser aux symboles qu’il lui désignait.

— Vous pouvez lire ces textes ? Et vous comprenez tout ce qu’ils disent ? C’est vrai ?

Richard hocha distraitement la tête.

— Ce passage, là, parle aussi de la haute muraille. Sur ce mur, il y a une somme fabuleuse d’informations. Pour tout traduire, il me faudra un peu de temps, mais j’en comprends déjà assez pour savoir que tous ces textes traitent de la haute muraille et du troisième royaume qui s’étend au-delà. Donc, je répète ma question : Pourquoi parles-tu du mur du Nord ?

— Je n’en sais rien… Depuis toujours, nous l’appelons comme ça. Et rien ne nous a jamais laissé penser qu’il avait un autre nom.

Ébahi, Richard s’arrêta net de marcher et se tourna vers la jeune fille.

— Attends, je ne comprends plus très bien… Alors que les détenteurs du don de Stroyza ont pour mission de veiller sur la haute muraille, afin de donner l’alarme si ses portes s’ouvrent, tu me dis que personne, chez vous, n’est capable de lire les instructions et les avertissements gravés sur ces murs ?

Samantha eut l’air surprise, troublée et… vaguement gênée.

— Je suis navrée, seigneur Rahl, mais d’après ce qu’on m’a toujours dit, ces textes sont rédigés dans une langue morte. Ma mère, mes tantes et mes oncles n’ont jamais semblé croire que leur sens avait la moindre importance. Martha souriait toujours quand elle passait devant les « jolis ornements laissés par nos ancêtres ».

» Ma mère m’a révélé un jour que certains détenteurs du don, par le passé, croyaient que ces messages pouvaient avoir de l’intérêt. Mais même si c’était le cas, précisait-elle, nous n’avions aucun moyen de les traduire.

— Si ton peuple vit là depuis aussi longtemps que tu le dis – apparemment, il était déjà présent quand tout ceci fut construit – comment a-t-il pu oublier le sens de ces symboles ? Pourquoi n’y a-t-il pas eu transmission de ces informations ? Il suffisait que chaque génération forme la suivante…

Samantha observa le mur un moment avant de répondre :

— Seigneur Rahl, je n’en sais rien…

— C’est absurde ! (Richard leva une main puis la laissa retomber.) Je sais, tu n’y es pour rien… Mais pourquoi les détenteurs du don n’ont-ils pas appris à leurs enfants l’art de déchiffrer ce langage ? Leur mission était de monter la garde, et ces textes traitent justement de ce sujet…

Se grattant le front, Samantha réfléchit au problème.

— Eh bien, parfois, il y a ce qu’on nomme un « trou » – vous savez, un membre de la lignée qui n’hérite pas du don.

La main gauche posée sur le pommeau de son épée, Richard acquiesça :

— Je vois ce que tu veux dire… Chez ma mère, le don a sauté une génération.

— Je suppose qu’il y a eu de pareils cas dans les familles de détenteurs du don de Stroyza. S’il n’y a pas eu assez de magiciennes dont les enfants héritaient du don, le savoir a pu lui aussi « sauter une génération ». Par exemple, lorsque les descendants privés du don faisaient enfin des enfants qui le possédaient, les magiciennes de la génération précédente étaient déjà trop vieilles, leurs petites-filles étant en revanche trop jeunes pour profiter de leur enseignement. Il se peut même que certaines générations, en l’absence d’« anciennes » encore en vie, aient dû se passer de formation.

» Seigneur, vous m’avez bien dit que vous êtes né avec le don, mais que personne ne vous a appris à l’utiliser. À cause de ce manque, combien de connaissances précieuses avez-vous perdues ? Et qui peut dire quelles failles cela vous a laissées ?

Richard eut une moue agacée.

— J’avoue que ton raisonnement se tient.

— Si nous avons oublié ces textes, c’est probablement parce que les connaissances se sont perdues à chaque saut de génération. À des moments où les jeunes détenteurs du don devaient se former eux-mêmes, comme vous…

» Comme moi depuis le départ de ma mère, ces jeunes gens ne pouvaient même pas deviner la nature ou l’étendue de ce qu’ils perdaient. Quand j’aurai des enfants, comment pourrai-je leur enseigner ce que ma mère n’a pas eu le temps de m’apprendre ? Je ne saurai jamais quelle part de son héritage j’ai perdue, et je n’aurai jamais idée de tout ce qu’elle savait sans avoir pu me le transmettre. Sur des siècles et des siècles, voilà sûrement ce qui est arrivé à notre compréhension de ces messages.

Richard soupira à pierre fendre.

— Là encore, c’est très bien raisonné… De toute façon, je ne voulais pas accuser tes ancêtres de négligence. La vie n’a pas dû être facile pour eux. Être isolés ainsi, dans cette région hostile, et perdre peu à peu la notion de ce qu’on est censé y faire…

C’était pour ça, entre autres motifs, que Richard accordait tant d’importance aux livres. Avide de savoir, il ne ménageait jamais ses efforts pour comprendre un texte, si ancien fût-il. Dans la chaîne de la connaissance, les livres remplaçaient les chaînons manquants, que ce soit à cause des sauts de génération ou des inévitables périodes d’obscurantisme liées à des guerres ou à des catastrophes naturelles.

Avoir un aîné capable de vous former était une aide précieuse. Mais en l’absence d’un tel mentor, les livres comblaient les trous, justement, que ce soit en termes de générations, de siècles voire de millénaires. Grâce à la tradition écrite, des connaissances durement acquises ne disparaissaient jamais. Parce que les livres étaient quasiment immortels…

Richard passa le plat de sa main sur les symboles gravés dans le mur, devant lui. Pour profiter de ces informations, il fallait savoir les lire ! Les trésors qui figuraient dans ce tunnel ne servaient à rien, puisque les détenteurs du don avaient progressivement perdu l’aptitude de les déchiffrer.

Le front plissé, Samantha sondait le mur en quête de symboles qu’elle pourrait comprendre.

— Si personne ne vous a appris à utiliser le don, seigneur, comment pouvez-vous comprendre une langue morte ?

— Sur le long chemin qui m’a conduit à devenir le seigneur Rahl, j’ai dû apprendre beaucoup de choses différentes. Par exemple, le haut d’haran… (Richard désigna le mur.) Ou encore, ce type de langage… Mais jusqu’à aujourd’hui, je n’avais jamais entendu parler d’un troisième royaume. Ni de ton village, d’ailleurs…

— On dirait que vos ancêtres ne vous ont pas tout transmis, comme les miens…

Le Sourcier eut un sourire mi-figue mi-raisin.

— Il semblerait, oui…

— Pour en revenir à cette langue morte, vous la comprenez vraiment ?

— Oui… (Richard désigna un symbole.) Celui-là, par exemple, représente les « sorts-barrière ». Le texte explique que ce sont eux la force qui permet de contenir des entités si maléfiques. Pas les murs de pierre, ni les portes de fer ni même les montagnes.

— Des entités si maléfiques…, répéta Samantha, inquiète.

Richard désigna une autre partie du mur.

— Ce fragment précise que les sorts de gravité sont une partie intégrante des sorts-barrière. Pour comprendre ce que ça veut dire, il faudrait que j’en lise un peu plus… (Il regarda Samantha.) Tu sais ce que sont les sorts de gravité ?

La jeune magicienne secoua la tête sans cesser de dévisager Richard comme s’il était un esprit du bien venu dans le monde des vivants pour lui révéler de fabuleux mystères.

Cette vénération mit un peu mal à l’aise le Sourcier.

Il passa à une autre série de symboles, étudiant les différents éléments qui les composaient.

— Ici, on évoque les détenteurs du don qui se sont installés à Stroyza afin de veiller sur la haute muraille. Leur mission, dit ce texte, est de détecter toute détérioration du sort de gravité, parce que celle-ci diminuerait considérablement l’efficacité du sort-barrière.

— Je suis accablée que nous ayons perdu toutes ces connaissances… Nos ancêtres se sont donné tant de mal pour nous les transmettre. Et nous les avons oubliées…

Très concentré sur les symboles, Richard approuva distraitement. Alors qu’il les découvrait, il ne pouvait s’empêcher de traduire aussitôt les symboles mentalement.

— Voilà qui est intéressant… On dirait que les bâtisseurs de ce complexe avaient conscience que la haute muraille – en d’autres termes, le sort-barrière – ne durerait pas éternellement. C’est pour ça qu’ils ont laissé des sentinelles ici… Ce passage explique que les sorts, si puissants soient-ils, faibliront tôt ou tard, car rien n’est immortel. Lorsque ça se produira – je cite toujours le texte – des créatures de « l’autre côté » commenceront à s’infiltrer dans le monde des vivants.

— Jit…, souffla Samantha. Elle faisait partie des créatures que nous devions guetter. Hélas, nous ne le savions plus… Ma mère s’est inquiétée à propos de la Pythie-Silence, mais elle ne savait rien au sujet des sorts-barrière et de leur inévitable dégradation.

Samantha marcha le long du mur. À l’évidence, elle regardait les symboles d’un œil nouveau.

— À vrai dire, je n’ai jamais eu conscience qu’il s’agissait d’un langage… Comment est-il possible que mon peuple ait désappris à lire les textes qui justifient son existence ?

— Ces textes sont rédigés dans le langage de la Création, précisa Richard.

Samantha se tourna vers lui, l’air perplexe.

— Vous l’a-t-on enseigné à Hartland, la ville d’où vous venez ?

À cette idée, Richard ne put s’empêcher de sourire.

— Non. En fait, je l’ai appris il y a peu de temps…

Regula – la machine à présages, comme l’appelaient certains – utilisait le langage de la Création pour communiquer ou pour délivrer des prophéties. Quand elle voulait produire une prédiction, la machine se servait de rayons lumineux pour pyrograver les symboles sur des bandes de métal.

Ces prophéties étaient également contenues dans un livre – intitulé Regula – qui faisait partie de la bibliothèque du Palais du Peuple. Hélas, l’ouvrage n’était pas complet. La partie qui expliquait tout sur la machine manquait, car on l’avait depuis longtemps mise en sécurité dans le Temple des Vents.

Regula était en quelque sorte un manuel de l’utilisateur. Avec l’aide de cet ouvrage, Richard avait appris à traduire les symboles. Ce faisant, il avait acquis une certaine maîtrise du langage de la Création.

Ce langage, une variante hautement condensée d’écriture, recourait à des symboles qui représentaient des concepts et non des mots. Quand il avait enfin compris, Richard s’était avisé qu’il utilisait le langage de la Création depuis des années – partiellement, bien entendu, et sans le savoir. Car beaucoup de symboles, dans la forteresse, procédaient de la même logique. Idem pour les sortilèges dessinés par les sorciers. Par touches subtiles, le langage de la Création avait influencé tout ce qui avait vu le jour après lui.

— Je ne vois pas comment c’est possible…, fit Samantha avec un soupir agacé. Comment peut-on communiquer en utilisant des symboles qui sont en réalité des concepts ? Comment des cercles, des triangles et une infinité d’étranges emblèmes peuvent-ils former un langage ? Autre que très simple, je veux dire…

— La Grâce est un symbole, non ?

— Eh bien, je crois…

— Un symbole emprunté au langage de la Création !

— Vraiment ?

— Je te le garantis ! Et c’est un concept hautement complexe, tu me le concéderas… Regarde. (Du bout d’un index, Richard désigna un élément circulaire niché dans un des symboles.) Ce fragment parle de la vie et de la menace que font peser sur elle les créatures retenues derrière la haute muraille. Tu vois qu’il contient certaines composantes de la Grâce ?

Samantha en resta bouche bée.

— Je ne l’avais jamais remarqué… Pourtant, j’accompagnais toujours ma mère quand elle venait inspecter le mur du Nord à travers l’ouverture. Ignorant que les gravures, sur le mur, avaient un sens, je ne leur ai jamais accordé la moindre attention. Quand je passais devant, je ne les regardais pas…

— Oui, tu dédaignais le langage de la Création…

— Vous êtes l’Élu, seigneur, dit Samantha avec une vibrante ferveur. La preuve, c’est que vous comprenez ces textes. Grâce à vous, nous allons savoir que faire contre les créatures du troisième royaume qui traversent la haute muraille.

— Ne t’emballe pas ! Comprendre le langage est une chose. Mesurer l’étendue du problème en est une autre. Quant à le résoudre… De plus, j’ai mes propres ennuis, et…

Richard se tourna brusquement vers l’ouverture qui permettait d’apercevoir la haute muraille.

— Esprits bien-aimés ! Je crois que je sais où ils sont !

Chapitre 25

— Ces « inventeurs » doivent être des sorciers qui fabriquent des choses avec la magie, dit Samantha, arrachant Richard à ses pensées. Un jour, j’ai entendu mes tantes évoquer des « constructs » créés par les sorciers. Ce doit être de ça que parle Naja.

— Non, pas de constructs… En tout cas, pas à ce stade-là. Pour commencer, les inventeurs ont créé de nouvelles formes de magie. Plus tard, ils les ont utilisées dans des constructs… Et aussi pour transformer des gens en armes.

— Transformer des gens en armes, seigneur ?

— Des armes dévastatrices, comme Jagang, le dernier empereur de l’Ancien Monde. Ses ancêtres, capables de marcher dans les rêves, ont été créés à l’époque de Naja.

— Ma mère ne m’a jamais parlé de ces choses-là…

— De nos jours, très peu de gens en ont connaissance… Quelques-uns d’entre nous ont découvert ces faits historiques après que le conflit eut recommencé. Nous avons tous été terrifiés d’apprendre l’existence de ces armes.

— Mais comment est-il possible de créer de nouvelles formes de magie ? Je croyais que la magie était immuable, et que nous devions simplement apprendre à l’utiliser. Je n’ai jamais entendu dire qu’on pouvait générer de nouvelles variantes…

Même s’il appréciait la curiosité de la jeune fille, Richard, trop préoccupé par ce qu’il venait de découvrir, se contenta d’une réponse lapidaire :

— Et pourtant, c’est possible.

— Ce rapport donne-t-il des précisions sur les nouvelles formes de magie ?

Richard fronça les sourcils.

— Si tu me laisses lire, je pourrai te répondre…

Samantha baissa les yeux.

— Désolée…

Richard retourna à sa traduction :

— Les inventeurs ont développé des sorts permettant d’utiliser les morts…

— Utiliser les morts ? Vous êtes sûr d’avoir bien compris ?

— Oui. Les morts pouvaient servir de guerriers… Réveillés de leur « sommeil » par la magie, des cadavres devenaient les serviteurs de Sulachan.

Samantha prit le bras de Richard.

— Comme les monstres qui nous ont attaqués hier ? Ces hommes qui ressemblaient à des morts exhumés puis ranimés ?

— On dirait bien… Samantha, la suite est éprouvante. En altérant des éléments de la Grâce, les inventeurs de Sulachan avaient appris à manipuler l’esprit des défunts dans le royaume des morts…

— Pourquoi auraient-ils fait ça ? lança Samantha, interrompant de nouveau le Sourcier.

D’un geste, il lui intima le silence, puis continua à étudier un ensemble de symboles.

— Les inventeurs ont instillé une puissante magie dans des cadavres. En même temps, ils ont utilisé la Magie Soustractive sur les esprits de ces défunts, dans le royaume des morts, afin de les lier de nouveau à leur corps ranimé.

Comme si elle mourait soudain de froid, Samantha s’enroula les bras autour du torse.

— Je n’ai jamais imaginé que de telles abominations étaient seulement possibles…

Richard aurait pu en dire autant.

— La suite explique que les inventeurs manipulaient l’élément qui assure la connexion de tout dans la Grâce. En d’autres termes, l’étincelle du don qui traverse toute la Création, de la vie à la mort, et assure son unité. De cette manière, ces sorciers ont créé des cadavres ranimés dépourvus de volonté. Puis ils leur ont imposé leurs objectifs…

» Selon Naja, les inventeurs de Sulachan lui ont ainsi fourni une armée de tueurs sanguinaires, impitoyables et dépourvus de compassion. Des soldats qui ne connaissaient ni la faim, ni la soif ni la peur. Ignorant la fatigue, ils ne battaient jamais en retraite, obéissant aux ordres sans craindre la mort, puisqu’ils n’étaient déjà plus vivants.

» Il n’y avait pas de limites au nombre de morts à ranimer. Et une fois réveillés, tous servaient leur maître avec un zèle fanatique. La magie décuplant leurs forces, ils pouvaient déchiqueter à mains nues un être humain.

— Nos agresseurs ressemblaient à cette description…

— Je ne peux pas dire le contraire… Et c’est d’ailleurs confirmé dans la suite. Ces morts ranimés ont une telle détermination aveugle qu’ils peuvent perdre leurs jambes sans sourciller, puis utiliser leurs bras pour ramper vers leur cible. J’aimerais pouvoir juger ce dernier point exagéré, mais j’ai vu de mes propres yeux ce qu’il décrit.

» Selon Naja, la seule solution, c’est de tailler ces créatures en pièces. Mais la magie rend cette opération difficile… Les sorts qui les animent agissent comme des champs protecteurs – du coup, ils sont pratiquement immunisés contre toutes les attaques magiques. En revanche, on peut les brûler avec des flammes normales ou du feu de sorcier.

— Je n’ai jamais vu de feu de sorcier… Et vous, seigneur ?

Richard marmonna qu’il devait se concentrer sur sa traduction.

— Étant conçus pour repousser des vivants, les champs de force ne sont pas une protection contre ces guerriers morts. En venant, je me suis demandé pourquoi les champs protecteurs, ici, activaient de lourdes portes. En général, ce n’est pas ainsi que ça se passe.

— Ah bon ?

— D’habitude, poser une main sur la plaque de métal, quand on possède la bonne variante du don, permet de traverser le champ sans être blessé. Pour dire les choses autrement, ces sorts ne recouraient jamais à autre chose que la magie pour barrer le chemin à des intrus. La plupart repoussent les curieux en leur perçant les tympans avec des bruits désagréables, en les faisant mourir de chaud ou en leur envoyant des décharges douloureuses dans le corps. Cela dit, les plus dangereux peuvent tuer un intrus trop téméraire, s’il insiste. Les plus cruels écorchent vive toute personne assez stupide pour ne pas faire demi-tour après un seul avertissement.

» Tous ces champs protecteurs n’ont qu’un outil : la magie. Ici, les vôtres déplacent d’énormes pierres parce qu’ils doivent repousser des morts protégés par des sortilèges – et donc insensibles à la magie. Pour ces guerriers, un champ de force classique est inoffensif. En revanche, un bloc de pierre est un obstacle presque infranchissable.

Tandis que Samantha assimilait ces informations, Richard passa à un autre groupe de symboles.

— Ces morts sont souvent envoyés contre des cibles spécifiques – en particulier les détenteurs du don. Ça, c’est encore plus terrifiant que le reste. On dirait que tu avais raison, Samantha. C’était bien toi que ces tueurs traquaient.

— Ne vous l’ai-je pas dit, seigneur ?

— Sais-tu pourquoi tu étais leur cible ?

Samantha eut l’air surprise par la question.

— Ils cherchent à éliminer les détenteurs du don, afin qu’ils n’utilisent plus leur magie contre eux…

— La magie est inopérante, à part le feu de sorcier. Et encore, ça reste à prouver… De toute façon, tu ne disposes pas de cette arme. De plus, je ne crois pas que nos ennemis aient tué Zedd ou Nicci. Or, il s’agit d’un sorcier et d’une magicienne. Je crois qu’on a voulu les capturer, au contraire. Et je me demande si ta mère n’a pas subi le même sort. Après tout, on a retrouvé les restes de ton père, mais pas les siens.

— Donc, selon vous, pourquoi me traquaient-ils, ces cadavres ranimés ?

— Les détenteurs du don de Stroyza surveillent la haute muraille afin de donner l’alerte si les créatures du troisième royaume commencent à s’en échapper. Les tueurs qui te traquaient entendaient éliminer la dernière sentinelle. Et ça explique sans doute aussi la mort de tes tantes et de tes oncles. Idem pour la disparition de ta mère.

» Il se peut qu’elle soit morte aussi, mais j’en doute. La capturer suffisait à la neutraliser, et nos ennemis ont peut-être une idée en tête concernant certains détenteurs du don… Quoi qu’il en soit, à Stroyza, il n’y a plus que toi. Les tueurs devaient vouloir t’abattre, ou peut-être simplement t’enlever, afin que tu ne puisses pas donner l’alerte.

— Je n’aurais même pas su comment m’y prendre, si j’avais dû le faire…

— Certes, mais ça, ils l’ignorent.

— Sans doute, oui… Seigneur, vous pensez vraiment que ma mère est vivante ?

Richard ne répondit pas tout de suite.

— Je l’espère, comme pour mes amis… Et si c’est le cas, je dois tenter de les sauver. Bien sûr, ces monstres auraient pu les tuer sans peine, mais je me dis que ceux qui tirent les ficelles des cadavres ranimés peuvent vouloir tenir entre leurs griffes des détenteurs du don. S’ils ont vraiment enlevé ta mère, je pourrai peut-être la libérer aussi.

Samantha tourna la tête vers l’ouverture qui donnait sur le troisième royaume.

— Vous envisagez d’aller là-bas ? Seigneur, vous ne pouvez pas vous aventurer dans un lieu qui est en quelque sorte à cheval entre le monde des vivants et le royaume des morts. Un endroit où des cadavres vont et viennent… Ce serait un suicide.

Richard riva sur la jeune fille un regard déterminé.

— En plus de l’amitié que je leur porte, si je ne sauve pas Zedd et les autres, Kahlan et moi sommes condamnés. N’oublie pas qu’il nous faut retourner au plus vite au palais, à l’abri d’un champ de protection, où seuls mon grand-père et Nicci pourront nous débarrasser de l’empreinte de la mort.

— Je sais…, fit Samantha d’une toute petite voix.

Richard posa une question dont il connaissait hélas la réponse :

— Vois-tu un autre espoir pour nous ? À part la solution de Nicci, telle que nous l’a rapportée Henrik, y a-t-il un autre moyen de nous sauver ?

Samantha regarda par-dessus son épaule, comme si elle pouvait toujours voir Kahlan étendue sur une natte. Lorsqu’elle se tourna de nouveau vers Richard, il lut dans ses yeux une sagesse et une détermination qui n’avaient rien à voir avec son âge réel.

— Je crains que non, seigneur Rahl. La Mère Inquisitrice est très atteinte… Avec les soins que je lui prodigue, on peut espérer qu’elle finira par se réveiller. Boire et s’alimenter de nouveau lui fera du bien, mais le mal dont elle souffre est mortel. Il en va de même pour vous. Bientôt, votre état va se dégrader… Si on ne la débarrasse pas de la souillure, votre femme mourra. Seigneur, il ne lui reste pas beaucoup de temps. Et vous… Eh bien, un peu plus, mais à peine. Si on ne fait rien, votre sort est scellé.

Richard hocha la tête, incapable de parler. Kahlan, morte… Cette idée insupportable tournait en boucle dans sa tête.

— Je suis désolée, seigneur… Mais vous n’êtes pas le genre d’homme qui refuse d’entendre la vérité.

— C’est exact… Les mensonges nous consolent, mais la vérité seule nous sauve. C’est pour ça que je veux traduire ces inscriptions. Avec un peu de chance, elles contiennent des informations qui nous seront utiles.

Richard préféra ne pas ajouter qu’il n’aurait plus aucune envie de vivre si Kahlan mourait. Sans elle, rien n’aurait d’intérêt pour lui. Et s’il ne trouvait pas très vite Zedd et Nicci, il n’aurait de toute façon pas le choix. Pour sauver sa femme et se sauver, il devait aller dans le troisième royaume. Mais d’abord, il devait en apprendre plus sur ce qui l’attendait.

— Il y a peut-être dans le récit de Naja Moon des réponses à nos questions…

— Je l’espère, seigneur.

Le Sourcier reprit sa lecture sans traduire à haute voix au fur et à mesure. Ce qu’il découvrit n’avait rien d’engageant…

— Selon Naja, le nombre de cadavres ranimés était très important, et chaque jour, on en ranimait de nouveaux… Souvent, les sorciers utilisaient les dépouilles des soldats de l’Ancien Monde tombés au champ d’honneur. Naja précise que la magie ralentit le processus de décomposition, mais que ces sortilèges ont néanmoins des limites. Tout simplement parce que toute chose, dans le monde des vivants, est destinée à finir un jour. Ces sorts n’étant pas éternels, ils perdent un jour de leur efficacité, et le cadavre recommence à se décomposer. L’ennui, c’est que Naja reconnaît ne pas savoir au bout de combien de temps ça se produit.

— De mieux en mieux… Ainsi, ces tueurs morts qui ne pourrissent pas sont très nombreux, et ils ont trouvé un moyen de quitter le troisième royaume pour entrer chez nous.

— C’est assez bien résumé, convint Richard.

— Jit elle-même se limitait à son repaire… Les Terres Noires sont dangereuses, c’est vrai, mais jusque-là, nous n’avions jamais dû affronter une menace si terrifiante. J’imagine mal ce qu’il pourrait y avoir de pire…

Le regard de Richard s’arrêta longuement sur la ligne qu’il était en train de lire. Même s’il aurait donné cher pour se tromper, ce n’était pas le cas…

— Samantha, Naja ajoute que les demi-humains sont encore pires que les morts ranimés…

Chapitre 26

— Seigneur Rahl, vous êtes blanc comme un linge… Que se passe-t-il ? Et qui sont ces « demi-humains » ? Naja donne-t-elle des explications ? (Samantha se pencha vers Richard.) Seigneur, répondez-moi !

Se massant les tempes avec les pouces, le Sourcier vérifia une nouvelle fois sa traduction. Face à un concept si étranger à tout ce qu’il connaissait, il en arrivait à ne plus se faire confiance. Pourtant, il ne se trompait pas.

— Les demi-humains sont des êtres vivants qu’on a privés de leur âme…

— Privés de leur âme ? Seigneur, vous êtes sûr de comprendre le langage de la Création ?

Richard vérifia une nouvelle fois. Pas d’erreur possible ! D’ailleurs, la suite du passage confirmait sa traduction. Et tant pis s’il avait du mal à en croire ses yeux et son cerveau.

— Je préférerais ne pas le pratiquer, crois-moi… Tu vois ce symbole très complexe ? Il signifie très clairement que les êtres retenus par la haute muraille n’ont pas d’âme.

— C’est absurde, seigneur ! Comment un humain pourrait-il ne pas avoir d’âme ? C’est notre essence même, voyons ! Sans âme, il n’y a pas d’existence possible. Ce serait comme dire… (Samantha chercha un exemple frappant.) Eh bien, que les vivants ne sont pas vivants…

— C’est très exactement ce que ça signifie, en un sens… Selon Naja, les demi-humains ne sont pas comme nous, mais presque. Entre l’humain et l’inhumain, si tu vois ce que je veux dire…

— Non, je ne vois pas du tout !

— Eh bien, les morts et les demi-humains ont des points communs, et c’est ça qui les sépare de nous. De la définition classique de l’humanité, en tout cas…

— La définition classique de l’humanité ? De quoi parlez-vous donc ?

— Eh bien… Cette définition classique, c’est que les êtres humains vivants ont une âme. Mais si on creuse un peu, qu’est-ce que ça veut dire ? Pour une part, avoir une âme signifie qu’on est pleinement capable de réfléchir. Tu suis mon raisonnement ?

— J’ai peur que non… Quel rapport entre l’âme et la réflexion ?

— L’aptitude à réfléchir est la clé, car c’est elle qui nous permet d’éprouver de la compassion pour les autres. En d’autres termes, d’accorder une valeur à la vie. Et si nous distinguons le bien du mal, c’est aussi grâce à nos facultés intellectuelles. La raison fonde la morale, et non l’inverse, comme on le croit souvent à tort.

» Naja explique que les demi-humains sont incapables de compassion et elle souligne qu’ils ne disposent pas de toutes leurs aptitudes intellectuelles. C’est sa manière de nous faire comprendre que les deux notions sont liées. L’aptitude au « dépassement de soi » des demi-humains a été éradiquée en utilisant la Magie Soustractive. Privés de ce type de raisonnement, ils sont devenus incapables d’empathie…

» Avec leur cerveau mutilé, ils peuvent encore réfléchir, mais de manière très limitée, comme un prédateur qui élabore une stratégie pour chasser.

» Comprends-tu pourquoi ils sont différents de nous ? Au sens strict du terme, ce ne sont pas des humains. Ils vivent sans tenir compte de leur environnement, sans aspirer à une existence meilleure et sans se soucier de ce qui arrive aux autres. Ils fabriquent des armes, ils chassent, ils tuent, ils mangent et ils se reproduisent. En apparence, ils sont humains, mais ça s’arrête là.

Samantha leva les yeux vers Richard.

— Je comprends que Sulachan ait voulu se créer une armée pareille, mais croyez-vous qu’une telle chose soit possible ?

— On dirait bien…, souffla Richard tout en continuant sa lecture. Dans la suite, Naja explique que la Grâce – donc l’essence même de ces êtres – a été littéralement dévastée en eux. Ensuite, ils sont possédés par une magie très similaire à celle qui ranime les morts. En procédant ainsi, les inventeurs de Sulachan ont créé une race de demi-humains prête à servir aveuglément l’empereur. Et à le servir très longtemps, parce que les demi-humains vieillissent lentement – presque imperceptiblement, même. C’est un effet secondaire de la Magie Soustractive, dirait-on…

Fort sceptique, Samantha croisa résolument les bras.

— La Magie peut faire bien des choses, mais elle ne ralentit pas le vieillissement. Sinon, tous les détenteurs du don seraient quasiment immortels.

— Tu ne penses pas si bien dire… Au Palais des Prophètes, j’ai vu de mes yeux que c’est possible. Des antiques sortilèges altéraient le passage du temps, et les habitants du palais vieillissaient beaucoup plus lentement que les gens du dehors. L’idée de départ était de donner assez de temps aux Sœurs de la Lumière pour former les jeunes sorciers…

» J’ai connu des gens qui ont vécu ainsi des centaines d’années, en tout cas selon notre manière de mesurer le temps. Un de mes ancêtres, Nathan Rahl, a passé la plus grande partie de sa vie au Palais des Prophètes. Eh bien, aujourd’hui, il approche de son millième anniversaire.

— Vivre mille ans…, soupira Samantha. Seigneur, j’aimerais tant voir les merveilles qui existent hors des Terres Noires. Mais je sais depuis toujours que je suis condamnée à vivre ici et à ne jamais découvrir le monde – comme mes ancêtres ! Pourtant, je rêve de ces merveilles…

— Je ne sais pas si le mot « merveilles » est approprié… Bien souvent, ce sont plutôt des sources intarissables de problèmes…

Samantha prit le temps d’assimiler cette révélation, puis elle revint au sujet brûlant :

— Mais ces demi-humains ne vivent pas dans un endroit altéré par des sortilèges. Comment est-il possible de ralentir leur vieillissement ?

— C’est là qu’intervient la Magie Soustractive…

— Seigneur, ces antiques sorciers la maîtrisaient, c’est vrai. Mais aujourd’hui, personne n’en est plus capable.

— Détrompe-toi… Même de nos jours, il reste une poignée de gens qui dominent le côté sombre du don…

Richard ne crut pas bon de préciser qu’il était du nombre, en tout cas lorsque son don était fonctionnel. Samantha écarquillant de nouveau les yeux, il reprit ses explications :

— Pour altérer la Grâce, les sorciers ont recouru à la Magie Soustractive. Celle-ci étant liée au royaume des morts, il est assez logique que les demi-humains ne vieillissent presque pas.

— Pourquoi ça ? Quel rapport entre le royaume des morts et l’âge ?

— Nos vies ont des limites… Nous naissons, nous vieillissons, puis nous mourons. Mais quand on est mort, c’est pour toujours, pas vrai ?

— Exact, oui… Et alors ?

— Nos vies sont mesurables dans le temps, alors que la mort, elle, est éternelle. C’est la vie qui donne naissance au temps.

— Quand nous mourons, notre esprit commence son séjour dans le royaume des morts. N’est-ce pas très comparable à la naissance dans le monde des vivants ?

— Sauf que nos vies ont une fin ! Après coup, on peut dire combien de temps a duré l’existence d’une personne. Dans le royaume des morts, il y a certes une sorte de commencement, mais sans qu’il y ait jamais de fin. C’est pour ça que la Grâce montre un début à la vie – la Création – ainsi qu’une fin, la mort. Mais le royaume des morts, lui, n’a pas de fin, et quand nous y séjournons, c’est pour l’éternité.

— Seigneur, ce séjour commence à un moment. Donc on peut mesurer le temps, même pour les morts.

— Comment, en l’absence de fin ? Pourrais-tu mesurer une corde qui n’aurait qu’une extrémité ? Si tu ne peux jamais atteindre l’autre bout, parce que cette corde est infinie, tu ne sauras jamais rien de sa longueur. La vie, du début à la fin, est parfaitement quantifiable. Pas la mort.

Samantha s’efforça d’assimiler ce concept déconcertant.

— Chaque jour vécu, continua Richard, se défalque du total que nous avons à vivre. C’est pour ça que le temps compte tellement à nos yeux. La vie étant précieuse, lui aussi le devient. Du coup, il ajoute de la valeur à des notions comme l’amour. Pour ceux que nous aimons, ne sommes-nous pas prêts à donner du temps, soit notre bien le plus précieux ?

— Je n’ai jamais pensé au temps sous cet angle. Mais je sais que je chéris les jours passés avec mes parents – et que je les regrette de tout mon cœur. Mais qu’en est-il du temps dans le royaume des morts ?

— Quand on meurt, c’est pour l’éternité. Quand ils séjournent chez le Gardien, les esprits n’ont pas le sentiment de vieillir. Sais-tu pourquoi ? Parce qu’un esprit ne vieillit pas ! Pour eux, le temps ne s’écoule pas. Il est comme figé… Quand on est mort pour toujours, que représentent une journée, mille journées voire un million ? Rien du tout ! Quel que soit le passage du temps, on est mort et on le restera.

» La mort étant un état permanent qu’on connaît pendant une période illimitée, elle n’a aucune valeur en soi. En conséquence, le temps n’en a plus lui non plus.

— Je crois que je comprends… Mais je ne vois pas le lien avec ces demi-humains qui vivent si longtemps.

— Ils n’ont pas d’âme, Samantha. Cette part d’eux-mêmes est déjà morte. Pour tout ce qui n’est plus vivant, le temps est infini. Les demi-humains vivent dans le troisième royaume en violation de tous les principes de la Grâce. Dans ce royaume doté de ses propres règles, la vie et la mort coexistent chez un même individu. Toutes deux se combinent d’une façon que nous avons du mal à imaginer.

» Chaque demi-humain porte la mort en lui. Il en résulte que le temps s’écoule différemment pour lui. Les inventeurs de Sulachan semblent avoir utilisé ce lien avec le royaume intemporel des morts pour créer des êtres capables de vivre très longtemps afin de mieux servir leur maître. Pour l’empereur, qui était vivant, le temps importait beaucoup. Sa grande idée a été de combiner les opposés – la vie et la mort – afin de manipuler le temps à son avantage.

Samantha dévisagea Richard.

— C’est un peu difficile à saisir…

Le Sourcier acquiesça. C’était assez compliqué pour lui, alors qu’il avait vu dans sa vie des choses dont Samantha ne soupçonnait même pas l’existence.

À cause de la Pythie-Silence, la mort avait en quelque sorte un droit de regard sur lui et sur Kahlan. Par conséquent, ils appartenaient tous deux au troisième royaume – n’était qu’ils n’allaient pas vivre très longtemps, bien au contraire. Jit avait semé en eux la graine de la mort, et le Gardien ne tarderait pas à réclamer son dû.

— Samantha, je te comprends… Entre nous, j’ai un peu de mal à saisir moi-même.

Chapitre 27

Richard lut en silence les inscriptions. Respectant sa concentration, Samantha se contenta de le regarder travailler, suivant des yeux son index lorsqu’il retraçait les contours d’un symbole particulièrement sophistiqué.

— Je peux connaître la suite ? finit par demander la jeune magicienne, arrivée au bout de sa réserve de patience.

— Eh bien, il y a un long développement sur les intentions de l’empereur Sulachan. Son plan, si j’ai bien compris, était de transformer en demi-humains le plus de gens possible, afin d’avoir à sa botte des serviteurs soumis et dotés d’une très longue durée de vie. Il prévoyait aussi d’étouffer dans l’œuf toute opposition à sa grande œuvre, par exemple en éliminant tous les détenteurs du don qui n’y adhéreraient pas.

— Quelle « grande œuvre », seigneur ?

Richard continua à lire, s’y reprenant à deux fois pour être sûr d’avoir bien compris.

— Alors ? s’agaça Samantha. Vous comprenez, ou non ?

Le Sourcier eut un soupir accablé.

— Je comprends, oui… J’ai du mal à y croire, mais… Franchement, il n’est pas étonnant que les peuples du Nouveau Monde aient voulu entrer en guerre pour empêcher ça.

— Empêcher quoi ?

— L’empereur voulait unifier le monde en créant ce qu’il appelait l’Alliance des Peuples. Bien sûr, il en aurait été le chef suprême.

Dans son propre combat contre l’Ancien Monde, Richard avait affronté le même genre de plan visant à imposer la tyrannie sous couvert du « bien commun ». Aux yeux de certains fanatiques, il existait en effet des « intérêts supérieurs » qui transcendaient ceux des individus. En pratique, les idéaux de ce genre conduisaient à des dictatures et à des boucheries sans nom. Pour étayer leur thèse, les tenants du « bien commun » n’hésitaient jamais à massacrer tous ceux qui n’étaient pas d’accord avec eux. Car bien entendu, des idéaux si sublimes ne pouvaient pas admettre la moindre contradiction.

Avec la mort de Jagang, Richard avait cru que ce combat était terminé. Eh bien, il s’était sans doute trompé. Dès que la paix s’installait, la prospérité revenant, le mal surgissait pour tout remettre en question. Jusqu’à la fin des temps, semblait-il, ou de l’humanité, il y aurait des illuminés convaincus que leur vision d’un monde meilleur – à base d’alliances ou d’unions toutes plus farfelues et plus destructrices les unes que les autres – justifiait qu’on domine ou qu’on tue tous les mécréants.

À l’évidence, cette folie sortie jadis du cerveau dérangé de Sulachan restait susceptible de frapper n’importe qui. Pendant longtemps, les armes qu’il entendait déchaîner contre l’humanité étaient restées emprisonnées derrière une haute muraille dont tout le monde ignorait l’existence. Mais aujourd’hui, cette digue était sur le point de céder…

— Il y a toujours quelqu’un que la soif de pouvoir rend fou…, souffla Samantha en étudiant les symboles qu’elle était incapable de déchiffrer.

— C’est une vérité universelle, approuva Richard. Mais Sulachan était encore plus dangereux que ça… À ses yeux, sa cause ne valait pas seulement mieux que la liberté des individus. Non, elle transcendait jusqu’à la vie elle-même.

— Je ne comprends pas, seigneur…

— Sulachan pensait que le monde des vivants et le royaume des morts ne faisaient qu’un seul et même univers. Comme la Grâce, qui est un tout en soi… Il voulait régner, certes, mais sur les deux royaumes en même temps !

Incrédule, Samantha secoua la tête.

— C’est de la folie !

— Je ne te contredirai pas sur ce point… Mais les déments sont parfois assez puissants pour entraîner le monde entier dans leur délire.

— Je ne vois pas comment des gens normaux pourraient croire à ces balivernes.

— Parfois, les peuples ont tendance à écouter plus facilement les fous furieux – parce qu’ils s’adressent à leurs passions – que les gens sensés qui font appel à leur raison. Peut-être parce que les mensonges sont plus aisés à croire que les vérités… En un sens, les illusions sont plus plaisantes que la réalité, parce que celle-ci, de par sa nature même, ne peut pas se travestir…

» À ces moments-là de l’histoire, les gens les plus pacifiques sont contraints de se battre pour survivre… s’ils ne veulent pas périr sous les coups des illuminés. Dans des conflits de ce type, impossible de rester neutre. Entre la civilisation et la sauvagerie, comment imaginer de faire un compromis ? Si la civilisation ne se défend pas, elle périt, c’est aussi simple que ça.

— Notre rôle serait donc de lutter ?

— Hélas, oui… Je n’ai jamais voulu faire la guerre, voir des braves gens mourir et être obligé de tuer. Mon rêve, c’était de vivre en paix. Mais on ne m’en a pas laissé la possibilité. Toutes mes batailles avaient pour objectifs la survie et la paix, jamais la conquête. C’est comme ça que j’en suis venu à être ici, et non à Hartland, où j’ai grandi…

Richard passa une main sur les inscriptions.

— Dans le cas qui nous occupe, il semble que les gens du Nouveau Monde – à quelques exceptions près – n’aient pas eu très envie de se battre. Au contraire, ils espéraient rester loin du conflit le plus longtemps possible. Mais à la fin, l’Ancien Monde ne leur a pas laissé le choix. Dans des configurations pareilles, c’est en général l’agresseur qui gagne…

» Selon Naja, Sulachan et ses partisans étaient prêts à créer n’importe quelles armes, si terrifiantes fussent-elles, pour imposer leur imbécile projet d’alliance universelle. Les morts ranimés et les demi-humains occupaient une place de choix dans cet arsenal. C’est logique, puisque Sulachan ambitionnait de régner sur le monde des vivants et sur le royaume des morts…

Samantha marcha nerveusement le long du tunnel, revint sur ses pas et se campa devant Richard.

— Seigneur, je peux comprendre qu’un fou déclenche une bagarre. À ma modeste échelle, j’ai vu de telles choses se produire entre des villageois, parce que c’étaient des têtes de pioche. Mais ce que vous décrivez… C’est de la démence, seigneur ! La pire aberration qui soit !

— Naja était du même avis que toi… Cela dit, elle ajoute un avertissement : même si les idées de Sulachan se révélaient, au bout du compte, aussi délirantes que le pensaient les gens raisonnables – et même si elles s’avéraient irréalisables – il ne fallait pas escompter qu’il renonce à massacrer des centaines de milliers d’innocents pour essayer d’arriver à ses fins. Cet homme était résolu à abattre tous ceux qui se dressaient sur son chemin, et les peuples du Nouveau Monde étaient du lot.

» En d’autres termes, il n’avait aucune intention de faire cesser la boucherie, du moins tant que la vie existerait. À la fin, espérait-il, il ne resterait plus dans le royaume des vivants que les cadavres ranimés et les demi-humains. Tapi dans le royaume des morts, il contrôlerait leur âme jusqu’à la fin des temps.

— Seigneur, vous êtes sûr que ce n’était pas simplement une incarnation du Gardien ?

— Non, ce n’était qu’un homme… Un de ces fous qui, parfois sans le savoir, se vouent corps et âme à la mort, alors qu’ils devraient la fuir.

» Mais Sulachan avait encore moins de scrupules que les autres fous. Selon Naja, il était persuadé qu’offrir la mort à tant de gens, et sur une si grande échelle, était une expérience transcendantale.

— C’est si aberrant que je n’arrive pas à me représenter un tel esprit… Mais ce qui me trouble le plus, c’est que des gens aient cru en son délire et se soient battus pour sa cause. Seigneur, je ne suis pas encore adulte, et je vois pourtant que c’est insensé.

Richard se détourna des inscriptions.

— Samantha, beaucoup de gens sont attirés par ce qui nous semble être la loi de la jungle. En suivant un tel chef, ils peuvent s’adonner à la sauvagerie en toute bonne conscience. Anonymes dans la foule, ils s’emparent de ce qu’ils croient être à eux parce qu’un tyran le leur a dit. Pour certains pervers, détenir le pouvoir et le droit de vie ou de mort sur les autres est une drogue puissante.

» Mais l’essentiel n’est pas là… Ce qui importe, c’est que Sulachan était assez fort pour dévaster le monde des vivants. Même si son esprit dérangé produisait des idées délirantes, il avait la possibilité, grâce à ses sorciers et à ses armées, d’imposer au monde une guerre qui risquait bel et bien de le détruire.

» Par bonheur, Naja et ses compagnons ont pu créer la haute muraille et emprisonner derrière les plus menaçantes créatures des inventeurs de l’Ancien Monde. Pendant très longtemps, ce fut suffisant pour protéger le monde.

» Mais dans le troisième royaume, les demi-humains, isolés derrière la muraille, ont dû continuer à se reproduire. De nouveau lâchés sur le monde des vivants, ils sont redevenus un problème majeur.

— Notre problème, seigneur, corrigea Samantha avec un rictus amer.

— Tu as raison : notre problème. L’urgence, aujourd’hui, c’est que les créatures de Sulachan arpentent de nouveau le monde. Si nous ne trouvons pas une façon de les arrêter, c’est nous qui serons rayés de la carte…

Chapitre 30

Agacée de ne pas comprendre pourquoi les demi-humains prenaient les détenteurs du don pour cibles, Samantha se pencha pour examiner les symboles gravés sur le mur. Comme si elle pouvait avoir une illumination !

Rien ne se passant, elle se tourna vers Richard.

— Seigneur Rahl, vous êtes sûr de tout ce que vous m’avez dit ? Les demi-humains mangent vraiment les gens ? Leur âme, comme celle des cadavres ranimés, est vraiment condamnée à errer entre les mondes ? Vous savez, c’est difficile à croire, tout ça…

— Je ne me suis pas trompé, Samantha.

— Ces symboles sont très complexes ! Je ne doute pas de vos compétences, seigneur, mais dans une traduction, on peut commettre des erreurs…

Richard étudia de nouveau les passages qu’il venait de traduire, en quête d’un indice qu’il aurait manqué. S’il avait certains doutes sur quelques éléments, il s’agissait de points mineurs qui ne modifiaient en rien le sens du récit terrifiant de Naja.

— Je suis sûr de moi, Samantha…

La jeune magicienne eut pourtant l’air sceptique.

— Donc, vous excluez la possibilité d’avoir commis une erreur. Ou mal interprété les intentions de Naja. S’agissant d’un langage si vieux et si étrange, il serait compréhensible que vous vous soyez un peu… égaré.

Regrettant que les doutes de Samantha n’aient aucun fondement, Richard baissa les yeux sur sa petite compagne :

— Tu as vu toi-même que la haute muraille n’est plus étanche. Et ces blessures que tu as guéries, sur mon bras ? C’étaient bien des morsures, non ? Les deux types, sans doute venues du troisième royaume, ont essayé de me dévorer, ou j’ai rêvé ?

Samantha eut une moue dubitative.

— Vous pensez qu’ils voulaient pour de bon vous voler votre âme ? Ce sont peut-être de simples cannibales. Imaginez que la famine sévisse de l’autre côté de la haute muraille…

— Ces types semblaient en bonne santé et bien nourris. Samantha, ils ne mouraient pas de faim. Si tu ne te fies pas à ma mémoire, interroge Ester. Elle les a vus. Tout ce qu’ils désiraient, c’était mon âme.

» Ce que j’ai entendu en me réveillant est encore un peu trouble dans mon esprit, mais depuis que j’ai lu ces inscriptions, certaines choses que disaient mes agresseurs me paraissent moins étranges. Par exemple, en parlant des Shun-tuk, ils disaient « Demi-Hommes ». Une altération qui confirme les propos de Naja, non ? Et qui s’explique assez facilement s’ils se rangent dans cette catégorie, parce que c’est quand même plus flatteur que « demi-humains ». De plus, ils évoquaient la possibilité, très imminente, de me manger et de s’approprier mon âme. Ester et les autres sont arrivés juste à temps pour me sauver.

Samantha parut se résigner à la triste réalité.

— Eh bien, je suis contente qu’ils vous aient tiré de là… À part vous, qui aurait pu lire ces inscriptions ? Seigneur, je suis sûre que votre traduction est bonne. En fait, je ne doute pas de vous, mais…

— Je sais… J’adorerais m’être trompé. Bon, il faut que je continue… (Il se pencha vers le mur.) Ce passage confirme que la seule solution, pour faire cesser les attaques, fut d’enfermer les démons derrière des sorts-barrière.

— Seigneur Rahl, votre traduction est excellente, je n’en doute plus… Mais ne pourrait-il pas s’agir d’une légende ? Un récit mythique – une parabole, en fait – censé nous donner une leçon ?

Richard aurait aimé que ce soit le cas. Pourtant, il secoua la tête.

— Quand j’ai repris conscience, les deux hommes envisageaient d’emmener Kahlan avec eux, parce qu’ils craignaient que les Shun-tuk reviennent. Après m’avoir mangé, ils prévoyaient de dévorer Kahlan plus tard, ou de la vendre. Les Shun-tuk, disaient-ils, étaient prêts à tout pour obtenir une âme. Ces « hommes » venaient du troisième royaume, tout comme les Shun-tuk. Rien à voir avec une légende… Le récit de Naja est réaliste, Samantha. Je voudrais qu’il en soit autrement, mais ce n’est pas le cas.

La jeune magicienne blêmit, comme si cette conversation la poussait à bout.

— Donc, c’est ce qu’ils ont fait à mon père ? Et ils ont pris ma mère afin de la manger plus tard, ou de la vendre… Je pense à sa terreur, devant le calvaire de mon père, et à son angoisse en imaginant ce qui l’attendait…

Richard comprit enfin pourquoi Samantha avait émis des doutes si insistants sur sa traduction. Elle avait des raisons personnelles de ne pas vouloir y croire.

L’attirant vers lui, il serra la jeune fille dans ses bras.

Concentré sur les événements, puis sur sa lecture, il avait oublié que « Sammie », avant d’être une magicienne, était une très jeune fille qui venait de perdre ses parents. Une enfant forcée de mûrir par un drame, et qui jusque-là n’avait jamais soupçonné que de telles horreurs puissent exister.

— Samantha, je comprends… J’ai vu les restes de certains amis à moi… Et les Shun-tuk ont enlevé les autres, comme ta mère… Je sais ce que tu éprouves et je suis désolé.

Samantha s’essuya les yeux.

— Non, c’est moi qui suis navrée. Ma tristesse et ma faiblesse ne doivent pas m’empêcher de chercher un moyen d’arrêter les démons.

Richard jeta un coup d’œil au mur. À la fin de son récit, Naja abordait justement ce sujet.

— Je ne sais pas si c’est possible…

— Que voulez-vous dire ?

Ignorant ses propres sentiments, Richard se tourna vers le mur et reprit sa lecture.

— Eux aussi ont cherché un moyen d’éliminer les démons. Malgré les efforts des sorciers et de tous les autres détenteurs du don, ils ont échoué. En partie parce que les serviteurs de Sulachan bénéficiaient de pouvoirs surnaturels contre lesquels nos ancêtres n’avaient pas de défense.

— Quel genre de pouvoirs ? Naja le précise ?

— Oui… Selon elle, les demi-humains peuvent manier une magie très ancienne, très rare et mortellement puissante. Une magie universellement redoutée parce que très mal connue… Les demi-humains sont protégés par cette force, mais ce n’est pas tout. À certains d’entre eux, elle donne le pouvoir de réveiller les morts.

» Pour toutes ces raisons, insiste Naja, la solution d’isoler les démons, malgré tous ses défauts, fut le seul moyen d’empêcher le massacre de tous les peuples du Nouveau Monde.

» Naja rappelle que la haute muraille est inévitablement destinée à faiblir. Quand ça se passera, il n’existera selon elle qu’un moyen de sauver du désastre le monde des vivants.

— Il y a un espoir ?

Richard vérifia encore les derniers symboles qu’il venait d’interpréter. Rien à faire, il ne s’était pas trompé !

— Quel moyen, seigneur Rahl ? Dites-le-moi, je vous en prie !

— Je cite : « Pour mettre un terme à la menace du troisième royaume, la seule possibilité, c’est d’en finir avec les prophéties. »

Chapitre 31

Désorientée, Samantha écarquilla les yeux.

— En finir avec les prophéties ? Qu’est-ce que ça peut vouloir dire ? C’est de la folie !

Plus troublé que jamais par ce qu’il lisait, Richard suivait du bout d’un doigt un symbole particulièrement complexe et surchargé d’éléments.

— Ce cercle, à l’endroit où Naja parle d’en finir avec les prophéties, est une sorte de facteur temporel. Mais je ne saisis pas son sens exact.

— Un facteur temporel ? Je ne comprends pas, seigneur.

Richard étudia le symbole composite. Tous les éléments semblaient graviter autour d’un signe somme toute assez simple, cette profusion de « satellites » lui compliquant terriblement la tâche. Comment traduire en mots des concepts qu’il ne parvenait pas à saisir ? En supposant même qu’il existe des termes pour ceux qu’il avait l’impression de comprendre…

— Pour ce passage, je ne suis pas sûr de ce que veut dire Naja. Pas parce que je ne comprends pas les notions, mais parce qu’elle semble très familière d’un concept qui me dépasse. « En finir avec les prophéties », ou « finir les prophéties » ? Dans le langage de la Création, la nuance est si subtile que j’ai du mal à trancher.

— De quoi parle Naja, exactement ? Vous le comprenez ?

— En partie… Je saisis les mots, mais pas le contexte… Je n’ai jamais été confronté à une telle représentation du temps. Naja la nomme « Compte Crépuscule »…

— « Compte Crépuscule » ? Comme on compte les jours ? Une façon de garder une trace des événements ? C’est ce qu’elle veut dire ?

— Je crois, mais en même temps, c’est davantage que ça… C’est une méthode de calcul qui ne me dit rien du tout.

— Ce serait un calendrier, ou quelque chose comme ça ? Les calendriers ont un lien direct avec le compte du temps. Tous les calculs qu’on y trouve – comme les phases de la lune ou la position des étoiles selon les années – sont très difficiles à faire à long terme. Pour l’avenir, je veux dire…

Richard réfléchit un moment en silence.

— Tu as raison, mais je ne suis pas certain que Naja fasse référence à ça. Comme il s’agit bel et bien d’un calcul – d’un compte, même –, tu pourrais avoir raison, mais je ne suis pas en mesure de le confirmer, et Naja ne donne aucune explication. À son époque, les gens connaissaient peut-être très bien cette notion. Du coup, elle se contente de la nommer…

» Ça peut aussi avoir un rapport avec la chronologie des prophéties.

— La chronologie des prophéties ? Qu’est-ce que vous entendez par là ? Les prophéties sont des prophéties, voilà tout…

— C’est vrai, mais… (Richard détourna les yeux du mur.) La plupart des gens n’ont pas conscience que la chronologie est la plus grande difficulté, quand il s’agit d’interpréter des prédictions. Lorsqu’on lit une prophétie, comment savoir si ce qu’elle annonce se produira demain ou dans mille ans ? Et si c’était plutôt arrivé il y a deux cents ans ?

Suspendue aux lèvres de Richard, Samantha souffla :

— Voilà qui complique encore les choses…

— Bien vu, oui… Puisque ces symboles ont un lien avec le temps, ou plus précisément avec le compte du temps, la mention concomitante des prophéties laisse penser que le Compte Crépuscule est une méthode oubliée qui permettait d’établir la chronologie des prophéties dans le flux du temps.

Samantha regarda le mur avec un tout nouvel intérêt.

— Qu’est-ce que ça dit au sujet du Compte Crépuscule ?

— Eh bien, grâce à ce compte, nous dit Naja, il a pu être établi que les prophéties contiennent la clé en mesure de mettre un terme à la menace.

— Vous avez dit qu’il fallait en finir avec les prophéties…

Se passant une main dans les cheveux, Richard tenta de comprendre le passage suivant du récit, puis il essaya de trouver les meilleurs mots pour le traduire. Les symboles composites lui parurent particulièrement difficiles à déchiffrer. Pourtant, certains éléments lui semblaient familiers, mais sans qu’il puisse les situer dans un contexte.

— Je l’ai dit, c’est vrai… Mais la suite précise qu’en finir avec les prophéties ne peut être accompli qu’en « apportant la mort ».

Repérant un réseau très inhabituel de symboles, Richard s’avisa qu’il y avait au cœur de cet entrelacs un « neuf » très semblable à ceux qu’il avait vus sur les bandes de la machine à présages.

Soudain, il comprit.

— Attends, ce n’est pas exactement ça…

Samantha respecta un moment le silence du Sourcier, puis elle craqua :

— Alors, seigneur, qu’est-ce que ça dit ?

Richard se palpa le front. Soudain, il se sentait fiévreux et nauséeux.

— Ça ne parle pas d’apporter la mort… Non, ça dit qu’en finir avec les prophéties peut seulement être accompli par le Messager de la Mort.

— Je n’ai jamais entendu ce nom…

— Fuer grissa ost drauka, murmura Richard.

— Pardon ?

Les yeux rivés sur le symbole, Richard se perdit un moment dans le tourbillon de ses pensées. Maintenant qu’il se remémorait certains éléments, devenant capable de mettre à leur place les pièces du puzzle, il ne pouvait plus y avoir de doute.

— C’est du haut d’haran… Fuer grissa ost drauka signifie le « Messager de la Mort ». C’est de lui que parle Naja.

— Ce Messager de la Mort doit en finir avec les prophéties pour que nous ayons un espoir de survivre ?

— C’est ça.

— Savez-vous de qui il s’agit, seigneur ? Avez-vous idée de l’endroit où il est ?

Fasciné par le neuf niché au cœur du symbole, Richard acquiesça. Puis il se tapota la poitrine.

— C’est moi… De très antiques prophéties m’appellent fuer grissa ost drauka. Je suis le Messager de la Mort.

Et maintenant qu’il la portait en lui, ne put s’empêcher de penser le Sourcier, c’était plus vrai que jamais.

Fuer grissa ost drauka…

Oui, et sous bien des aspects, si on réfléchissait…

Chapitre 32

— Vous êtes le Messager de la Mort ? s’écria Samantha. Celui qui est censé en finir avec les prophéties ? Ces textes sont-ils sérieux ?

Certain d’avoir compris leur sens, Richard garda les yeux rivés sur les symboles.

— C’est ce qu’ils disent, oui… Et ils sont sérieux.

Il y avait un temps, pas si lointain, où Richard aurait été agacé de lire de sentencieuses phrases sur ce qu’il était, ce qu’il aurait dû être, ce qu’il était destiné à faire ou ce qu’il devait absolument accomplir. Ces « prédictions » s’étant très souvent révélées bien différentes de ce qu’elles semblaient être, il les prenait désormais avec beaucoup plus de calme et de détachement.

Cela dit, ce qu’il venait de lire sur ce mur – dans le langage de la Création, le même que celui utilisé par la machine à présages qu’il avait découverte dans les entrailles du Palais du Peuple – le troublait terriblement.

Samantha fit un moment les cent pas tout en réfléchissant. Puis elle revint se camper près de Richard. Malgré son jeune âge, c’était bien une magicienne, et elle le prouva en attaquant bille en tête :

— Comment peut-on en finir avec les prophéties ? Et de quelle façon êtes-vous censé procéder ? Naja le précise-t-elle ?

— Non… Elle dit simplement que des sorciers très doués ont travaillé d’arrache-pied pour tenter d’éradiquer la menace. Mais la magie de leurs adversaires était bien trop puissante et ils ne la comprenaient pas assez pour la neutraliser. En revanche, ils mesuraient parfaitement combien elle était dangereuse.

» S’ils avaient trouvé un moyen, affirme Naja, il l’aurait mis en application. N’ayant aucune solution, et ne sachant pas où trouver le Messager de la Mort – en supposant qu’il ait été leur contemporain –, ils ont opté pour l’isolement derrière une « haute muraille » des demi-humains et des cadavres ranimés. En attendant que leur conseil ait trouvé une meilleure réponse. Ou que le Messager de la Mort se montre enfin.

» Naja déplorait vraiment que ce fardeau, vaincre les armes magiques de Sulachan, repose vraisemblablement sur les épaules des générations futures. Mais quand la haute muraille faiblirait, ce serait à ces générations, avec peut-être l’aide du Messager de la Mort, de régler ces problèmes.

— Mais comment Naja et les autres savaient-ils qu’une telle chose était possible ? En finir avec les prophéties, je veux dire. Où ont-ils été chercher une idée pareille ? Et pourquoi ont-ils pensé que c’était la bonne réponse ?

Richard posa les doigts sur le mur, suivant au fur et à mesure les lignes qu’il entendait traduire pour Samantha.

— Naja n’a pas rédigé ce récit avec l’intention d’expliquer les choses de ce genre. Cependant, elle mentionne presque distraitement qu’en finir avec les prophéties est possible, comme l’attestent des informations antérieures au changement stellaire.

Samantha écarquilla de nouveau les yeux.

— C’est quoi, un changement stellaire ?

— Navré, mais je n’en ai pas la moindre idée.

— Vous devriez savoir !

— En quel honneur ?

— Parce que vous êtes le seigneur Rahl ! La magie qui affronte la magie. Ces symboles disent que vous êtes l’Élu, et moi, je le sais depuis le début. Donc, vous devriez savoir !

— J’aimerais qu’il en soit ainsi, Samantha… Hélas, ce n’est pas le cas.

Une fois encore, Samantha parla avec la gravité tendue tellement typique des magiciennes :

— Seigneur Rahl, pensez-vous que Naja ait utilisé une sorte de parabole ? Si elle voulait dire, tout simplement, que pour vaincre les démons, vous devrez détruire le monde des vivants ? Par exemple en étant le Messager de la Mort auprès de tous ses habitants ? Seriez-vous l’Élu qui en finira avec le monde ?

Se massant les tempes, Richard regarda du coin de l’œil sa jeune compagne.

— Elle parle des prophéties, pas de la vie…

— Elle avait peut-être peur de dire les choses ouvertement… Mais l’objet des prophéties, seigneur, c’est par définition l’avenir. Dire qu’il faut en finir avec les prédictions, est-ce que ça ne revient pas à condamner à mort le futur ? Et s’il n’y a pas de futur, qu’advient-il de la vie ? Si le Messager de la Mort tue l’avenir, la vie disparaîtra aussi.

— Tes propos sont cohérents, je dois le reconnaître.

— Alors, nous sommes tous condamnés ? Le plan démentiel de Sulachan finira par se réaliser ? Et par votre intermédiaire ?

Richard s’accroupit et prit la jeune fille par les épaules.

— Ce que tu dis n’est pas insensé, mais il y a davantage que ça…

— Davantage ? Si on en croit Naja, l’avenir et la vie sont promis à une fin imminente. Il nous reste peu de temps, seigneur, ça me semble évident. Que peut-on en déduire d’autre ?

— Eh bien, pour commencer, n’oublions pas, dès qu’il est question de prophéties, qu’une prédiction, quand elle se réalise, coïncide très rarement avec ce qu’on avait cru comprendre en la lisant. J’ai vu de terribles prophéties s’accomplir et n’être que des événements sans importance ni portée. Inversement, certaines prédictions apparemment insignifiantes ont parfois conduit l’humanité au bord de la destruction.

» Parmi les prophéties les plus terrifiantes, beaucoup ont terminé leur course sur ce qu’on appelle une « fausse fourche ». Et les événements générant cette fourche, le plus souvent, ont eu lieu sans que quiconque s’en aperçoive. Sais-tu combien de gens brillants, le plus souvent détenteurs du don, ont passé leur vie à s’inquiéter au sujet de drames qui ne se produiraient jamais, parce qu’ils appartenaient à de fausses fourches ? Nous sommes peut-être devant un cas de ce genre. Tout au long de l’histoire, alors que les gens s’affolaient à cause de prédictions apocalyptiques, des prophéties anodines ont fini par entraîner des événements destructeurs…

— Dans ce cas, à quoi nous avance tout ça ?

— Samantha, j’essaie de te dire qu’il ne faut jamais fonder ses peurs ni arrêter ses décisions en se fiant aux prophéties. Naja parle d’une prédiction. Une excellente raison pour nous méfier et prendre du recul.

— Pourtant, ça semble si clair…

— Bon, imagine qu’une prophétie annonce que tu seras mouillée si tu sors demain. Ça te paraît terriblement dangereux ? Te rongerais-tu les sangs ?

— Non, bien sûr…

— Et si ça voulait dire que quelqu’un t’égorgera demain si tu sors de chez toi ? Le sang mouille les vêtements, tu le sais…

D’instinct, Samantha porta les mains à sa gorge.

— Je vois ce que vous voulez dire…

— Les gens croient que la prophétie qu’ils lisent est gravée dans le marbre, mais c’est faux.

— Vraiment ? Je pensais pourtant que c’était ainsi.

— Une prédiction s’adresse aux prophètes de l’avenir. En la lisant, ils auront des visions. Les mots sont un catalyseur, mais la prophétie, c’est ce que verront les prophètes. Très souvent, le texte dissimule délibérément le sens de la prédiction. De nos jours, en l’absence de prophètes, nous ne savons plus vraiment interpréter ces textes.

Samantha eut un lourd soupir.

— Je ne me doutais pas que c’était si compliqué… Bon, je vois ce que vous voulez dire, mais ça ne m’empêchera pas de m’inquiéter au sujet du Messager de la Mort. Parce que la prophétie me semble limpide.

— C’est le « semble » qui fait toute la différence. Moi, j’ai appris à ne pas me laisser influencer ou angoisser par les prédictions. Il est toujours préférable de prendre des décisions rationnelles, et les prophéties ne sont qu’un élément parmi d’autres, lorsqu’on élabore un plan. Les profanes se laissent souvent abuser par la « clarté » apparente de ces textes. Ta mère avait raison de te conseiller de ne pas y attacher d’importance.

— Mais parfois, son conseil peut être mauvais… Naja s’est donné beaucoup de mal pour nous raconter son histoire et nous avertir. Stroyza a été créé pour monter la garde, seigneur, et tout tourne autour de la prophétie du Messager de la Mort. En ce temps-là, on ne manquait pas de prophètes. Et ceux-ci avaient dû confirmer les craintes de Naja, sinon, elle n’aurait pas gravé tout ça sur ce mur.

— Tu n’as pas tort, bien sûr, mais ça peut aussi vouloir dire quelque chose de très différent que nous ne comprenons pas. De plus, Naja cite seulement un fragment de la prophétie. Nous ignorons le reste…

— Quoi qu’il en soit, seigneur, ces inscriptions sont destinées à nous pousser à agir, maintenant que la haute muraille n’est plus étanche. Ou plutôt, à vous inciter à l’action.

— C’est vrai, mais ça peut être lié à la menace, et non à la prophétie.

— Vous avez dit vous-même que des prédictions vous appellent le « Messager de la Mort » ! Désolée, seigneur Rahl, mais je n’y comprends plus rien. Tout ça me semble n’avoir aucun sens.

— Je te comprends… Mais la vérité est souvent compliquée. C’est pour ça que beaucoup de gens ont du mal avec elle. Et avec les prophéties…

— Alors, que devons-nous penser du récit de Naja ? Certains passages, comme celui qui parle d’en finir avec les prophéties, dépassent ma compréhension. Mais les démons qui viennent tuer des gens dans notre monde sont bien réels. (Samantha désigna l’ouverture.) C’est ça qui compte. Sur l’époque de Naja, je ne suis certaine de rien, mais je sais ce qui se passe aujourd’hui. L’héritage de Naja va-t-il nous servir ? Que devons-nous faire ? Et vous, seigneur, comment envisagez-vous d’agir ?

Richard balaya du regard le mur, puis il jeta un coup d’œil par l’ouverture, sondant les montagnes derrière lesquelles, depuis trois mille ans, s’étendait le troisième royaume, ce nid de serpents venimeux.

— Je vais devoir faire ce que je croyais à tout jamais derrière moi.

— Quoi donc ? demanda Samantha.

Richard souleva l’Épée de Vérité, s’assurant qu’elle coulissait bien dans son fourreau, puis la laissa retomber.

— Me battre. Entrer en guerre.

— Une guerre, seigneur ?

— Oui, contre un fou mort il y a trois mille ans !

Sur ces mots, Richard se mit en chemin, s’éloignant du mur et de l’ouverture.

Chapitre 34

N’ayant plus le moindre doute sur sa décision d’aller dans le troisième royaume, Richard examina Kahlan afin de voir si toutes ses blessures graves étaient guéries comme il fallait. Samantha alluma des bougies pour l’éclairer, puis se tint à l’écart, attendant qu’il ait fini.

— J’aurais besoin d’équipement et de vivres pour le voyage, dit Richard en caressant le front de Kahlan. Tu peux t’en occuper pour moi ?

— Oui… Je vais m’en charger… Je vois à peu près ce qu’il nous faudra.

Richard releva la tête.

— Ce qu’il me faudra, Samantha. Tu ne viens pas avec moi…

— Oh que si !

— C’est trop dangereux, tu l’as dit toi-même.

— Je sais bien… C’est pour ça que je vous accompagne.

— Si c’est trop risqué pour moi, ça l’est encore plus pour toi. Tu n’as aucune expérience de ce type de danger…

— Pourtant, je me suis débrouillée pas mal contre les cadavres ranimés qui me traquaient…

Samantha approcha d’un coffre et l’ouvrit.

Refusant de polémiquer, Richard se concentra sur Kahlan. Que n’aurait-il pas donné pour qu’elle se réveille avant son départ ! Il avait tant de choses à lui raconter… Son dernier souvenir, c’était probablement d’avoir été prisonnière de la haie de Jit. Ignorant que Zedd, Nicci et Cara étaient venus à leur secours, elle ne savait rien non plus de l’attaque des démons cannibales…

Richard détestait l’idée de partir sans l’avoir informée des derniers événements. Et surtout, sans avoir pu lui dire où il allait et pourquoi. De plus, il aurait aimé la mettre en garde contre leurs nouveaux ennemis… Mais attendre son réveil serait revenu à la mettre en danger. L’urgence, c’était de la débarrasser de la mort qu’elle portait en elle. Et pour ça, il fallait une intervention de Zedd et de Nicci.

— Votre don ne fonctionne pas, dit Samantha tout en fouillant dans son coffre. Le mien est intact. Donc, vous avez besoin de moi.

— J’ai mon épée.

— Tant mieux pour vous ! Mais ça ne remplacera pas votre don.

Samantha exhiba fièrement un petit sac à dos, puis elle désigna la porte du fond, qui donnait sur le tunnel.

— Sans moi, vous êtes incapable de traverser un champ de force. Que ferez-vous si vous avez besoin d’une magie très simple, comme celle-là ? Je suis jeune et sans expérience, c’est vrai, et il me reste beaucoup à apprendre. Mais mon don est opérationnel.

Conscient que Samantha n’imaginait pas les risques qu’elle aurait courus en venant, Richard était trop à court de temps pour les lui décrire en détail.

— J’apprécie l’intention, mais si tu venais, ça me ralentirait plus qu’autre chose… J’ai livré beaucoup de batailles sans recourir à mon don. Tout ira bien.

Samantha ouvrit le sac afin d’inventorier son contenu.

— Avec mon don, et grâce aux enseignements de ma mère, je peux faire des choses qui vous sont inaccessibles, et dont vous aurez peut-être besoin. Par exemple, n’ai-je pas guéri vos morsures ?

— C’est vrai…, reconnut Richard.

Samantha avait bravé ses peurs pour les guérir, Kahlan et lui, et il lui en était immensément reconnaissant.

— J’ai mesuré cet exploit à sa juste valeur, crois-moi. Mais là, c’est différent.

Occupée à chercher quelque chose dans le coffre, Samantha regarda Richard par en dessous.

— Au début, j’étais contre votre plan, mais vous m’avez convaincue de sa valeur. Vous devez aller chercher vos amis.

La jeune magicienne sortit du coffre un couteau glissé dans un fourreau, l’étudia un moment puis le fourra dans son sac.

— Maintenant, je crois que notre survie à tous dépend de votre succès. Vous aviez raison… Mais dans ce cas, je dois vous accompagner, afin d’améliorer vos chances de succès. (Samantha baissa de nouveau les yeux sur le coffre.) Vous pensez que nous aurons besoin de savon ? (Elle mit le pain de savon dans le sac.) De toute façon, ça ne pèse pas très lourd.

— Samantha, c’est trop dangereux pour que tu viennes avec moi.

Inquiet pour Kahlan, Richard avait hâte de s’en aller chercher de l’aide pour elle. Avec Samantha dans les jambes, il irait moins vite, c’était tout…

S’il n’avait aucune envie de discutailler, il aurait au moins voulu faire comprendre à la jeune fille qu’il avait des raisons de ne pas vouloir d’elle.

— Tu pourrais être tuée… Si ça arrivait, je ne me le pardonnerais jamais.

Samantha eut un regard plus qu’agacé.

— Si vous ne réussissez pas, seigneur Rahl, vous périrez, la Mère Inquisitrice mourra, et nous succomberons tous. C’est vous qui l’avez dit. Vous placez ma sécurité au-dessus de la vie de votre femme et de l’avenir du monde.

» Je peux vous aider, et vous aurez besoin d’assistance. Imaginez que j’utilise mon don pour vous tirer d’une situation délicate ? C’est le genre d’avantage dont vous aurez besoin pour gagner la partie…

» Même si j’y laisse la vie, ce que je ferai en allant avec vous peut sauver tous les gens de mon village, sans parler du reste du monde. Cessez de penser à moi, et songez à l’enjeu de ce que vous entreprenez. Repensez au récit de Naja, au message sur la porte…

» Avec votre intelligence, vous devriez admettre que j’ai raison…

Richard voulut parler, mais d’un index levé, Samantha lui intima le silence.

— Allez-vous refuser le soutien du don ? C’est ça, votre plan ? Vous passer de ce qui pourrait bien être essentiel ?

— Mon plan est d’avancer vite, de frapper comme l’éclair, puis de repartir. Tu me ralentirais.

— Et si vous vous cassez une jambe, à vouloir avancer si vite ? Qui vous guérira ? Je vous accompagne, seigneur Rahl. La discussion est close.

Richard eut un long soupir.

— Ton raisonnement est logique, Samantha, mais j’en sais bien plus que toi sur ce genre d’expédition. Quatre ans durant, j’ai guerroyé contre l’Ancien Monde. Tu n’as jamais dû affronter de pareils dangers.

— Peut-être, mais aujourd’hui, le danger vient jusque chez moi, si vous vous en souvenez ? En plus, ma mère est peut-être prisonnière des démons cannibales, tout comme vos amis… S’il y a un espoir de la libérer aussi, je veux venir avec vous !

Richard avait deviné le côté personnel des motivations de Samantha.

— Je te comprends, crois-moi… Je te le jure : si ta mère est prisonnière, je me battrai pour la libérer. Pas question de la laisser en arrière. Mais ma décision est arrêtée : tu ne viendras pas avec moi.

Samantha se releva et se tourna vers Richard.

— Très bien… Vous êtes le seigneur Rahl. Agissez comme bon vous semble.

Les poings sur les hanches, Samantha chercha le regard du Sourcier.

— Mais vous savez, bien entendu, que je vous suivrai, quoi qu’il arrive. Et vous ne pourrez pas m’en empêcher. En étant séparés, chacun voyageant seul, nous serons tous les deux plus exposés. Ensemble, nous serions plus forts. Pour une fois, vous seriez l’acier qui affronte l’acier, et moi, la magie qui affronte la magie.

» Avec vous ou dans votre sillage, je viendrai. C’est une affaire entendue.

Les dents serrées, Richard tenta d’évaluer la détermination de son interlocutrice.

— Tu es rudement têtue, petite…

— Petite ? Je suis Samantha, une magicienne au service du seigneur Rahl.

Richard ne put s’empêcher de sourire.

— Excuse-moi… Eh bien, tu ne me laisses pas le choix, et tes arguments se tiennent. Très bien, tu peux venir.

— Vous ne regretterez pas votre décision, seigneur Rahl.

— J’espère, et je prie pour que tu ne regrettes pas la tienne. Bien, dépêche-toi de trouver ce qu’il nous faudra pour le voyage… Et pendant notre absence, je veux que quelqu’un veille sur Kahlan.

— Ester s’en chargera.

— Si tu allais la chercher ? Avant de partir, nous devrions l’informer de ce que nous avons appris – dans les grandes lignes – afin qu’elle prévienne les autres villageois et Kahlan, quand elle se réveillera.

Chapitre 37

L’homme n’était pas un villageois… D’une maigreur effrayante, il portait des haillons qui exposaient par endroits sa peau tuméfiée et ulcérée. Bref, une version terrifiante d’un épouvantail à moineaux attifé n’importe comment.

Le pied gauche nu, le droit enveloppé dans des chiffons crasseux, il ressemblait à un mort récemment exhumé. Et de fait, il aurait pu s’agir d’un cadavre sorti de sa tombe pour attaquer les braves gens de Stroyza.

Mais il ne s’agissait pas d’un cadavre ranimé. Même s’il ne semblait pas très loin de passer de vie à trépas, cet homme était vivant. Ses yeux noirs cernés de rouge rivés sur le Sourcier et sa compagne, il leva ses bras couverts d’ulcères.

Un lépreux ? Probablement pas, parce qu’il n’avait aucune difformité. De toute façon, ce n’était pas le moment de s’inquiéter pour lui.

Sans avertissement, l’inconnu bondit sur Richard, les lèvres retroussées sur des dents jaunâtres. En attaquant, il poussa un rugissement de bête fauve affamée. Ouvrant la bouche en grand, il se préparait à l’évidence à la refermer sur la chair de sa proie.

Richard pivota sur la jambe gauche et propulsa son pied droit dans la poitrine du taureau furieux qui le chargeait. Le coup arracha un cri de douleur au type et le força à reculer, laissant au Sourcier tout le champ dont il avait besoin pour dégainer son épée.

L’inconnu tituba en arrière mais ne tomba pas. Et dès qu’il eut recouvré son équilibre, il repartit à l’assaut.

Prêt à le recevoir, Richard tira au clair sa lame. Comme chaque fois, une note métallique unique retentit dans l’air.

La colère de l’arme vint se mêler à celle du Sourcier. Ensemble, ces tempêtes jumelles alimentèrent la magie particulière à l’Épée de Vérité, et qui ne dépendait pas du don de Richard.

Poussant un petit cri, Samantha plongea derrière le Sourcier pour se protéger à la fois de son adversaire et de sa terrible lame.

Les yeux rivés sur son agresseur, Richard déclencha sa frappe à la fraction de seconde où il le fallait. Sifflant dans l’air, la lame décrivit un arc de cercle et trancha au passage le cou de l’homme en haillons.

Avant que Samantha ait fini de bondir pour se mettre à l’abri, un geyser de sang jaillit et la tête de l’homme s’envola. Rebondissant contre la clôture de l’enclos à cochons, elle retomba ensuite dans la boue, au milieu des animaux. D’abord effrayés, ceux-ci se bousculèrent pour fuir la menace. Mais l’odeur du sang les fit changer d’avis. Se ruant en avant, ils se disputèrent le répugnant trophée.

L’homme décapité s’écroula aux pieds de Richard, projetant du sang et de la boue sur ses bottes.

Sans perdre de temps, le Sourcier sonda les environs, en quête d’un autre ennemi. Au fond, il aurait été logique qu’une horde de demi-humains bondissent hors de la forêt avec l’intention de lui imposer la supériorité du nombre, puis de le dévorer. Mais il ne vit rien. Et à part les grognements des cochons qui se battaient toujours pour la tête et les caquètements affolés des volailles, il n’entendit rien non plus.

Blanche comme un linge, Samantha s’accrocha au manteau de Richard et jeta un coup d’œil au carnage.

— Tu vas bien ? demanda le Sourcier, la voix vibrant toujours de colère.

Les yeux écarquillés, la jeune magicienne hocha la tête.

L’épée au poing, Richard leva les yeux vers l’entrée du village. Tous les gens étaient muets de terreur. Ayant suivi la scène, ils en avaient tiré les conséquences…

— Il était là, parmi nous…, dit Samantha, exprimant ce que les villageois devaient penser aussi. Ils ont découvert l’endroit où nous vivons…

— Ils chassent des âmes, rappela Richard. Ils trouveront tous les humains vivants…

Posant une main sur l’épaule de Samantha, Richard la fit reculer de quelques pas, et lui dit de l’attendre là tandis qu’il allait voir si la voie était libre. L’air perdue, la jeune fille plaqua les coudes contre ses flancs et croisa les mains sous son menton. Retenant son souffle, elle suivit Richard des yeux.

Cette image de Samantha – non, en fait, de « Sammie » – fit comprendre à Richard le calvaire qu’elle vivait depuis la mort de son père et la disparition de sa mère. En très peu de temps, alors qu’elle était encore adolescente, elle s’était retrouvée propulsée dans un monde qui exigeait qu’elle devienne adulte – ou qu’elle meure. S’il pouvait faire quelque chose pour lui rendre sa mère, Richard se jura qu’il le ferait.

Tandis qu’il inspectait les enclos, regardant aussi dedans et derrière chaque remise, la jeune femme surveilla la forêt, prête à donner l’alerte au moindre mouvement suspect.

Lorsque Richard fut sûr qu’il n’y avait plus de danger, il fit signe à sa compagne de le rejoindre. Puis il entreprit de traverser les champs, forçant la jeune fille à allonger le pas pour éviter d’être distancé.

— Tu vois à quel point m’accompagner est dangereux ? demanda le Sourcier en rengainant sa lame.

Dès qu’il eut lâché la poignée, la colère de l’arme l’abandonna.

— Je préfère être avec vous qu’avec les autres villageois… Ils sont nombreux, c’est vrai, mais vous avez une épée. Après les avoir vus s’affoler, la nuit de l’attaque, et avoir assisté à votre démonstration, je préfère votre protection à la leur, seigneur.

Richard dut reconnaître que c’était bien raisonné.

— Avec ton don, as-tu senti cet homme ?

Samantha plissa le front.

— Comment ça « senti », seigneur ?

— Les sorciers et les magiciennes, très souvent, sont capables de sentir une présence. Par exemple dans l’obscurité, ou lorsque quelqu’un se cache, comme notre agresseur.

— Vraiment ? Je regrette que ma mère ne m’ait pas appris ça…

— Vous n’avez pas de chevaux, à Stroyza ? demanda Richard.

Il devinait la réponse, mais savait-on jamais ?

— Non, juste quelques bœufs pour tirer les charrues.

Au fond, c’était logique. Ces gens vivaient ici, et ils n’avaient aucune raison de voyager. Sauf pour avertir le « Conseil des Sorciers », en cas de problème, mais ce n’était pas arrivé depuis des milliers d’années.

En l’absence de chevaux, il allait falloir voyager à pied. D’après ce que Richard avait vu par l’ouverture, le chemin était trop accidenté pour qu’un cheval puisse aller jusqu’au bout. L’inconvénient était donc mineur…

Le crachin devenant plus insistant, Samantha releva la capuche de son manteau. Richard jeta un coup d’œil au ciel et paria aussitôt pour une averse imminente.

Des conditions loin d’être idéales pour voyager.

Au moins, dans la forêt, encore assez distante, ils seraient relativement protégés.

Alors qu’il accélérait le pas pour gagner le couvert des arbres, Samantha ne semblait pas particulièrement troublée par le ciel plombé.

— Il fait souvent ce genre de temps, ici ?

— Presque sans arrêt, seigneur. Je rêve parfois de vivre dans un endroit ensoleillé, loin des Terres Noires.

Alors qu’il avançait vers la forêt, sa petite compagne à ses côtés, Richard crut un instant avoir vu des yeux briller entre deux arbres, dans la forêt…

Chapitre 38

Le Sourcier s’arrêta net et tendit le bras droit pour empêcher Samantha d’avancer.

Intriguée, la jeune magicienne l’interrogea du regard.

— Tu n’as rien remarqué, devant nous ? murmura Richard.

Samantha plissa les yeux, regarda un moment puis soupira :

— Je vois des arbres… Mais ce n’est pas de ça que vous parliez, je parie…

— Exact… As-tu vu des yeux ?

— Des yeux ?

La jeune fille tendit le cou, puis regarda à gauche et à droite.

La forêt n’était plus si distante que ça… En fait, elle semblait même désagréablement proche. Au-dessus des arbres, des moineaux voletaient et quelques écureuils faisaient bruire les branches. À part ça, rien à signaler.

— Non, je ne vois rien, dit Samantha. Vous avez aperçu des yeux, seigneur ?

— Oui, droit devant nous, entre les arbres. Un peu à droite du sentier…

Samantha regarda dans cette direction.

— Vous êtes sûr ?

— Non… C’était très bref. Ayant passé la plus grande partie de ma vie dans la forêt, je sais que la lumière peut se refléter sur des feuilles mouillées ou sur de la mousse… Parfois, l’illusion est parfaite : on croirait voir briller des yeux.

— Eh bien, c’est peut-être ce qui vous est arrivé, fit Samantha sans grande conviction.

— C’est possible… Mais je ne vois plus rien.

Richard recula de deux pas pour être exactement à l’endroit d’où il avait capté le phénomène. Il ne vit rien, ce qui confirma plutôt la théorie du reflet. Avançant pour rejoindre Samantha, il ne vit rien non plus.

— Si vous ne captez rien, c’est plutôt bon signe, non ?

Richard continua à sonder les profondeurs de la forêt.

— Peut-être… Si c’était un reflet, tant mieux. Mais il a pu aussi s’agir d’un espion qui a reculé parce qu’il a vu que je l’avais remarqué.

Samantha scruta les champs, sur leur gauche. Le sentier étant très sinueux, la montagne où se nichait Stroyza se dressait maintenant sur leur droite.

— Que faisons-nous ? demanda la jeune magicienne.

Richard regarda autour de lui. Sur la droite, le passage était barré. Sur la gauche, contourner les champs semblait possible, mais au prix d’un très grand détour.

— Y a-t-il un autre sentier, ou une route, qui mènent vers notre destination ?

Samantha secoua la tête.

— Au sud, il y a des zones plus peuplées. Ici, c’est presque un désert. Une seule piste conduit au nord, et encore, elle bifurque bien avant la haute muraille.

» Quitter cette piste nous ralentira beaucoup. Au bout du compte, il faudra le faire, puisque la piste tourne vers l’ouest puis fait encore des lacets et se dirige vers le sud-ouest en longeant des falaises déchiquetées. Vers le nord, au-delà de l’endroit où la piste bifurque, personne ne sait ce qu’il y a.

» Si des montagnes ne se dressaient pas un peu à l’ouest d’ici, barrant le chemin, cette voie obliquerait bien plus tôt vers l’ouest et le sud, là où on trouve quelques autres villages.

— Beaucoup de gens empruntent ce chemin ?

— Seigneur, les villages dont je vous parle sont de l’autre côté des montagnes. Pour l’essentiel, ils commercent avec des bourgs situés plus au sud. Stroyza est à l’écart de tout, et la route qui y conduit ne mène nulle part ailleurs. Donc, pour répondre à votre question, les voyageurs sont rares. Cette région des Terres Noires étant particulièrement accidentée et hostile, même les colporteurs les plus téméraires préfèrent l’éviter. Sauf quand ils sont vraiment en manque de clients…

Les mains sur les hanches, Richard hocha la tête.

— J’aurais dû y penser tout seul…

— À quoi, seigneur ?

— Eh bien, à l’époque de Naja Moon, les sorciers voulaient protéger le Nouveau Monde des demi-humains et des cadavres ranimés, pas vrai ?

— Oui, on le sait déjà…

— Si tu voulais isoler des créatures menaçantes afin de les neutraliser, quel genre d’endroit choisirais-tu ?

Samantha tourna la tête vers le nord.

— Un lieu désert où les gens ne vont jamais… Où ils n’ont même aucune raison d’aller…

— Bien raisonné.

— Qu’allons-nous faire, seigneur ? Si nous voulons atteindre le mur du Nord, eh bien, il faut nous diriger vers le nord. Vous l’avez vu vous-même par l’ouverture. Ce que vous appelez la haute muraille se dresse au nord, entre deux montagnes. Cette faille n’est pas très large, et elle semble être la seule voie d’accès. La piste que nous suivons est la seule qui conduise dans la bonne direction. Au moins, jusqu’à un certain point. Ensuite, nous devrons traverser des territoires inexplorés.

— C’est pour ça que je n’aime pas l’idée de suivre cette piste pour entrer dans la forêt. Il est tellement facile de préparer une embuscade, quand on sait par où vont passer les voyageurs dont on convoite l’âme.

Samantha se frotta frileusement les bras, comme si la seule idée qu’on puisse vouloir la dévorer lui faisait froid dans le dos – ce qui était somme toute plutôt légitime.

— C’est comme si les cochons de tout à l’heure espéraient devenir humains après avoir mangé la tête de votre agresseur, seigneur.

Richard approuva d’un ricanement sec.

— Alors, que faisons-nous ? répéta Samantha. Le voyage n’est pas commencé… Il nous reste une longue route à faire.

Richard désigna les champs, sur leur gauche. Le temps des moissons passé depuis longtemps, le sol avait été travaillé à la charrue en prévision des prochaines semailles.

— Coupons par ces champs. Qui sait, nous trouverons peut-être une piste naturelle qui rejoint la forêt ? Ensuite, nous chercherons un passage ouvert par des animaux. Les cerfs font souvent ça… Au moins, nous n’aurons pas à nous battre contre les broussailles.

— Vous voulez suivre des chemins de ce genre durant tout le voyage ? Seigneur, les cerfs font des tours et des contours. N’étant jamais pressés, ils vont et viennent au gré de leur humeur et de leur appétit.

— Je sais tout ça… Je ne pensais pas faire tout le trajet de cette façon. Si quelqu’un est en embuscade, c’est sûrement à l’entrée de la forêt. Si nous coupons par les champs, puis par une piste de cerf, nous rejoindrons la route principale bien au-delà du site de l’embuscade. Ensuite, il suffira de presser le pas pour rattraper le temps perdu.

— Le site de l’embuscade peut être n’importe où sur la piste, seigneur…

— C’est vrai, mais si les demi-humains sont aussi avides d’âmes que le dit Naja, l’entrée de la forêt est le meilleur endroit pour couper l’herbe sous le pied à une éventuelle concurrence. Comme nous l’avons déterminé, ils savent que des gens habitent dans le coin. Et ils ont sûrement remarqué que les voyageurs étaient une « denrée » rare.

— En quoi ça nous avantage ?

Sondant toujours les champs, Richard posa la main gauche sur le pommeau de son épée.

— Moins le gibier est abondant, et plus il importe d’être le premier à le chasser… L’entrée de la forêt, c’est l’assurance d’être aux avant-postes et de se servir en premier. Je les ai assez combattus pour savoir comment pensent les prédateurs.

Samantha finit par acquiescer.

— C’est logique… Comme un bon coin pour pêcher que tout le monde se dispute… Je vois très bien ce que vous voulez dire.

— Une très bonne comparaison, Samantha… Selon moi, le type qui nous a attaqués a voulu brûler la politesse à ses compagnons en avançant plus loin. Sans doute espérait-il s’offrir un vrai festin d’âmes. À le voir, il était affamé et ne devait rien avoir d’un génie. Parce que agir seul ainsi diminuait ses chances de réussite…

— Bref, si embuscade il y a, c’est à l’entrée de la forêt…

Samantha fit mine de désigner l’endroit où la piste s’enfonçait entre les arbres, mais Richard lui fit baisser le bras.

— Ne montre rien du doigt… S’il y a des demi-humains là-bas, ils nous épient.

— Alors, que faisons-nous ?

— Un détour, afin de rejoindre la piste très au nord d’ici.

— Et si nous attendions la nuit, pour que les demi-humains ne nous voient pas couper à travers champs ? Si vous pensez qu’ils peuvent me voir désigner un endroit, ils s’apercevront aussi que nous ne prenons pas le chemin normal.

— C’est très logique, et j’attendrais bien la nuit, mais ça pose deux problèmes.

— Lesquels ?

— Primo, avec le ciel plombé, il n’y aura ni lune ni étoiles pour nous aider à avancer dans un environnement inconnu. Un exercice déjà très dangereux, sans lumière, quand on connaît parfaitement le terrain. Lorsqu’on s’y aventure pour la première fois, ça revient vraiment à chercher les ennuis…

» Une seule erreur, dans le noir, et le voyage risque d’être terminé. Rien de mieux que des branches pour crever un œil ! Ou qu’une pierre branlante pour se retrouver avec une jambe cassée ! Et je ne parle pas des chutes… Tomber d’environ ma hauteur peut être mortel, quand on ne sait pas sur quoi on atterrit…

— Si un de ces malheurs vous arrive, je vous guérirai, seigneur.

— Et si c’est toi qui te fractures le crâne en tombant sur un rocher ?

Samantha n’insista pas.

— Et la seconde raison ?

Richard se mit en chemin.

— C’est que nous ne pouvons pas perdre du temps… Chaque heure passée à attendre la nuit risquerait de coûter la vie à mes amis et à ta mère.

Samantha accéléra le pas pour suivre Richard dans le champ récemment labouré.

— C’est vrai, je détesterais arriver le lendemain de la mort de ma mère et être obligée de m’en vouloir jusqu’à mon dernier souffle.

— C’est tout à fait ça…, approuva Richard.

Il se concentra sur l’ouverture qu’il croyait apercevoir dans le lointain, à la lisière de la forêt incroyablement dense. Une piste de cerf ? Oui, et plutôt étroite, mais ils n’avaient pas le choix.

S’il y avait bien des demi-humains en embuscade, ils devaient voir vers où se dirigeaient leurs proies. Du coup, Richard et sa compagne risquaient de ne pas avoir beaucoup d’avance sur d’éventuels poursuivants.

C’était un risque à prendre. La meilleure de deux options insatisfaisantes.

Chapitre 39

Alors que Richard et Samantha avançaient aussi vite que possible dans le champ labouré – un exercice pas si facile que ça –, les demi-humains commencèrent à sortir de la forêt. Au début, une dizaine seulement. Puis ce chiffre fut multiplié par dix, par vingt, par cinquante… Comment pouvaient-ils jaillir ainsi des arbres, véritable marée non humaine ? En quelques minutes, une poignée de cannibales – des adversaires que Richard aurait pu vaincre seul – s’était transformée en une multitude qu’il n’avait pas une chance de contenir.

Le Sourcier s’aperçut que sa compagne et lui n’avaient pas une chance d’atteindre la piste de cerf à temps. Les demi-humains qui couraient dans le champ leur auraient coupé le chemin bien avant…

En haillons, comme leur défunt compagnon, les demi-humains ne semblaient pas porter d’armes. Approchant de leurs proies, ils se mirent à hurler comme des fauves affamés. À l’idée de ce qui excitait leur appétit, Richard ne put s’empêcher de frissonner.

Que fallait-il faire ? Dans la forêt, ils auraient eu une meilleure chance, parce que tout espace confiné réduisait l’avantage dû au nombre. Dans ces conditions, les demi-humains n’auraient pas pu attaquer tous ensemble… En revanche, sur un terrain découvert, Richard et Samantha n’avaient pas une chance. Attaqué de tous côtés, le Sourcier tuerait sans doute beaucoup d’adversaires, mais il finirait par être submergé.

Cela dit, ces ennemis-là n’étaient pas vraiment des êtres humains. En conséquence, dans une bataille, ils ne réagissaient sûrement pas comme tels. D’après le récit de Naja et ce que Richard venait de vivre près de l’enclos des cochons, ces créatures ne semblaient pas vraiment craindre pour leur vie. Sur certains champs de bataille, Richard avait vu des soldats adverses charger avec une parfaite inconscience, mais c’était différent… Les demi-humains semblaient ne pas avoir besoin de circonstances exceptionnelles pour se ficher de la mort.

Atteindre la forêt étant impossible, Richard ralentit, s’arrêta et regarda autour de lui. Aucune voie de fuite… Sur ce terrain découvert, les demi-humains les rattraperaient où qu’ils aillent. Et avec deux âmes dans leur collimateur, on pouvait parier qu’ils ne renonceraient pas.

Richard comprit ce qu’avaient dû éprouver Zedd, Nicci, Cara et les autres quand une marée de sauvages avait déferlé sur eux. C’était plus terrifiant que tout ce qu’il avait vécu.

Loin de paniquer ou de demander ce qu’il fallait faire, Samantha commença à décrire d’étranges mouvements avec ses bras. Elle ne les bougeait pas très vite, mais avec quelque difficulté, comme si elle manipulait un objet invisible très lourd.

Soudain, la terre contenue par les sillons sembla être soufflée par un vent venu de nulle part.

Richard comprit ce que faisait Samantha. Elle pliait le vent à sa volonté, tentant de générer une tempête.

— Tu peux faire plus violent que ça ? demanda Richard.

Du coin de l’œil, il essaya d’estimer la distance que les demi-humains devaient parcourir avant de leur tomber dessus.

— J’essaie…, souffla Samantha alors que le mouvement circulaire de ses bras s’accélérait.

Les bourrasques, plus puissantes, soulevèrent plus de terre et entraînèrent avec elles des touffes d’herbe et des cailloux. Un cyclone était en train de naître.

— Dommage que le sol soit mouillé ! cria Richard pour couvrir les rugissements des demi-humains et ceux du vent déchaîné. S’il était sec, une colonne de poussière nous dissimulerait, le temps de gagner la forêt.

Samantha leva brièvement les yeux. Dans son regard, Richard lut qu’elle venait d’avoir une idée. Aux mouvements circulaires, elle ajouta de temps en temps une sorte de balayage du plat de la main, comme si elle voulait écarter quelque chose…

Richard capta la chaleur qu’elle générait en faisant ça. Exactement comme il pouvait former un poing invisible avec de l’air, le don était capable d’en extraire de la chaleur et la focaliser en vue d’un usage bien précis.

Bientôt, il fit une chaleur infernale. En même temps qu’elle maintenait son cyclone, Samantha envoyait des ondes chaudes sécher le sol. Ayant déjà vu Zedd et quelques magiciennes utiliser ce sortilège, le Sourcier comprit exactement ce qui se passait.

Désorientés par la fournaise, les demi-humains ralentirent un peu. Certains mirent une main devant leurs yeux afin de les protéger des débris qui volaient dans les airs. D’autres semblaient déjà aveuglés…

Soudain, toute l’humidité contenue par la terre s’évapora. Aussitôt, des colonnes de poussière – presque des rideaux – apparurent dans l’air.

Voyant des demi-humains courir vers la droite ou la gauche avec l’intention de contourner l’obstacle, Samantha se mit à faire tourner ses bras au-dessus de sa tête. Lui obéissant, les murailles de poussière commencèrent à tourbillonner, formant très vite une infranchissable barrière circulaire au centre de laquelle se tenaient Richard et sa compagne.

Très vite, le Sourcier ne parvint plus à voir à travers ces « rideaux ». Et s’il en allait ainsi pour lui, c’était la même chose pour les demi-humains, de l’autre côté.

Ayant gravé dans son esprit la position de la piste de cerf par rapport à la sienne, il n’avait pas besoin de la voir pour savoir dans quelle direction fuir, le cas échéant.

Dans l’œil du cyclone, Richard et Samantha ne voyaient plus rien, mais ils étaient pour l’instant hors d’atteinte de leurs adversaires. Et la jeune magicienne semblait avoir encore beaucoup de forces en réserve.

Lorsque Richard ne put plus apercevoir l’ombre d’un demi-humain, de l’autre côté des tourbillons, il se pencha vers Samantha afin qu’elle l’entende dans le vacarme du vent :

— Pendant que tu fais ça, peux-tu te déplacer ?

Immergée dans sa concentration, la jeune magicienne répondit néanmoins :

— Je n’en sais rien…

D’après son expression, la jeune fille en doutait fortement. Pourtant, elle devait essayer…

À l’évidence, et malgré les apparences, maintenir ses invocations lui coûtait de très gros efforts. Mais pour être en sécurité, Richard et elle n’avaient plus qu’à approcher de la piste de cerf sans que les demi-humains les voient…

Échouer si près du but aurait été dommage.

Une idée traversa l’esprit du Sourcier.

— Surtout, continue à lancer ton sort, Samantha ! Ne t’arrête sous aucun prétexte !

Les rugissements du vent étaient si puissants, désormais, qu’on n’entendait plus ceux des dévoreurs d’âmes.

Se demandant visiblement ce que Richard avait à l’esprit, Samantha hocha simplement la tête.

Richard lui passa les bras autour de la taille et la souleva de terre.

— Continue ! Surtout, ne t’arrête pas ! Je vais nous faire gagner la forêt !

Alors que le cyclone ne faiblissait pas d’un iota, Richard hissa la jeune fille, légère comme une plume, sur ses épaules, la tint fermement par les hanches pour qu’elle ne bascule pas et partit au pas de course.

Alors que l’épuisement devait commencer à la gagner, Samantha ne se plaignit pas et ne relâcha pas son effort. Le cyclone se déplaça avec les deux fuyards, les dissimulant à la vue de leurs poursuivants.

Richard se demanda quelle était la taille de cette tempête. Avant que les rideaux de poussière soient devenus opaques, il avait eu le temps de voir qu’il ne s’agissait pas d’un cyclone de poche. Immense, le tourbillon tenait à distance des centaines voire des milliers de demi-humains.

À l’intérieur, il faisait une chaleur d’enfer. L’air chaud lui brûlant les poumons, Richard avait en plus le nez plein de poussière – un autre obstacle à une respiration optimale.

Il ne ralentit pas pour autant. C’était leur seule chance de s’en tirer vivants.

Soudain, il entendit des bruits qu’il identifia sans peine, parce qu’il les guettait depuis le début de sa fuite. Le cyclone venait d’entrer en contact avec la forêt, arrachant des feuilles ou des aiguilles aux branches des arbres. Très vite, la tempête retourna aussi le sol de la forêt, envoyant des cailloux percuter les troncs.

Des bruits secs indiquèrent au Sourcier, un ancien garde forestier, que des branches cassaient net dans la tourmente.

Quand il aperçut la piste de cerf, Richard s’y engouffra sans hésiter un instant.

Sur ses épaules, Samantha continua à imposer sa volonté aux éléments…

Chapitre 43

— Tout va bien, Samantha, souffla Richard en caressant les cheveux de sa protégée. Tout va bien… Nous sommes en sécurité…

La jeune fille pleurait à chaudes larmes.

Richard lui répéta que tout allait bien. Il n’y avait plus de danger, et elle n’avait rien à craindre.

— Je suis désolée, seigneur Rahl…

— Désolée ? De quoi ?

— Parce que j’ai failli vous coûter la vie.

— Que racontes-tu là ?

Samantha leva vers Richard ses yeux brillants de larmes.

— Vous m’avez permis de venir parce que je prétendais pouvoir vous aider. Je vous ai convaincu qu’avoir avec vous une détentrice du don vous serait utile.

» Alors que la situation semblait désespérée, vous m’avez dit que faire pour que les arbres explosent. Il aurait suffi que j’exécute vos ordres, mais au lieu de ça, je vous ai trahi.

» Pendant que vous combattiez ces monstres, vous auriez pu mourir cent fois. Et je n’ai rien fait pour vous aider.

» Vous êtes l’Élu. Je l’ai su dès le début, et je n’ai pas été capable de vous servir. À cause de moi, notre sauveur à tous aurait pu mourir. J’aurais provoqué la fin du monde des vivants ! Tout ça parce que je ne réussissais pas à vous obéir…

Richard secoua doucement la tête.

— Samantha, c’est faux… Tu as fait de ton mieux.

— Non !

— Comment ça ?

La jeune magicienne chercha un moment ses mots.

— J’avais peur de faire ce que vous me demandiez. Je craignais d’échouer, de ne pas être à la hauteur… La peur de décevoir… J’essayais, mais cette angoisse me bloquait.

Richard eut un petit sourire.

— Tu n’as pas échoué, Samantha. Regarde autour de nous. La menace a disparu.

La jeune fille s’essuya les yeux et fit ce que lui conseillait le Sourcier.

— C’est moi qui ai fait ça ?

— En tout cas, ce n’est pas mon œuvre…

— C’est exactement ce que vous m’aviez dit de tenter pour nous sauver.

— Mais à ce moment-là, tu n’as pas réussi… Je t’ai vue essayer de toutes tes forces, mais en vain. Qu’est-ce qui a changé ?

Le regard perdu dans le vide, Samantha parut avoir quelque peine à répondre…

— Eh bien, quand j’étais dans ma cachette, morte de peur à l’idée d’être bientôt dévorée par les demi-humains, j’ai soudain pensé à ma mère.

— Ta mère ?

— Elle a vu ce qui est arrivé à mon père… Le sort que lui ont fait subir ces monstres. Une meute de loups déchiquetant l’homme qu’elle aimait et que j’aimais… Pour la première fois, j’ai compris à quel point elle a dû être horrifiée et terrorisée.

» Après avoir dévoré son mari, ces sauvages l’ont capturée… Vous imaginez ce qu’elle a pu penser, seigneur ? Le désespoir qu’elle a dû éprouver ?

» Si elle est encore vivante, vous êtes son unique chance de salut. Moi, sa fille qui l’aimait plus que tout, j’ai insisté pour vous accompagner afin de vous aider à échapper aux demi-humains. Alors que vous êtes le dernier espoir de ma mère, j’étais tapie dans un trou, tremblant de la tête aux pieds.

— N’aie pas honte d’avoir eu peur… Moi aussi, j’étais effrayé.

— Vraiment ?

— Bien sûr ! Qui resterait de marbre dans une telle situation ? La peur est une réaction normale chez tout être doté d’une âme. J’étais aussi accablé parce que j’avais le sentiment de t’avoir trahie et d’avoir manqué à tous mes devoirs.

Samantha posa une main sur la poitrine de Richard.

— Vous m’avez autorisée à venir pour que je vous aide. Quand on nous a attaqués, vous avez imaginé la solution et vous m’en avez fait part. L’Élu m’a dit que faire, et j’ai échoué. C’est moi qui vous ai trahi.

Richard balaya du regard la scène apocalyptique.

— Je ne qualifierai pas ça d’échec, Samantha. Tu as d’abord été vaincue, mais tu n’as pas renoncé… Tu t’es acharnée, et tu as fini par réussir. C’est tout ce qui compte.

Soulagée, et peut-être même un peu fière, la jeune magicienne eut un petit sourire.

— Quand vous m’avez dit que faire, je n’imaginais pas un tel résultat. Loin de là !

— Eh bien, j’avoue n’avoir jamais vu une magicienne générer de telles destructions. Mais c’était nécessaire pour nous sauver.

Samantha regarda elle aussi le champ de désolation.

— Je n’aurais pas cru ça possible… J’ignorais que le don pouvait être aussi dévastateur.

— Détruire pour une bonne cause est un acte glorieux.

Samantha sourit d’un concept si étrange.

— Que s’est-il passé pour que tu finisses par réussir ? insista Richard.

— Je me suis mise en colère, souffla Samantha, comme si elle était un peu honteuse.

— En colère ?

— Réfugiée dans mon trou, folle de peur à l’idée de mourir, j’ai pensé à ma mère et à mon père… Alors, je suis devenue furieuse. Furieuse contre moi parce que je vous avais trahi, seigneur. Oui, je bouillais de rage à l’idée d’avoir déçu tous ceux qui croyaient en moi.

» Mais plus encore, j’étais hors de moi en pensant aux demi-humains, ces monstres qui avaient fait subir un calvaire à mon père et qui s’apprêtaient à vous déchiqueter vivant. Seigneur, notre âme nous appartient. Qu’est-ce qui leur donne le droit de nous la voler ?

— Je ne crois pas qu’ils y arrivent vraiment… Naja ne le pensait pas non plus.

— Peut-être, mais c’est ce qu’ils veulent. Ils essaient, et même s’ils échouent, qu’est-ce que ça peut nous faire, une fois morts ? Ces sauvages tuent des innocents pour s’approprier leur âme, et c’est tout ce qui importe. Pourquoi se croient-ils autorisés à prendre le bien le plus précieux des autres ?

Richard ne sut que répondre.

— La rage me faisant bouillir le sang, je n’avais plus qu’une idée en tête : rayer ces monstres de la carte du monde. Et c’est là que j’ai repensé à ce que vous m’aviez dit sur les arbres…

» Laissant ma colère se déchaîner contre les créatures qui provoquaient tant de souffrance, j’ai soudain eu conscience que je parvenais à sentir les arbres.

— Les sentir ?

— Oui… Mentalement, j’ai tenté de les toucher, et je les ai tous localisés. Alors, j’ai projeté toute ma colère sur les troncs, comme vous m’aviez indiqué de le faire, mais en parlant de la chaleur. La première fois, j’ai échoué parce que j’avais peur. Pour réussir, il fallait que je sois en colère.

Richard sonda un moment le regard de sa compagne.

— Mon don fonctionne de la même manière…

— C’est vrai ?

— Je regrette souvent de ne pas pouvoir le contrôler en toutes circonstances, mais le don d’un sorcier de guerre est très différent de celui de ses collègues et des magiciennes. La colère ou un intense besoin, voilà ce qui éveille mon don. Toi, tu sembles à la fois le contrôler et avoir besoin que la fureur le stimule…

Samantha regarda de nouveau autour d’elle.

— Quand même, je n’aurais jamais pensé être capable de… ça. Un tel pouvoir de destruction… Seigneur, c’est… eh bien, effrayant, je crois…

— Je pense que tu as déchaîné la puissance requise pour accomplir une mission bénéfique. Soulever un objet léger est facile. Un objet lourd exige plus de force…

» Utiliser moins de puissance, dans cette situation, aurait sans doute permis la victoire du mal. Ton esprit a ordonné au don de faire ce qu’il fallait, exactement comme il dicte à tes muscles de produire un plus gros effort quand l’objet est lourd. Tu n’as pas eu besoin d’y réfléchir. L’esprit et le corps s’adaptent à la difficulté de la tâche, voilà tout…

» Toute cette destruction était nécessaire, Samantha. Tu n’as rien à te reprocher.

Cela dit, le carnage était impressionnant et Richard comprenait la réaction de sa protégée. Depuis quelques années, il avait vu les détenteurs du don faire des choses incroyables. Mais rien qui égale ce carnage…

Ester, se souvint-il, semblait avoir une sorte d’appréhension face à Samantha. La jeune fille elle-même avait mentionné que les gens de Stroyza avaient peur de ses parents et du reste de sa famille – presque tous des détenteurs du don. Cela dit, ce n’était pas une réaction rare dès qu’il était question de magie. Le plus souvent, les profanes redoutaient les initiés. L’angoisse de l’inconnu, sans doute…

Après sa rencontre avec Kahlan, Richard avait été stupéfié d’apprendre que tant de gens la craignaient. En sa présence, il avait vu des personnes trembler – et il y avait des reines dans le lot.

Mais les Inquisitrices étaient encore plus inquiétantes, aux yeux des gens normaux, que les autres détenteurs du don.

Un sorcier ou une magicienne pouvaient tuer quelqu’un. Une Inquisitrice s’emparait de son esprit.

En un sens, elle lui volait son âme.

Dans le même ordre d’idées, les gens avaient peur des prophètes. Parce qu’ils connaissaient l’avenir, bien sûr, mais aussi parce qu’ils étaient susceptibles de cacher certaines choses qu’ils savaient… Désirant connaître la vérité, ces mêmes gens exigeaient que les prophètes interprètent les prédictions les concernant directement ou indirectement…

Juste avant de venir dans les Terres Noires pour tirer Kahlan des griffes de Jit, Richard avait eu de gros ennuis parce que des têtes couronnées en visite – pour assister au mariage de Cara et Benjamin – voulaient à tout prix qu’on leur révèle le sens caché des prophéties. Convaincus que Richard leur dissimulait la vérité parce qu’il ne les jugeait pas dignes de l’entendre, certains de ces dirigeants s’étaient détournés de lui et de l’empire d’haran pour jurer allégeance à Hannis Arc, le gouverneur de la province de Fajin. Tout ça parce qu’il promettait de les aider à gouverner en leur dévoilant tout sur les prédictions.

Si Hannis Arc régnait sur les Terres Noires – une partie de la province de Fajin –, Richard dirigeait l’empire d’haran, dont la province de Fajin n’était qu’une composante parmi d’autres. Mais Hannis Arc et ses partisans semblaient décidés à faire sécession…

Richard regarda Samantha. Sous la lumière grisâtre du ciel plombé désormais visible, il commençait à la voir d’un autre œil.

Il l’avait prise pour une magicienne inexpérimentée qui commençait à peine à pratiquer son art. Face à ce qu’elle était capable de faire, on pouvait se demander si elle n’était pas beaucoup plus que ça.

Bien entendu, ça revenait à s’interroger sur le rôle de Stroyza et de ses détenteurs du don. Naja Moon et les autres avaient-ils en réalité laissé derrière eux bien plus que des sentinelles ? Les détenteurs du don, contrairement à ce qu’il avait cru au début, étaient-ils chargés d’une autre mission, à part donner l’alerte ?

Devant les ravages générés par une frêle jeune fille, Richard se demanda si les sorciers de jadis n’avaient pas laissé aux magiciennes de Stroyza un autre héritage, en plus des emblèmes gravés sur un mur.

En d’autres termes, s’ils ne les avaient pas dotées de la possibilité de se battre. N’ayant pas trouvé de solution contre la menace, ils n’avaient pas pu transmettre un « mode d’emploi » miracle aux détenteurs du don de Stroyza. Mais un pouvoir guerrier ?

Samantha avait fait montre de bien plus de détermination et de force que prévu…

Était-elle une simple sentinelle ?

Ou une arme laissée par d’antiques sorciers ?

En ce jour, elle s’était plutôt comportée comme une arme…

Chapitre 45

Richard ne se trompait pas. Après quelques minutes, sa compagne et lui se retrouvèrent sur la piste principale. À cet endroit, ce n’était guère qu’un étroit passage à travers une végétation touffue et serrée. Sur le sol, des pierres et des racines déterrées attestaient que ce chemin, rarement emprunté sinon, avait été piétiné par des hordes de demi-humains en quête d’âmes.

Pour l’heure, un silence total y régnait.

Richard tendit l’oreille, cherchant tout bruit qui aurait pu indiquer un problème. Silencieuse, Samantha attendit qu’il énonce son diagnostic.

— Vous m’avez dit que les détenteurs du don peuvent sentir leurs semblables, souffla-t-elle quand elle fut à bout de patience. (Richard acquiesça.) Vous croyez pouvoir m’expliquer de quelle façon ça fonctionne, comme pour les arbres ? Ainsi, je développerai cette aptitude – en tout cas, j’essaierai.

Richard eut une moue désolée.

— J’aimerais pouvoir le faire, mais j’en suis incapable. Tout ce que je sais, c’est que les sorciers et les magiciennes ont ce pouvoir. À part ça, personne ne m’a jamais rien expliqué à ce sujet. Hélas, je ne peux rien pour toi.

Samantha parut déçue de ne pas pouvoir ajouter une nouvelle corde à son arc.

Richard lui posa une main sur l’épaule.

— Ne t’en fais pas pour ça… Quand nous aurons libéré ta mère, elle t’apprendra…

Samantha sourit.

— Seigneur, vous avez l’art de me réconforter, même dans la pire des situations.

— Tant qu’on a le choix et l’entier usage de son cerveau, il y a toujours une façon de se sortir de tout.

Le sourire de la jeune fille s’élargit. Alors qu’il lui souriait aussi, Richard s’inquiéta de voir un tel épuisement sur son visage. Même si elle refusait de l’admettre, ce qu’elle avait fait pour les sauver la laissait vidée de ses forces.

— Manier l’épée contre les demi-humains m’a épuisé… Et toi, comment vas-tu ? Tu dois être très fatiguée, après ton exploit. En ce qui me concerne, toute utilisation de la magie, même celle de mon arme, consomme énormément d’énergie.

— Eh bien, ça m’a un peu secouée… Mais je ne vous ralentirai pas, c’est promis.

Richard décrocha son sac de ses épaules et en ouvrit le rabat. Il sortit deux morceaux de viande séchée et en tendit un à Samantha.

— Voilà, mange ça en marchant. Ça t’aidera à reconstituer tes forces.

Richard mordit dans son morceau et Samantha l’imita.

Puis le Sourcier remit son sac en place, et ils repartirent.

Utiliser la piste était un détestable pis-aller, car c’était un endroit évident pour tendre une embuscade. Confronté à ce type de risques, Richard préférait en principe couper par les bois. Mais quand le temps pressait, cette solution était inapplicable. Rien que pour gagner le mur du Nord, comme l’appelaient les villageois, les deux voyageurs avaient un long chemin devant eux, et la piste s’arrêterait avant qu’ils soient arrivés à destination. Des vies étant en jeu, il était inenvisageable de gaspiller du temps.

Cela dit, le choix n’était pas facile… S’ils étaient tués dans une embuscade, Richard et Samantha ne pourraient plus aider personne. En même temps, s’ils arrivaient trop tard… Eh bien, ça signifierait la mort de Kahlan, que le Gardien viendrait réclamer. Puis Richard la suivrait de près, et des centaines de milliers d’innocents connaîtraient le même sort.

Dans leur message, Magda Searus et Merritt disaient que Richard avait le pouvoir de sauver le monde des vivants ou de le détruire. S’il commettait une erreur et mourait sur cette piste, ça risquait de provoquer la fin de toute vie, ainsi que le disait la première Inquisitrice. Mais suivre un autre chemin pouvait entraîner un retard tout aussi mortel…

Une idée acheva de convaincre Richard qu’il avait pris la bonne décision. D’après leur façon de se comporter, ces demi-humains, qui chassaient en meute, n’étaient pas du genre à laisser une arrière-garde quelque part. Aveuglés par le désir de posséder une âme, ils avaient sans doute attaqué avec toutes leurs forces disponibles. Et s’ils étaient tous morts dans la forêt, les risques d’embuscade devenaient voisins de zéro.

Dans ces conditions, l’urgence étant d’avancer le plus vite possible, le choix de la piste s’imposait. Bien sûr, il y avait encore le risque que des demi-humains différents, venus d’une autre région du troisième royaume, soient aussi en chasse et surveillent la piste. Une raison de plus d’être vigilant, mais pas suffisante pour changer de plan.

Sa décision définitivement arrêtée, Richard accéléra le pas.

Ressemblant beaucoup à des sentiers secondaires qu’il connaissait très bien, dans les bois de Hartland, cette « piste » était des plus rudimentaires, mais on y rencontrait quand même moins d’obstacles qu’en progressant dans un entrelacs de végétation. Toutefois, elle n’était pas assez large pour que deux personnes avancent de front. Richard ouvrant la marche, Samantha le suivait, parfois obligée de courir, ou presque, pour ne pas être distancée.

Des arbres abattus par le vent coupèrent en quelques occasions le chemin aux deux voyageurs. Ils les escaladèrent, perdant souvent de précieuses minutes. Dans ce qui ressemblait de plus en plus à un tunnel creusé dans la végétation, les branches des arbres et des arbustes cinglaient sans cesse les bras et les jambes du Sourcier et de la jeune magicienne.

Entre la frondaison très serrée et le ciel plombé, on n’y voyait quasiment pas mieux qu’au crépuscule. Dans le lointain, Richard captait parfois des trilles d’oiseau ou l’étrange babillage des écureuils. À part ça, un silence de mort régnait sur la forêt.

Un léger brouillard se leva et le crachin recommença. Entraînées par la pluie, des aiguilles de pin tombaient des branches, certaines finissant leur chute sur Richard et Samantha.

Pour le repas, le Sourcier opta pour une pause très brève. Le morceau de viande séchée ayant requinqué sa compagne, il jugea inutile de prévoir une période de repos. Pour ça, il serait toujours temps plus tard.

Après une rapide collation, ils repartirent donc et marchèrent tout l’après-midi sans rien apercevoir qui sorte de l’ordinaire. Cette paisible randonnée rappela à Richard l’époque où il était garde forestier. Un temps où il avait connu la paix et la joie, sans même imaginer que le monde avait de terribles problèmes…

Revenant à ses anciennes amours, il se surprit à étudier les diverses variétés de mousse qui s’accrochaient aux rochers, les faisant parfois ressembler à d’énormes oreillers verts. Ces mêmes mousses poussaient parfois aussi au pied des arbres, leur faisant comme une corolle. De temps en temps, de très jolies petites fleurs blanches venaient agrémenter ces tapis naturels. En un sens, elles ne semblaient pas à leur place lors d’un voyage motivé par l’angoisse et semé de tant de périls. En un autre, elles rappelaient à Richard et à Samantha l’extraordinaire beauté de la vie.

Une affaire d’équilibre, une fois encore…

Pour protéger ses cheveux de la pluie et des aiguilles de pin, Samantha avait relevé sa capuche et gardait la tête basse en marchant. Sa posture suffisait à mesurer à quel point la jeune fille était fatiguée. Cela dit, elle ne se plaignait pas.

Richard se sentit un peu coupable d’imposer un rythme si rapide. Mais comment faire autrement ? Songeant à sa mère, la jeune magicienne devait être aussi pressée que lui…

Quand la nuit tomba, le Sourcier s’écarta de la piste afin de trouver un endroit où dormir. Une précaution élémentaire : passer la nuit là où des demi-humains risquaient de s’aventurer aurait été de la folie. Choisissant délibérément les passages les plus accidentés, Richard se mit en quête d’un site convenable.

Quand ils s’éloignaient d’une piste, les gens optaient en général pour les chemins les plus praticables. En procédant autrement, on réduisait encore le risque d’être surpris dans son sommeil.

Au pied d’une falaise de quelque quarante pieds de haut, Richard trouva le genre d’endroit qu’il appréciait. Étudiant le terrain, il n’y vit pas trace du passage d’animaux sauvages ou de bipèdes au moins aussi dangereux. Selon toute probabilité, Samantha et lui étaient les deux premières personnes qui s’aventuraient en ce lieu. En l’absence de grottes, il n’y avait aucune mauvaise surprise à redouter – comme des ours ou des loups – et il ne semblait pas y avoir de serpents.

Richard coupa des branches et les disposa de manière à constituer le cadre d’une cabane à laquelle la falaise tiendrait lieu de mur du fond. Puis il improvisa un toit et couvrit le tout de broussailles pour que son refuge ait l’air tout à fait naturel.

— Même en passant à côté, s’extasia Samantha, je ne verrais pas de quoi il s’agit.

— C’est l’idée générale… En principe, dans des cas pareils, j’opte pour des tours de garde, mais je pense que nous n’avons rien à craindre. On dirait bien que personne n’est jamais venu jusqu’ici. Donc, profitons-en pour dormir un bon coup ! Demain, nous aurons besoin de toutes nos forces.

— Je suis morte de fatigue… Dormir paraît très tentant…

— Dans ce cas, entre chez toi, je t’en prie.

— Nous n’allons pas faire un feu pour nous tenir chaud ?

— Les feux de camp attirent les gens… Même quand on ne voit pas les flammes, on peut toujours sentir la fumée… Tel qu’il est conçu, ce refuge est quasiment indétectable. Un feu indiquerait notre position aux demi-humains.

Samantha regarda autour d’elle.

— Oui, c’est logique… Et si des animaux sauvages s’approchent ?

— Je ne m’en fais pas pour ça. Ma magicienne me sauvera la mise.

— J’espère que vous avez raison…

— Ça se passera bien, tu verras… Entre donc.

Samantha dut ramper pour passer sous le toit incliné du refuge. Richard la suivit puis il tira un épais treillis de branches sur l’ouverture.

À l’intérieur de l’abri exigu, l’air était relativement sec et on n’y voyait rien. À tâtons, Richard chercha une bougie dans son sac. Puis, toujours à l’aveuglette, il la donna à Samantha.

— Tu peux utiliser ton don pour l’allumer ?

Il y eut une petite étincelle, et la lumière jaillit – vacillante mais bien réelle.

Richard prit la bougie et la tint entre sa compagne et lui.

— Tu peux te réchauffer les mains sur la flamme, si tu veux… Cette nuit, il risque de faire froid.

— Et si je faisais chauffer quelques pierres ? Si nous les tenons contre nous, elles nous garderont au chaud.

— Bonne idée, admit Richard, qui n’avait pas pensé à cette solution, qu’il connaissait pourtant. C’est efficace aussi…

Délogeant du sol une pierre de la taille d’une miche de pain, il la confia à Samantha, qui posa les mains dessus et ferma les yeux pour mieux se concentrer. Quelques secondes après, elle lui rendit la pierre désormais brûlante.

— Je savais bien que tu me servirais à quelque chose, plaisanta Richard.

La jeune magicienne eut un petit rire.

Les deux voyageurs firent ensuite un repas composé de biscuits, de poisson séché et de quelques noix. Un dîner fort simple que Richard trouva délicieux, sans doute parce qu’il aurait pu dévorer des cailloux, tant il avait faim.

Quand ils eurent fini de manger, Richard retira son manteau et l’étendit sur eux comme une couverture.

— Ça aussi, ça nous tiendra chaud… Désolé, mais une forêt n’est pas l’endroit idéal où dormir, surtout dans des conditions pareilles.

— Je m’en fiche, seigneur… Mon seul souci, c’est d’arriver à temps. Quand j’aurai sauvé ma mère, je pourrai dormir jusqu’à la fin de mes jours, si ça me chante.

Richard souscrivait totalement à cette profession de foi.

Quand il eût tiré son manteau jusque sous leurs mentons, Samantha se serra contre lui pour se réchauffer. La tête posée sur son épaule, elle s’accrocha à son bras comme à une planche de salut.

Le Sourcier garda le bras droit sur son giron, sa main posée sur la poignée de son épée. En cas de danger, ça lui ferait gagner du temps.

Samantha dormait déjà, son souffle régulier ponctuant le léger bruit du crachin qui s’abattait sur le refuge.

Mort de fatigue, Richard s’endormit comme une masse.

Bien entendu, sa dernière pensée fut pour Kahlan.

Chapitre 47

Après toute une journée de lente progression sur un terrain hostile, Richard avait du mal à tenir encore debout. Plus les deux voyageurs avançaient vers le nord, plus la nature se révélait hostile, le ciel noir ajoutant encore aux difficultés. Parfois, les nuages étaient si bas qu’ils avalaient la cime des arbres.

Gravir péniblement une butte en étant obligé ensuite de dévaler l’autre versant était un exercice épuisant. Surtout quand la butte suivante se dressait à moins de trente pas de là… Trente pas, certes, mais de broussailles si denses que les traverser en devenait une torture. Quand il ne fallait pas faire un grand détour pour contourner un rideau d’épineux infranchissable.

Après l’épisode du demi-humain qu’il avait tué au bord du ruisseau, Richard avait très mal dormi la nuit précédente. Comme s’il regrettait de ne pas avoir pu tuer deux fois le dévoreur d’âmes.

Samantha ne semblait pas au mieux. Silencieuse et amorphe durant le repas du soir, elle avait dormi comme une masse mais sans paraître beaucoup plus alerte durant une longue journée de pénible progression dans la forêt.

Lorsque Richard lui avait demandé si elle allait bien, la jeune fille s’était contentée de répondre que les imprécations du demi-humain l’avaient bouleversée. Le regarder dans les yeux, et l’entendre dire qu’il rêvait de manger sa chair, de boire son sang et de lui voler son âme…

Richard comprit qu’il y avait pire que ça pour Samantha : savoir que d’autres créatures, animées de la même haine, avaient tué son père et détenaient très probablement sa mère.

La détenaient… Eh bien, avec un peu de chance, la détenaient encore. Pareillement, Richard espérait que Zedd, Nicci, Cara, Benjamin et les soldats survivants étaient toujours en vie. Bien entendu, les chances n’étaient pas très élevées, mais il fallait y croire. Devinant à quel point il pouvait être angoissant d’être prisonnier de cannibales, le Sourcier s’inquiétait en permanence pour ses amis. Au moins, cette peur avait un bon côté : lui donner des ailes !

Car s’il parvenait à sauver Zedd et les autres – des gens qu’il aimait et appréciait – il aurait une chance de sauver aussi Kahlan. Bien sûr, ce serait une course contre le temps, car le Palais du Peuple n’était pas la porte à côté, mais le jeu en valait largement la chandelle.

Alors qu’il regardait autour de lui, Richard eut l’impression que la forêt devenait plus sombre de minute en minute. Pourtant, on était en fin d’après-midi, mais encore assez loin du crépuscule. Encore plus de nuages dans le ciel ? La frondaison était si dense qu’on ne pouvait pas le dire.

Et bizarrement, alors qu’un brouillard plutôt frais flottait dans l’air, le Sourcier avait très chaud.

Alors que les deux voyageurs longeaient un marécage, Richard fut forcé de mettre un genou en terre. Soudain rattrapé par la fatigue, il ne se sentait plus capable de poser un pied devant l’autre. S’il ne se reposait pas, il risquait de s’évanouir.

— Seigneur Rahl, que vous arrive-t-il ? demanda Samantha.

La tête inclinée, Richard inspira à fond.

— Je suis fatigué, c’est tout… Rien de grave ! Ce voyage est exigeant, et je n’ai pas très bien dormi la nuit dernière…

Samantha posa une main sur le front du Sourcier.

— Vous avez de la fièvre, seigneur…

— Oui, ça ne m’étonne pas…

La jeune magicienne poussa doucement Richard en arrière.

— Asseyez-vous sur ce rocher…

Après avoir jeté un coup d’œil par-dessus son épaule, le Sourcier obéit. Samantha vint se camper devant lui, son visage pratiquement au même niveau que le sien. Quand elle posa les mains sur ses tempes, Richard sentit le picotement familier de la magie.

Mais Samantha retira ses mains.

— C’est l’obscurité qui vous habite, seigneur… La souillure de la mort. La Mère Inquisitrice est touchée aussi. Une force maléfique vous réclame tous les deux. Et ça devient de plus en plus grave, comme je vous l’ai dit…

— C’est vrai, reconnut Richard. Tu peux faire quelque chose ?

Samantha ne répondit pas tout de suite.

— Désolée, seigneur Rahl… J’ai fait tout ce qui était en mon pouvoir. J’aimerais en savoir plus long sur la guérison, mais… Hélas, ce n’est pas le cas. Pour vous aider, Kahlan et vous avez besoin de votre grand-père.

— Et si tu utilisais ton don pour me redonner des forces, et non pour me guérir ?

Samantha réfléchit, puis elle reposa les mains sur les tempes de Richard. Aussitôt, celui-ci sentit de nouveau le picotement caractéristique. Alors qu’une douce brise lui caressait le visage, il entendit les trilles des oiseaux, dans le lointain, et sentit en lui toute la puissance de la magie. Comme toujours dans ces cas-là, le temps parut suspendre son vol…

— Vous allez mieux ? demanda Samantha en écartant ses mains.

Richard se leva et roula des épaules, histoire de voir s’il se sentait plus solide. Au moins, il tenait debout…

— Je crois, oui… Tu m’as un peu requinqué. Merci beaucoup.

— J’aurais aimé faire plus, seigneur Rahl… Ce n’est qu’un mieux temporaire, malheureusement. Avant que vous soyez convenablement guéri, un peu de repos serait sans doute plus efficace.

Richard réussit à sourire à sa jeune compagne.

— Je crois que je peux marcher… Continuons… Pour ce qui est du repos, ça devra attendre.

Malgré son corps qui criait grâce, le Sourcier se força à marcher. Tout au fond de lui-même, il savait qu’il mourrait s’il cédait à l’épuisement – un peu comme un voyageur égaré dans une tempête de neige qui se laisse aller à s’allonger, s’endort paisiblement et ne se réveille jamais.

Une fois mort, songea-t-il, il aurait toute l’éternité pour se reposer. S’il voulait vivre et secourir ses amis, il allait devoir se faire violence.

Chaque fois qu’il atteignait le sommet d’une butte, Richard pestait de ne rien pouvoir distinguer à travers le rideau de végétation qui s’étendait devant lui. Pour ça, il aurait fallu trouver un point d’observation vraiment surélevé, mais il n’y en avait pas dans cette forêt dense et sinistre.

Monter au sommet d’un arbre ? Une bonne idée, sûrement, mais pas dans son état. Et pas en ayant si peu de temps pour atteindre sa destination. Puisque Samantha et lui avançaient dans la bonne direction, pourquoi se compliquer la vie ? Mettre un pied devant l’autre suffisait. Voir le paysage de haut ne l’aurait pas fait progresser plus vite.

Alors que l’heure avançait, il se mit à faire moins sombre. Croyant d’abord que le temps se levait, Richard fut détrompé lorsqu’il aperçut, en haut d’une butte, un îlot de lumière à travers un entrelacs de branches et de broussailles.

Suivant cette « étoile du berger », le Sourcier déboula sur un terrain dégagé qui lui offrit son premier aperçu sur la haute muraille. Après des jours de marche, découvrir enfin l’objectif de l’expédition lui fit un peu l’effet d’une gifle. Sonné, il s’arrêta net, et Samantha l’imita.

Chapitre 48

Enfin sortis de la forêt, Richard et Samantha écarquillèrent les yeux face au gigantisme de la structure qui se dressait devant eux sous la lumière grisâtre d’une fin de journée maussade.

Même pour un initié, il était impossible de voir l’antique magie qui permettait à la haute muraille d’emprisonner des démons. En revanche, on ne pouvait pas passer à côté des dimensions écrasantes de la structure. Quand il l’avait vue par l’ouverture, à Stroyza, Richard avait déjà été impressionné. Là, il était littéralement stupéfié.

Malgré la taille et la solidité de cette barrière, sans parler de sorts jetés par des sorciers d’une puissance inimaginable, certains démons avaient pourtant pu réussir à s’échapper…

Alors que Samantha et lui étaient momentanément sortis de la forêt pour se retrouver dans une clairière bordée d’arbres des deux côtés, Richard constata qu’ils étaient encore assez loin – latéralement – de l’endroit où se dressaient les gigantesques portes. Exactement le résultat qu’il avait voulu obtenir, afin de ne pas risquer de tomber sur des demi-humains en route pour le Sud après avoir franchi ce passage leur permettant de quitter le troisième royaume.

Un point parfait pour observer sans être vu…

— En route ! lança Richard à sa compagne.

Stimulé par la vue de la haute muraille, le Sourcier marcha d’un pas plus alerte, forçant la jeune magicienne à trottiner pour rester dans son sillage.

De retour dans la forêt, Richard continua bien entendu à sonder le terrain dans toutes les directions. Même pressé d’arriver à bon port, il n’avait aucune envie de se laisser surprendre et de devoir combattre une nouvelle horde de dévoreurs d’âmes.

— Que ferons-nous quand nous serons arrivés ? demanda Samantha, le souffle court.

— Je ne suis pas encore très sûr… D’abord, il faudra franchir les portes. Puis nous diriger vers le nord, afin de trouver le pays des Shun-tuk.

— Et ensuite ?

— Eh bien, nous sauverons mes amis et ta mère.

— Comment ?

Richard traversa un petit cours d’eau en sautant de rocher en rocher.

— Bonne question… On verra une fois arrivés à destination… Ce sera le moment d’établir un plan.

— Je pourrai peut-être utiliser ma magie… Pour créer une diversion, ou quelque chose dans ce genre.

— Oui, quelque chose comme ça…

Retombant dans son mutisme, Samantha se rembrunit, resta plongée dans ses pensées un moment, puis en émergea soudain :

— Seigneur Rahl, vous vous rappelez la façon dont Jit vous gardait prisonniers, la Mère Inquisitrice et vous ?

Richard écarta une branche basse afin de dégager le passage pour la jeune magicienne.

— Tu veux dire cette manière de nous enfermer dans une haie d’épines ?

Samantha acquiesça avant de passer sous la branche.

— Que ferons-nous si vos amis et ma mère sont dans la même situation ?

— Que veux-tu dire exactement ? S’ils sont eux aussi prisonniers d’une haie ?

Samantha écarta une mèche de cheveux noirs de ses yeux.

— Non, pas tout à fait… Vous savez, ce que ces gens ont fait à la Mère Inquisitrice ? Et ce qu’ils allaient vous faire ?

Richard comprit soudain où voulait en venir la jeune magicienne.

— Tu veux parler des coupures, pour faire saigner Kahlan.

— Oui… Vous avez dit qu’ils faisaient couler son sang dans des coupes afin que Jit le boive.

De plus en plus inquiet, Richard jeta un coup d’œil à sa compagne.

— Continue…

— Ils la saignaient, et ils vous auraient fait subir le même sort si vous n’aviez pas réussi à tuer Jit. La Pythie-Silence collectait le sang de la Mère Inquisitrice, comme elle le faisait avec toutes ses victimes.

Richard s’arrêta net.

— Où veux-tu en venir ?

— Vous vous souvenez de ce qu’a dit le dévoreur d’âmes, avant que vous le tuiez ? Il a parlé de boire mon sang. Et Naja précise que les demi-humains ne laissent pas échapper une goutte de sang, afin que l’âme ne s’échappe pas par là. Vous voyez ce que je veux dire ? Ces gens pensent que l’âme réside dans le corps d’un être humain, et qu’elle peut en sortir. C’est pour ça qu’ils boivent le sang de leurs victimes.

— Si je comprends bien, tu as peur que les Shun-tuk, plus évolués que les demi-humains que tu as écrasés, capturent des humains afin de boire leur sang et de s’approprier ainsi leur âme ?

Samantha haussa les épaules.

— C’est possible, non ? Après tout, nous avons déterminé que Jit venait du troisième royaume. Sa façon d’agir nous en apprend beaucoup sur le comportement et le mode de pensée des autres démons. Le dévoreur d’âmes que vous avez tué semblait réfléchir comme la Pythie-Silence. Ceux que j’ai massacrés dans la forêt, en revanche, étaient beaucoup plus primitifs.

— J’imagine que tout ça est possible, oui…

— Ma mère a dit qu’elle aurait dû comprendre d’où venait Jit. Et qu’elle aurait dû en déduire que le mur du Nord faiblissait…

» Supposons que Jit ait aussi été un excellent indice sur la façon dont les demi-humains pensent et agissent ? Et si les Shun-tuk gardaient des prisonniers pour leur sang, comme nous gardons des vaches pour leur lait ? S’ils croyaient que c’est le meilleur moyen de s’approprier leur âme ?

— Ce que tu dis est logique…, soupira Richard. Mais pourquoi accorderaient-ils un intérêt particulier aux détenteurs du don ?

Samantha ne répondit pas.

— Peut-être pensent-ils que leur sang a des caractéristiques spéciales ? En rapport avec le don… Mais ils peuvent aussi avoir des motivations plus sinistres encore.

— Plus sinistres en quoi, seigneur ?

Richard réfléchit tout en écartant des broussailles de son chemin.

— Je n’en sais rien… Tout ça est peut-être plus complexe que nous le croyons. Mais les motivations de nos adversaires ne nous intéressent pas. Nous devons réfléchir à la solution, pas au problème. Si les Shun-tuk détiennent les nôtres, nous devons les libérer. Le reste importe peu.

Brusquement, l’air devint de nouveau plus lumineux. Après quelques pas supplémentaires, les deux voyageurs sortirent de la forêt pour se retrouver sur une élévation rocheuse qui leur offrit une vue imprenable sur la plus fantastique muraille que Richard ait jamais vue.

Chapitre 49

Craignant qu’elle les fasse repérer, Richard leva un bras pour empêcher Samantha de trop avancer hors de la forêt. La jeune magicienne s’arrêta près de lui, tétanisée par le spectacle.

À leurs pieds, au-delà d’une étroite bande de forêt, se dressait un mur titanesque qui reposait sur le sol de la vallée et s’élevait si haut au-dessus de la cime des arbres qu’il fallait lever la tête pour voir son sommet, même en bénéficiant d’une position élevée. À côté de la haute muraille, des arbres pourtant millénaires avaient l’allure de vulgaires arbustes.

— En le voyant à travers l’ouverture, dit Samantha, j’ai su que le mur du Nord était immense. Mais pas à ce point… Avant d’être devant, comme nous, on ne peut pas imaginer la vérité…

Richard comprit très bien ce que voulait dire la jeune magicienne. Parfois, quand la taille d’une structure sortait de l’ordinaire – ou du système de référence de l’observateur – et qu’on la regardait de très loin, il était difficile d’évaluer ses véritables dimensions. De près, ça devenait encore plus compliqué, au moins au début.

La muraille semblait d’une hauteur tout bonnement impossible, même pour Richard, qui avait pourtant vu beaucoup de choses extraordinaires, qu’elles fussent l’œuvre de la nature ou celle de l’homme. Regarder ce mur lui donnait le tournis, et il n’était pas sensible au vertige.

La haute muraille s’adossait sur chaque flanc à deux montagnes au moins aussi élevées que tous les pics que le Sourcier avait vus. Encore loin du sommet, au-delà des premiers nuages, on distinguait des zones couvertes de neige. Plus haut, d’autres nuages, totalement noirs, occultaient la véritable cime de ces incroyables versants rocheux…

La haute muraille était composée de blocs de pierre de taille et de forme différentes assemblés au centième de pouce près, comme les pièces d’un puzzle géant. Plissant les yeux, Richard ne vit pas un seul joint où on aurait pu faire passer ne serait-ce qu’une feuille de parchemin. Construit sans qu’on ait eu recours à du mortier, cet incroyable mur tenait debout tout seul, sur son propre poids. Une merveille architecturale qui dépassait toutes celles qu’avait vues Richard. Pourtant, il en avait admiré plus d’une… Mais rien qui pût rivaliser avec la géniale simplicité et les dimensions incroyables de la haute muraille.

Sur la droite, en baissant les yeux, Richard vit l’encadrement des immenses portes. Au-dessus, il remarqua une structure qu’il se souvint d’avoir repérée à travers l’ouverture de Stroyza.

À part Samantha et lui, il n’y avait personne dans les environs. Pas l’ombre d’un demi-humain au pied du mur, aucune sentinelle à son sommet et personne qui soit en train d’entrer ou de sortir par les portes ouvertes. Après des milliers d’années, alors que la haute muraille n’était enfin plus un obstacle infranchissable, il semblait étrange qu’on s’y intéresse si peu.

Parce que tous les résidents du troisième royaume s’étaient déjà répandus dans le monde des vivants, en quête d’âmes qu’ils croyaient pouvoir s’approprier ? Maintenant qu’ils étaient libres, ces démons étaient-ils partis à l’aventure afin de se gorger de sang et de déchiqueter de la chair fraîche ? Ou hésitaient-ils encore à s’éloigner de chez eux ?

Un long moment, Richard étudia en silence la muraille. Surtout en quête de sentinelles – car il pouvait bien y avoir des rondes, après tout. Sauf erreur de sa part, il n’y avait personne. Sauf si d’éventuels gardes disposaient de meurtrières très difficiles à voir de si loin…

Pourquoi y aurait-il eu des gardes, au fond ? Ce mur n’était pas une fortification, mais le moyen de fermer une prison…

S’il n’y avait personne, conclut Richard, c’était sans doute pour une raison très simple. Les dévoreurs d’âmes téméraires devaient être déjà tous partis, et les autres, plus conservateurs, étaient restés dans leurs distantes contrées du Nord, où ils vivaient depuis des millénaires.

À moins que ces prédateurs soient du genre à partir en chasse à certains moments seulement, puis à rentrer chez eux ensuite, comme des chauves-souris qui sortent de leur grotte la nuit pour se mettre en quête de sang.

Une autre question inquiétait bien plus Richard. Comment Samantha et lui allaient-ils faire pour franchir les portes sans être repérés ? Escalader le mur paraissait impossible, car il semblait parfaitement lisse. De près, on découvrait peut-être des prises, mais Richard n’aurait pas parié sa chemise là-dessus. De plus, même si l’escalade se révélait possible, ça reviendrait, pour sa compagne et lui, à devenir des cibles mobiles exposées à tous les regards. Prises ou pas prises, il fallait écarter la solution de l’escalade.

Des deux côtés, les montagnes donnaient elles aussi le tournis. À coup sûr, cependant, elles offriraient plus de prises que la muraille. Mais une telle ascension, surtout avec le crachin persistant qui rendait la roche glissante, serait sans doute au-delà des forces actuelles de Richard – sans parler de celles de Samantha. De plus, le problème des « cibles vivantes » se poserait avec la même acuité.

D’autre part, les sorciers du temps de Naja n’auraient certainement pas érigé la muraille à un endroit où il était aisé de la contourner. Bien sûr, les sorts-barrière jouaient un rôle essentiel dans l’emprisonnement des démons, mais les deux montagnes, comme la haute muraille, constituaient des obstacles aptes à se substituer au moins partiellement à la magie, le jour où elle finirait d’agir.

Bref, opter pour les flancs n’était pas une option réaliste.

Si Richard voulait entrer sans passer par les portes, c’était pour ne pas se faire repérer. Escalader revenait au contraire à annoncer leur présence avec une pancarte.

Mais la surprise était leur arme principale. Pas question d’y renoncer si on pouvait faire autrement.

Richard regretta de ne pas avoir sous la main un dragon qui leur aurait fait survoler l’obstacle. Hélas, il y avait des années qu’il n’avait pas vu une de ces mythiques créatures.

En d’autres termes, il ne restait que les portes.

Alors qu’il contemplait en silence l’incroyable muraille, Richard s’avisa qu’elle était la concrétisation matérielle des terreurs des contemporains de Naja. Pour bâtir une prison pareille, combien il fallait redouter ceux qu’on y enfermait !

Une idée très peu réconfortante… Mais à quoi bon la ressasser, puisqu’il n’y avait pas le choix ?

— Nous allons descendre et approcher des portes…, dit-il à mi-voix, juste au cas où on risquerait de l’entendre. Il faut voir ça de plus près…

Chapitre 51

— Quel problème, seigneur Rahl ? demanda Samantha.

Richard se retourna et s’agenouilla devant la jeune fille.

— Écoute-moi bien, car c’est très important. Le troisième royaume, c’est quoi, exactement ?

Samantha fronça les sourcils, pas très sûre d’avoir compris où Richard voulait en venir.

— Eh bien… le monde des vivants et le royaume des morts y coexistent au même endroit et au même moment. Ce n’est donc ni l’un ni l’autre, mais les deux simultanément.

— C’est ça…

Samantha posa un index sur la poitrine du Sourcier.

— Mais en plus d’être un endroit, c’est aussi ce que vous êtes, seigneur. La vie et la mort ensemble, là où elles ne devraient pas être. En un sens, vous appartenez au royaume des morts.

— Bien raisonné… Au-delà de cette porte s’étend le troisième royaume. Un endroit, comme tu l’as dit, où la vie et la mort coexistent. À certains endroits, il y a une lumière verte…

— Une lumière verte ?

— Oui, elle ressemble à… Tu as déjà vu les rideaux de lumière dans le ciel nocturne, au nord ?

— Bien entendu…

— Ça y ressemble beaucoup, sauf que c’est une lumière verte opaque. C’est la frontière qui nous sépare du royaume des morts. Le voile, si tu préfères.

Samantha jeta un coup d’œil à l’angle du battant.

— Esprits bien-aimés…

Elle recula et se tourna vers Richard :

— Seigneur Rahl, c’est la lumière que j’ai aperçue la première fois que j’ai voulu guérir la Mère Inquisitrice. Je vous l’ai raconté… Et j’ai vu la même chose en vous.

— Cette lumière, Samantha, c’est la mort.

— C’est ce que je vous ai dit. Voilà pourquoi j’affirmais que votre femme avait la mort en elle.

— Je n’ai pas oublié… Mais c’était en elle. Là, c’est à l’air libre. Si tu avances dans cette lumière – autrement dit, si tu franchis le voile – tu entreras dans le royaume des morts. As-tu bien compris ?

» Le voile, c’est la séparation entre la vie et la mort. Exactement ce que tu as vu en Kahlan, et qui a tenté de t’attirer. Si tu t’étais laissé entraîner quand tu étais dans son esprit, tu serais entrée dans le royaume des morts – pour ne plus jamais en revenir.

» Ici, c’est pareil… Derrière la lumière verte commence le domaine du Gardien. Si tu y entres, même d’un pas, tu ne reviendras jamais en arrière.

— Dans ce cas, il vaut mieux ne pas y mettre le bout du pied.

— C’est tout à fait ça ! Quand nous serons entrés dans le troisième royaume, tu ne devras jamais relâcher ta vigilance. Pas une seconde ! Je ne connais pas la configuration de l’endroit où nous serons bientôt, mais dans d’autres lieux – où je suis allé – il arrive qu’on ne voie pas la frontière avant d’en être très près. La lumière est une sorte d’avertissement. Quand tu la vois, tu n’es pas loin de la mort…

» Il peut advenir que les esprits des morts t’appellent, t’invitant à venir les rejoindre.

— Oui, ça m’est arrivé. Quand je tentais de guérir la Mère Inquisitrice, j’ai entendu les esprits, de l’autre côté du voile.

— Je vois… Il semble qu’on puisse rencontrer la mort de bien des façons, et dans bien des endroits. Pour toi, ce fut dans l’esprit de Kahlan, et dans le mien. Là, tu as vu et entendu une partie de ce qu’il y a de l’autre côté.

» Dans certains lieux où je me suis aventuré, la lumière te prévient du danger, comme certains sorts de protection qui émettent de la lumière colorée lorsqu’on en approche trop. Dans ce cas précis, ça signifie que tu n’es pas loin de la frontière.

» Dans d’autres endroits, le voile n’est pas fluctuant. Il ne change pas de position, et on peut donc le voir de loin. Ici, hélas, ces fragments de frontière semblent très « capricieux ». Ils apparaissent et se volatilisent… Et ça veut dire qu’ils se déplacent, en réalité.

— C’est assez logique, dans un royaume où la vie et la mort se mélangent.

— Tu as raison. Mais ça signifie que cette frontière peut être différente de celle que je connais. Là où j’étais, la démarcation entre la vie et la mort restait nette en toutes circonstances, et on pouvait éviter de faire le pas de trop. Ici, les données changent continuellement, et c’est terriblement dangereux pour nous.

» Pour se perdre, Samantha, il ne sera pas nécessaire d’avoir franchi le voile, parce que ici, il peut nous piéger.

— Ce serait affreux…, souffla la jeune fille.

— Affreux et définitif, oui… Tu devras ouvrir l’œil et être en permanence sur tes gardes. Une seconde d’inattention, et tu risques de te retrouver pour toujours dans le royaume des morts.

Samantha hocha gravement la tête.

— J’ai compris : ouvrir l’œil et avoir de sacrés réflexes !

— Bien dit ! Bon, nous allons devoir y aller. Mais n’oublie pas ce que je t’ai expliqué. J’ignore à quoi nous allons être confrontés, mais ça n’aura rien de facile. Un défi permanent.

— Je serai à la hauteur, seigneur Rahl.

— Encore une chose…

— Oui ?

— Si nous sommes séparés, la priorité sera de libérer mes amis et ta mère. Compris ?

— Compris, seigneur ! Trouver le sorcier Zedd et la magicienne Nicci et les faire sortir d’ici afin qu’ils vous guérissent et vous permettent d’en finir avec les prophéties et de mettre ainsi un terme à la menace qui pèse sur la vie depuis que la haute muraille n’est plus étanche.

En temps normal, Richard aurait souri d’entendre quelqu’un déclamer avec tant de gravité un discours si aberrant. Mais l’heure n’était pas à la rigolade…

— Très bien… Samantha, tu penses que je suis l’Élu, mais il y a des gens qui en savent bien plus long que moi sur les problèmes de ce genre. Zedd, par exemple. Et plus encore Nicci. Tous les deux sont très puissants et très expérimentés. Ne les sous-estime pas. Ils sont parfaitement capables de résoudre le problème sans mon aide.

— S’ils sont si forts, pourquoi se sont-ils laissé capturer ?

Un coup dans le mille, dut reconnaître Richard.

— Si puissant qu’on soit, il est impossible de gagner à tous les coups. Parfois, même quand on fait ce qu’il faut, les choses tournent mal.

— Et maintenant, que faisons-nous ?

— On entre et on va chercher les nôtres. Suis-moi de près et reste concentrée.

Quand Samantha eut acquiescé, Richard jeta un nouveau coup d’œil au troisième royaume. Rien n’avait changé. Des rochers, un paysage désolé, la lumière verte et ses apparitions sporadiques…

Dans le lointain, un halo de fumée auréolait le sinistre séjour des dévoreurs d’âmes.

Chapitre 52

Quand ils furent sortis de l’abri du battant, faisant enfin face au troisième royaume, Richard prit le temps d’observer la grande arche de pierre qui surmontait les portes. À Stroyza, il l’avait déjà remarquée en regardant par l’ouverture. De près, elle était plus impressionnante que dans ses souvenirs.

Cette arche représentait une tête aux yeux brillants – grâce à l’utilisation d’une variété de marbre rouge, très probablement. Deux énormes crocs jaillissaient de cette gueule, pointés vers le bas comme pour avertir les intrus qu’ils s’aventuraient entre les mâchoires béantes d’une bête fauve. On ne pouvait guère être plus explicite sur les dangers guettant les téméraires.

Une façon de dire : « Entre ici si tu es assez stupide pour ça ! »

Une fois le seuil franchi, Samantha désigna les battants et souffla :

— Seigneur Rahl, regardez…

L’intérieur des portes était couvert de symboles – un talentueux embossage des plaques de métal. Quand les battants étaient ouverts, l’énorme emblème central se trouvait coupé en deux. Le panneau géant prenait donc tout son sens uniquement lorsqu’ils étaient fermés.

Comme pour la machine à présages ou le mur du tunnel de Stroyza, il s’agissait de langage de la Création.

S’il ne comprit pas chaque élément de la composition, Richard vit qu’il s’agissait des différentes parties d’un sortilège surpuissant. Ces symboles avaient pour mission d’invoquer un pouvoir dont il n’avait jamais entendu parler et auquel il ne comprenait rien.

En revanche, en étudiant les parties marginales du panneau, il comprit sans risque d’erreur qu’il s’agissait là des sorts-barrière. Dans le langage de la Création, les « textes » avaient pour mission première d’invoquer des forces invisibles. Le sens était en quelque sorte secondaire.

Les battants étant séparés, les sorts-barrière, localisés au centre, se trouvaient désormais désactivés.

En d’autres termes, il n’existait plus de digue pour empêcher les démons du troisième royaume de déferler sur le monde des vivants.

Le Sourcier décida de ne pas perdre de temps à déchiffrer les symboles. Les sorts devenus inefficaces, le sens profond du message embossé sur les portes n’avait plus d’importance. Désormais, c’était à Richard, qu’il fût préparé à ça ou non, de résoudre le problème.

Pour commencer, il guida Samantha vers une série de gros rochers, sur leur droite, qui leur fourniraient une protection. Ce premier objectif atteint, les deux voyageurs continuèrent à s’éloigner de la haute muraille en passant de rocher en rocher – une saine précaution afin de ne pas être vus par d’éventuels demi-humains.

De-ci de-là, des fragments de voile se matérialisaient, flottant au-dessus du sol ou le touchant parfois, ce qui les faisait immanquablement clignoter, un peu comme des lucioles. Sans jamais les quitter des yeux, afin de s’assurer qu’il n’y avait personne à proximité, Richard reprit sa lente progression.

Il n’avait jamais vu la frontière se « comporter » ainsi. Selon son expérience, elle ne bougeait pas, immuable séparation entre le monde des vivants et le royaume des morts. La voir fluctuer ainsi lui glaçait les sangs.

Alors que Samantha et lui contournaient une sorte de colonnade rocheuse naturelle, le Sourcier repéra soudain, pas si loin d’eux que ça, un homme qui avançait dans leur direction.

Trop tard pour se cacher ! Levant les yeux au même instant que Richard, l’inconnu avait déjà vu les intrus, et à en juger par son regard avide, il s’agissait d’un dévoreur d’âmes – un prédateur toujours avide de chasser.

Richard saisit son arc, prit une flèche dans son carquois et l’encocha.

Le temps sembla ralentir son cours… Alors que le demi-humain chargeait à toute vitesse, le Sourcier eut le sentiment d’avoir toute l’éternité pour ajuster son tir.

Ne faisant plus qu’un avec son arme et sa cible, Richard s’immergea dans sa concentration.

La flèche fendit l’air et alla se ficher dans l’œil gauche du dévoreur d’âmes, exactement là où l’archer en avait l’intention. Une cible parfaite pour ne pas risquer que la flèche soit déviée par l’os et ne remplisse pas son office dévastateur. Un tir précis et assez puissant pour que la pointe du projectile finisse par dépasser légèrement de l’arrière du crâne du demi-humain.

Foudroyé, le dévoreur d’âmes s’écroula comme une masse.

Après avoir vérifié qu’il n’y avait pas d’autres menaces, Richard courut vers sa victime, la saisit par sa chemise et la tira à l’abri des colonnes rocheuses.

— Que faites-vous, seigneur ? s’inquiéta Samantha. Pourquoi l’avoir tiré jusqu’ici ?

— Pour le cacher… Si un autre demi-humain le voit, il comprendra que des intrus dotés d’une âme sont entrés dans le troisième royaume. Je ne veux pas que nous devenions le gibier d’une grande chasse.

— Sur ce terrain, comment pensez-vous cacher le corps durablement ?

— Rien de plus simple…

Prenant à deux mains la chemise du type, Richard le retourna sur le dos. Ce faisant, il s’aperçut que la flèche s’était brisée quand le type était tombé tête la première. Dommage, sinon, il l’aurait récupérée. Gaspiller des projectiles n’était pas son genre.

Soulevant le cadavre, Richard le balança d’avant en arrière tout en guettant le bon moment. Lorsqu’un fragment de voile se matérialisa, à trois pas de lui, il lança la dépouille, lui faisant une deuxième fois traverser la frontière entre la vie et la mort.

La lumière vacilla et le dévoreur d’âmes disparut.

— Eh bien, ça alors ! s’écria Samantha. Je comprends encore mieux vos avertissements de tout à l’heure…

— Oui. Si tu fais un faux pas, ce sera le dernier de ta vie…

— Seigneur, je ne comprends pas tout à fait… Ce monstre était mort, d’accord, mais où est donc allé son corps ? Quand les gens meurent, leur enveloppe charnelle ne disparaît pas. C’est leur esprit qui nous quitte. Alors, où est allé ce corps ?

— Je n’en sais rien, Samantha, répondit Richard, qui avait d’autres soucis en tête. En particulier ici, dans le troisième royaume, je ne connais pas les réponses à toutes tes questions.

Sans quitter du regard le fragment de voile, qui disparut sous ses yeux en un éclair, Richard sonda les alentours du coin de l’œil. N’apercevant rien, il conclut que le dévoreur d’âmes avait dû être seul.

— Allons-y, et suis-moi de près.

— Compris, seigneur ! Je trouve quand même bizarre que ce corps ait disparu.

— Ici, tu risques de trouver bien des choses étranges, souffla Richard tandis que sa compagne et lui s’enfonçaient dans le troisième royaume.

Chapitre 53

Kahlan se réveilla en sursaut.

Entendant d’abord un bourdonnement indistinct, elle se concentra et finit par reconnaître des murmures lointains. Impossible d’en comprendre le sens – en revanche, l’angoisse des personnes qui parlaient était palpable.

De la fumée lui faisant picoter les yeux, la jeune femme baissa les paupières. Des bougies, sans doute… La bouche sèche, Kahlan aurait juré que sa langue était collée à son palais. Elle essaya de saliver et n’y parvint pas.

Plus faible qu’un nouveau-né, elle était incapable de soulever ne serait-ce qu’un doigt.

Même si la pièce était probablement éclairée par des bougies, elle dut cligner des yeux après les avoir rouverts, parce que cette chiche lumière l’éblouissait. Après une éternité passée dans les ténèbres, la moindre lueur s’apparentait à une agression.

L’Inquisitrice s’avisa qu’elle était étendue sur une natte dans une petite pièce très simple qu’elle ne reconnut pas. Impossible de dire où elle était, ni même de le deviner.

Les grosses bougies étaient disposées sur des étagères fixées à des murs enduits de plâtre. Sur le sol, d’épais tapis aux couleurs vives assuraient un semblant de confort. En guise de meubles, Kahlan vit en tout et pour tout une table, quelques chaises et des coffres – l’ensemble de bonne facture, mais sans rien de luxueux. Étant donné l’absence de fenêtres dans cette pièce par ailleurs dotée d’une porte en bois présentement fermée, bien malin qui aurait pu dire si on était le jour ou la nuit.

Du coin de l’œil, Kahlan vit qu’une femme était assise sur l’un des coffres. Vêtue d’une robe grise, cette inconnue d’âge moyen aux courts cheveux noirs tendait l’oreille pour capter les conversations étouffées par la distance. Étant occupée, elle ne s’était pas encore aperçue que Kahlan venait de reprendre conscience.

L’Inquisitrice se réjouit de voir que la femme entendait aussi ces voix. Du coup, ça voulait sûrement dire qu’elle ne les imaginait pas, et que ces sons ne montaient pas du sombre néant où elle avait été emprisonnée pendant si longtemps.

Kahlan bougea les doigts et sentit la circulation sanguine s’y rétablir. Après s’être assoupli les poignets, elle parvint à se redresser sur les coudes. S’asseoir était encore un peu ambitieux, mais si elle se reposait quelques instants…

La deuxième tentative fut la bonne.

Kahlan se pencha en avant, s’appuya sur une main et tâta avec l’autre l’endroit, sur son ventre, où Jit lui avait fendu la peau et la chair. S’attendant à souffrir puis à sentir sous ses doigts une terrible plaie, elle ne trouva que le tissu de son chemisier reprisé. Dessous, plus de blessure !

Balayant la pièce du regard, Kahlan pensa qu’elle allait apercevoir Richard. Mais elle se trompait…

En revanche, elle découvrit une autre porte, au fond de la pièce. Au centre était gravée une Grâce… Une vision rassurante, car ce diagramme représentait l’ordre naturel des choses dans l’univers…

De quoi être satisfaite, se dit Kahlan, en tout cas si elle n’avait pas eu si mal à la tête. Plus que la douleur, c’était la confusion qui l’énervait. Incapable de réfléchir clairement, elle ne réussissait pas à mettre dans le bon ordre les éléments dont elle disposait. Alors, estimer combien il lui en manquait… Dans sa tête, des éléments disparates tournaient sans cesse en rond.

À première vue, il semblait que Kahlan avait fait un long et difficile voyage, mais elle ne se souvenait plus d’aucun détail. Piégée dans un cauchemar, elle avait dû se débattre en vain contre sa prison pendant… Pendant combien de temps ? Eh bien, elle n’en savait rien. Mais il lui était toujours difficile de faire la différence entre la réalité et cet étrange monde onirique qui ne voulait pas la laisser s’enfuir…

— S’il vous plaît, je voudrais de l’eau…

La femme aux cheveux noirs se leva d’un bond, le souffle coupé par la surprise.

— Vous m’avez fait peur !

— Désolée, réussit à dire Kahlan.

C’était déjà beaucoup, avec sa fichue langue qui lui paraissait peser des tonnes.

— Enfin réveillée…, souffla la femme en s’agenouillant près de la natte. Je me rongeais les sangs en attendant que vous reveniez à vous… Mais Sammie – enfin, Samantha, à partir de maintenant – avait prédit que vous reprendriez conscience. Et elle ne s’est pas trompée.

Kahlan leva un bras et posa la main sur un poignet de la femme.

— De l’eau… par pitié !

— Oui, oui, je suis navrée ! De l’eau, bien sûr ! J’en ai, bien entendu…

La femme se releva, approcha de la table et emplit une chope avec une carafe. Tenant le récipient à deux mains, elle se précipita aux côtés de Kahlan, lui plaqua une paume dans le dos pour la soutenir et la fit boire.

— Doucement, surtout. Au début, il faut être prudente… Vous avez été inconsciente pendant assez longtemps. Sammie – bon sang, non, Samantha ! – a réussi à vous donner à boire pendant votre sommeil, mais ce n’était pas suffisant pour…

— De qui parlez-vous ? demanda Kahlan, déconcertée par le bavardage de l’inconnue.

— Ce n’est pas important, pour le moment. Allez, encore une gorgée. Buvez, mais lentement.

L’eau avait un goût qui surpassait celui de tout ce que Kahlan avait jamais absorbé. Après quelques gorgées, cependant, la femme écarta la chope des lèvres de sa patiente.

— Doucement…

Kahlan fit signe qu’elle avait compris. Et cette fois, elle savoura le délicieux liquide, le faisant tourner dans sa bouche avant de l’avaler.

L’inconnue, remarqua-t-elle, tournait la tête vers la porte chaque fois que les voix se faisaient de nouveau entendre.

Soudain, elle s’aperçut que la Mère Inquisitrice la regardait fixement.

— Désolée ! Je m’appelle Ester. Richard m’a demandé de veiller sur vous.

— Richard ?

Kahlan regarda autour d’elle, en quête d’un objet appartenant à son mari.

— Où est-il ?

— Eh bien… Avec Sammie…

— Non, Samantha !

Ester eut un petit rire.

— Oui, Samantha…

— Qui est cette Samantha ? demanda Kahlan d’une voix qui lui parut quand même plus digne de ce nom, maintenant qu’elle avait bu.

— C’est notre magicienne… Avant, nous avions plusieurs détenteurs du don. Mais depuis la mort de son père et la disparition de sa mère, elle est tout ce qui nous reste…

Kahlan ferma les yeux un moment pour les reposer de la lumière. Elle aurait juré être encore dans un monde de cauchemar où rien de ce qu’elle entendait n’avait un sens.

— Excusez-moi, Mère Inquisitrice, je parle trop vite, et je vous embrouille les idées.

Kahlan hocha vigoureusement la tête.

— Richard ?

— Il est parti avec Samantha.

— Où ? demanda Kahlan, l’angoisse lui nouant la gorge.

— Mère Inquisitrice, c’est une très longue histoire. Vous venez de vous réveiller, et je ne voudrais pas tout vous dire trop vite. Buvez encore un peu. Vous aimeriez une bonne soupe ? Vous n’avez plus que la peau et les os. Il faut manger !

Kahlan s’examina. Elle semblait avoir perdu un peu de poids, mais pas tant que ça…

— La Pythie-Silence m’a…

Comment remettre de l’ordre dans tout ça ? Comment comprendre de quelle manière elle était arrivée ici ?

— Jit, dit Ester.

— Oui, c’est ça, Jit… Richard… Il était là aussi, je crois…

— Oui, pour vous arracher aux griffes de cette affreuse femme ! La Pythie-Silence était une abominable créature. Hélas, elle a réussi à capturer Richard, mais il l’a tuée, et…

— Richard a tué Jit ?

Kahlan se demanda comment un événement pareil avait pu s’effacer de sa mémoire.

— Oui, mais il y a quand même un problème…

— Un problème ? Je ne sais plus où j’en suis… Tout ça semble remonter à si longtemps. Ester, je ne comprends rien à ce que vous me racontez. Pour commencer, qui êtes-vous, où suis-je et qu’est-ce que j’y fais ?

Ester se tourna vers la porte. Les voix se rapprochaient. Même s’il n’y avait pas eu l’évidente tension de son interlocutrice, Kahlan se serait aperçue que ces voix n’avaient rien d’amical. Elle crut même entendre un homme exiger quelque chose.

— Le seigneur Rahl et Henrik…

— Henrik ? Oui, je me souviens de lui ! Il est ici ? Et comment va-t-il ?

— Oui, il est ici, et il se remet… Le seigneur Rahl et Henrik nous ont raconté presque tout ce qui est arrivé. Pas tout, je pense, mais l’essentiel… Comme il devait partir, votre mari m’a chargée de vous informer.

— Partir ? Pourquoi ? Et pour où ?

Laisser Kahlan quand elle était inconsciente ne ressemblait pas à Richard.

— Pourquoi m’aurait-il abandonnée ici ?

Touchée que la Mère Inquisitrice soit si désorientée, Ester lui posa une main sur l’épaule.

— Mère Inquisitrice, je vous raconterai tout quand vous aurez mangé et repris des forces. D’accord ? Pour l’instant, contentez-vous de savoir que Richard est parti afin de vous sauver, et ce après avoir tué Jit. Mais en mourant, la Pythie-Silence vous a tous les deux infectés avec la mort.

Chapitre 55

Alors que Kahlan pensait les connaître toutes, cette Mord-Sith ne lui disait absolument rien. De plus, elle portait un uniforme de cuir noir.

L’Inquisitrice avait vu des Mord-Sith en cuir marron, blanc et bien entendu rouge. Jamais en noir…

Et l’effet se révélait des plus terrifiants.

Un moment, Kahlan douta de sa première impression. S’agissait-il vraiment d’une Mord-Sith ? La natte de cheveux blonds était bien dans le style des Sœurs de l’Agiel, mais ça ne prouvait rien, bien entendu. Dans le même ordre d’idées, l’uniforme de cuir, même s’il n’avait pas été noir, n’aurait pas été un indice suffisant. Pareillement, la haute taille de la femme et son aura menaçante ne permettaient en rien de tirer des conclusions.

N’importe quelle femme pouvait décider de se natter les cheveux et de porter du cuir afin de ressembler à une Mord-Sith. Avoir l’air d’être quelque chose ne signifiait pas qu’on l’était. Au fond, cette femme jouait peut-être un rôle afin de satisfaire l’abbé. Volontiers pompeux, Dreier était tout à fait le genre d’homme à se donner des airs importants en ayant une fausse Mord-Sith à ses côtés.

Cela dit, il y avait quand même l’Agiel de cuir rouge qui pendait au poignet droit de la femme, au bout d’une fine chaîne en or. Ça, c’était le signe d’une Mord-Sith ! Et ça ne pouvait guère tromper, car on imaginait mal une femme assez téméraire pour s’afficher avec un faux Agiel. Si elle était surprise par une vraie Mord-Sith, ce serait un moyen radical de se faire écorcher vive.

Les yeux bleus glaciaux de l’inconnue se rivèrent sur Kahlan.

— Abbé Dreier, dit Ester, nous avons eu beaucoup de malheurs, ces derniers temps. Du coup, je doute qu’il y ait parmi nous des volontaires pour venir travailler sur les prophéties à l’abbaye.

— Des malheurs ? répéta Dreier, surpris. Quels malheurs ?

Même si elle ignorait de quoi parlait la villageoise, Kahlan aurait juré que l’homme jouait la comédie. Il savait très bien de quoi il était question.

Ester se tordit nerveusement les mains tandis qu’elle cherchait ses mots.

— Eh bien, il y a eu une attaque… Oui, le village a été attaqué.

— Attaqué ? s’écria l’abbé avec une inquiétude assez mal feinte, aux yeux de Kahlan. Voilà qui semble grave…

— Ça l’était… Très grave, même.

— En temps de paix, dans la province de Fajin ? L’évêque sera très mécontent que de telles choses arrivent dans son pays bien-aimé. Hannis Arc, croyez-moi, détestera savoir qu’on s’en prend à ses sujets.

— J’en suis sûre, approuva Ester.

— Et qui a attaqué votre village ?

Ester s’éclaircit la voix.

— Eh bien, ce sont… Abbé, je ne sais pas trop comment les décrire…

— En général, aller au plus simple est toujours la meilleure solution, fit Dreier d’un ton sec.

— Nous avons été attaqués par ces morts, vous savez…

L’abbé fronça les sourcils.

— Des morts, dites-vous ?

Kahlan se demanda si elle n’était pas toujours piégée dans son cauchemar sans fin. Ce qu’elle était en train de vivre en faisait peut-être partie, après tout.

Mais la tension qui régnait dans la pièce n’avait rien d’onirique. L’abbé Dreier ne lui avait jamais inspiré une once de sympathie, mais lors de leurs précédentes rencontres, c’était elle – la Mère Inquisitrice – qui avait la position dominante, et l’homme en était parfaitement conscient.

Au Palais du Peuple, à l’occasion du mariage de Cara et Benjamin, Dreier avait semé le trouble en insistant pour que Richard et elle révèlent les prophéties à tout un chacun – et plus encore, s’appuient sur ces prédictions pour diriger l’empire d’haran.

En affirmant que les peuples avaient le droit de connaître les prophéties, l’abbé avait provoqué des dissensions entre les dirigeants des différents pays, car certains s’étaient ralliés à sa thèse. En outre, Kahlan le soupçonnait d’avoir été à l’origine d’au moins un meurtre.

Au palais, elle n’avait jamais eu peur de cet homme. Ici, c’était différent, car elle était vulnérable.

Si faible soit-elle, il lui restait la possibilité de recourir à son pouvoir, si ça s’imposait. Une idée qui la réconforta. Tout bien pesé, elle n’était pas sans défense.

Un seul contact, et ce serait la fin de l’abbé Ludwig Dreier. Contre elle, il n’aurait pas une chance de s’en tirer. Une excellente raison pour lui de se montrer prudent…

— Des morts, avez-vous dit ? insista Dreier.

Trop intimidée, Ester semblait incapable de parler. Sous le regard de l’abbé, elle jouait nerveusement avec un bouton de sa robe, histoire de se donner une contenance.

La Mord-Sith n’avait toujours pas quitté Kahlan des yeux.

— Oui, des morts… On aurait cru que ç’en était, en tout cas… Je sais, ça semble délirant, mais je n’ai pas d’explication… C’est ce que nous avons vu, voilà tout. Des hommes qui ressemblaient à des cadavres fraîchement déterrés nous ont attaqués. Des cadavres ranimés… Ils sont venus d’on ne sait où et ont tué beaucoup de villageois, en blessant davantage encore.

Un récit délirant, aurait volontiers dit Kahlan. Mais Ester semblait plutôt saine d’esprit…

— Des morts ranimés…

Dreier se tourna vers la Mord-Sith :

— Tu as déjà entendu parler de ça ?

La femme blonde secoua la tête.

— Non, désolée…

Dreier revint à Ester.

— Et comment avez-vous repoussé cette attaque ?

— Le seigneur Rahl a tué tous nos agresseurs.

— N’as-tu pas dit qu’il s’agissait de morts ? Comment peut-on tuer des cadavres ?

— Tuer n’est pas le terme exact… Il les a plutôt taillés en pièces, avant de nous dire de brûler les morceaux.

L’abbé soupira de soulagement.

— Au moins, le seigneur Rahl était là… Sinon, ç’aurait pu être un massacre.

— C’est vrai, mais ce fut quand même une terrible épreuve pour nous. Beaucoup de villageois sont morts. Quant aux blessés, nous sommes toujours en train de les soigner, et certains ne se remettront pas.

— Ester, je comprends que les habitants de Stroyza, en ce moment, ont un lourd fardeau sur les épaules… (Dreier se massa pensivement le menton.) Nous pourrons peut-être trouver quelqu’un qui se portera volontaire à leur place…

— Abbé, cette attention nous toucherait beaucoup…

Dreier se détourna d’Ester et regarda Kahlan.

— Que faites-vous ici, abbé ? demanda l’Inquisitrice d’un ton dur, afin de mettre un terme à ces bavardages terrifiants.

— Je suis en quête d’assistance, pour travailler sur les prophéties, c’est tout… En humble serviteur d’Hannis Arc, je lui fournis des prédictions afin qu’il gouverne avec clairvoyance la province de Fajin. Et qu’il fasse profiter de ses lumières les autres dirigeants venus récemment lui demander son aide.

Sans cesser de jouer avec son bouton, Ester avança d’un pas et désigna Kahlan.

— Abbé Dreier, la Mère Inquisitrice est très malade… Après avoir traversé elle aussi de terribles épreuves, elle a besoin de repos.

» Je suis sûre que vous tenez à ce qu’elle se rétablisse le plus vite possible. Le seigneur Rahl, j’en suis certaine, vous sera éternellement reconnaissant de votre compassion, et vous remerciera de vous être retiré afin de ne pas fatiguer son épouse.

Un sourire figé sur les lèvres, Dreier dévisagea longuement Ester.

— Le seigneur Rahl est ici, donc ? Sinon, comment aurait-il pu tailler en pièces ces cadavres ? J’aimerais le féliciter, pas seulement au nom de Stroyza, mais en celui de toute la province de Fajin. Une fois de plus, il s’est comporté comme le protecteur des innocents. Il me plairait de l’en remercier de vive voix.

— Le seigneur Rahl… a dû s’absenter provisoirement. Mais il sera bientôt de retour.

— Je vois, fit Dreier en tirant sur le devant de sa redingote. Ayant quelque aptitude en matière de guérison, je peux sans doute, en l’attendant, aider la Mère Inquisitrice à aller mieux.

— Mais Samantha a déjà…, commença Ester.

Dreier la foudroyant du regard, elle n’alla pas plus loin.

Après avoir forcé la villageoise au silence, l’abbé s’agenouilla près de Kahlan et voulut lui poser une main sur le front. L’Inquisitrice recula la tête et leva un bras pour se défendre.

— Ce ne sera pas nécessaire… J’ai besoin de repos, c’est tout.

L’abbé écarta sans ménagement le bras de Kahlan.

— Allons, Mère Inquisitrice, ne faites pas tant d’histoires ! Une minute suffira pour voir si je peux vous être utile.

Fermant les yeux, l’abbé posa deux doigts sur le front de Kahlan.

— Voyons simplement si…

L’air stupéfié, Dreier rouvrit les yeux et chercha le regard de sa patiente. Puis il eut de nouveau ce détestable rictus.

— Oui, il semble qu’on se soit occupé de vous récemment… Et avec beaucoup de compétence. Je sens la trace du don qui vous a guérie…

Ester baissa les yeux sur Kahlan.

— Sammie a soigné la Mère Inquisitrice, abbé. D’après elle, notre malade a seulement besoin de repos.

L’abbé se redressa et regarda longuement la Mord-Sith.

— La Mère Inquisitrice me semble en état de voyager, finit-il par dire. Quand nous serons à l’abbaye, je pourrai être un soutien de poids, durant sa convalescence.

— Non ! s’écria Ester, surmontant sa peur. Non, elle doit rester ici. Le seigneur Rahl l’a bien spécifié.

Dreier pointa nonchalamment un index sur Ester, qui se mit à trembler, puis à haleter comme si elle souffrait terriblement. Alors que la villageoise reculait sur des jambes mal assurées, Kahlan comprit que Dreier, à l’évidence un détenteur du don, la torturait à distance.

Durant son séjour au Palais du Peuple, l’abbé avait soigneusement caché qu’il contrôlait la magie.

— Mère Inquisitrice, vous devriez venir avec nous. À l’abbaye, nous vous soignerons beaucoup mieux qu’ici.

— J’ai bien peur de devoir décliner votre offre, abbé Dreier.

Sans trahir l’ombre d’une émotion, l’homme dévisagea un moment Kahlan, puis il se tourna vers la Mord-Sith.

— Veux-tu bien t’occuper de la Mère Inquisitrice ? Je t’attendrai à l’entrée…

Dreier prit Ester par le bras et la tira vers la porte. Avant de sortir, il se retourna.

— Les Mord-Sith peuvent être très persuasives… Si j’étais vous, Mère Inquisitrice, je me laisserais gentiment escorter jusqu’à notre coche…

Sur ces mots, Dreier sortit et referma la porte derrière lui.

Chapitre 58

Émergeant de derrière une grande flèche rocheuse, Richard sonda soigneusement le terrain, devant lui. Encore à l’abri d’un gros rocher, Samantha pointa prudemment la tête et regarda autour d’elle. Puis elle sortit de sa cachette sur la pointe des pieds et emboîta le pas au Sourcier.

S’il n’y avait pas eu le facteur temps, Richard aurait volontiers continué à progresser sur les flancs escarpés de la montagne. Mais le terrain en pente raide interdisait une progression rapide. En gagnant le sol plus plat de la vallée, les deux voyageurs avanceraient beaucoup plus vite.

Dans cette expédition, tout l’art consistait à conserver le bon équilibre entre sécurité et efficacité. Car l’excès, de l’une comme de l’autre, pouvait se révéler dangereux. En traînant trop, Richard et Samantha risquaient d’arriver trop tard pour sauver quelqu’un. En se précipitant, ils s’exposaient à être repérés et capturés, ce qui les empêcherait tout autant de remplir leur mission.

Tout au long de la vallée, sur les deux côtés, de grandes murailles de roche noire formaient les contreforts de montagnes d’une incroyable hauteur. Et partout, dans quelque direction que ce fût, des fragments de voile apparaissaient et disparaissaient sans crier gare. Constatant que certains étaient désagréablement proches de Samantha et lui, Richard se consola en pensant que ces rideaux mobiles de lumière verte surnaturelle étaient très faciles à distinguer par une journée si grisâtre. Sous un soleil de plomb – à supposer qu’une telle chose existe dans les Terres Noires – l’affaire aurait été bien plus compliquée.

Le Sourcier se méfiait surtout des fragments de voile qui semblaient fondre sur Samantha et lui. Dès qu’il en localisait un, il ne tardait pas à s’écarter de son probable chemin.

À première vue, le troisième royaume était un vaste désert rocheux où le monde des vivants se trouvait sans cesse en contact avec celui des morts. Bref, pas le genre d’endroit où on pouvait se sentir un instant en sécurité.

Manquant de sommeil, miné par la difficulté du voyage et contraint de rester en permanence sur ses gardes – un exercice fatigant en soi –, Richard était au bord de l’épuisement. Après avoir franchi les portes, Samantha et lui avaient marché durant presque toute la nuit. À vrai dire, l’idée de s’arrêter pour dormir, dans un décor pareil, n’avait rien de très engageant.

En outre, plus ils approchaient du pays des Shun-tuk et plus l’angoisse d’arriver trop tard les incitait à maintenir voire à accélérer le rythme. Ayant vu quelques groupes d’hommes et de femmes qui se dirigeaient vers le sud – des chasseurs d’âmes en quête de proies –, Richard avait déduit que sa compagne et lui n’étaient plus très loin de leur destination.

Car tous ces dévoreurs d’âmes ressemblaient aux cadavres que le Sourcier avait vus autour du chariot, après avoir échappé aux deux types qui voulaient le manger. La tête rasée, les yeux cernés de noir, la peau enduite d’une substance blanche, ces demi-humains arboraient assez souvent un toupet tenu par un lien de dents et de petits os. Un indice qui ne trompait pas, en plus de leur allure générale.

Ces rencontres se faisant plus fréquentes, et de plus en plus périlleuses, il semblait logique de supposer que le territoire des Shun-tuk n’était plus très loin. En tout cas, Samantha et Richard avaient la confirmation qu’ils avançaient dans la bonne direction.

Si près du but et dans un environnement si hostile, ils avaient d’un commun accord réduit au minimum leur repos nocturne. Ayant trouvé une grotte difficile à voir de loin et inhabitée – Richard s’en était assuré avant d’y élire domicile –, ils avaient dormi deux courtes heures dans ce refuge qui ressemblait beaucoup, en un peu plus grand, à celui d’où Samantha avait déchaîné sur leurs agresseurs un pouvoir destructeur tel que le Sourcier n’en avait jamais connu.

Se priver ainsi de récupération était déraisonnable, Richard le savait, mais comment faire autrement quand des gens qu’on aimait risquaient de mourir à chaque seconde ? Dans de telles circonstances, le repos semblait une perte de temps. Et Samantha était dans le même état d’esprit que Richard.

Pourtant, le Sourcier ne se faisait aucune illusion. Tôt ou tard, ils auraient besoin de s’arrêter un peu – et lui davantage encore que la jeune magicienne. Dans son corps, il sentait le venin injecté par la Pythie-Silence faire inexorablement son office. Et avec le temps, ça ne pouvait que s’aggraver. C’était le diagnostic de Samantha, et il semblait des plus justes. Pour échapper à la mort, Richard n’avait plus qu’une solution : libérer Zedd et Nicci et se fier à eux pour le tirer de là. Conscient de l’enjeu de cette expédition, il avait en connaissance de cause choisi la seule option logique : avancer à un train d’enfer.

La vie dépendait de la rapidité des deux voyageurs, désormais.

La vie de Richard, celle de Kahlan et de tant d’autres braves gens…

S’il ne faisait pas tout son possible pour aller vite, arrivant ainsi à destination quelques heures après la mort des prisonniers, le Sourcier savait qu’il ne se pardonnerait jamais.

« Jamais » était un bien grand mot, vu l’espérance de vie qui lui resterait en cas d’échec. Pourtant, l’idée de se sentir coupable jusqu’à son dernier souffle lui permettait de puiser dans des réserves de forces qu’il ignorait posséder.

Sous un ciel si noir qu’on se serait cru au crépuscule – à moins que ce sentiment vienne en partie de l’obscurité qu’il portait en lui –, Richard continua d’avancer dans la vallée, Samantha le suivant comme son ombre, ainsi qu’il le lui avait ordonné.

Dans la vallée au sol couvert d’éclats de schiste, dans une dépression, s’étendait une grande mare d’eau dormante. Sans doute l’effet du dégel, beaucoup plus loin au nord, la fonte étant naturellement collectée dans ce réservoir naturel. Même si l’onde était un peu trouble, elle restait assez claire pour qu’on voie qu’elle était très peu profonde – au maximum à hauteur de ses chevilles, estima Richard.

Les parois de ce qui devenait un canyon étant de plus en plus inclinées, les deux voyageurs durent traverser la mare afin d’accéder à un terrain plus facile à négocier. Bien entendu, c’était le chemin que n’importe qui d’autre aurait choisi d’emprunter…

— Tu trouves aussi qu’il fait très sombre, ici ? demanda Richard. Ou ça vient de moi ?

— Non, seigneur, répondit Samantha. (Elle marchait dans l’eau comme sur des œufs, afin de s’éclabousser le moins possible.) Ce n’est pas une impression que vous avez… Il fait plus noir ici. Regardez le ciel : des nuages d’orage s’y amoncellent…

Richard ne fut pas mécontent d’en avoir fini avec la mare et de retrouver un terrain sainement sec où des colonnes rocheuses, de-ci de-là, fourniraient en outre de nombreuses cachettes aux deux voyageurs.

Délaissant les contreforts, trop hérissés d’obstacles, Richard et Samantha continuèrent à progresser dans la vallée.

Comme si un porc-épic tentait d’émerger du sol, des pointes rocheuses, semblables à des doigts géants, composaient un labyrinthe grandeur nature où il aurait été facile de perdre tout sens de l’orientation. En forestier expérimenté, Richard avait pris pour points de repère les montagnes qui se trouvaient sur sa gauche. Tant qu’il les gardait dans son champ de vision, il pouvait être sûr de continuer à marcher vers le nord. Mais de temps en temps, des colonnes de roche plus grandes que les autres lui coupaient la vue pendant un moment.

Au moins, dans cette atmosphère crépusculaire, il n’y avait aucun risque de ne pas voir les fragments de voile qui se matérialisaient un peu partout puis dérivaient lentement dans l’air, tels des fantômes en quête d’un endroit à hanter.

Des fantômes ? La comparaison, en réalité, n’était pas si mauvaise que ça. Dans un lieu où la vie et la mort coexistaient, il fallait bien que la Faucheuse se manifeste d’une façon ou d’une autre – une prédatrice prête à moissonner toutes les vies qui se présenteraient à elle.

Après avoir avancé un moment en terrain découvert, alors que Samantha et lui allaient s’engager dans un champ de rochers et de flèches minérales, Richard s’arrêta net. Entre deux blocs de pierre, là où les deux voyageurs devaient logiquement passer, un rideau de lumière verte leur barrait le chemin.

Cette fois, Samantha et Richard aperçurent de l’autre côté du voile des silhouettes qui agitaient frénétiquement les bras. Des esprits perdus à jamais du mauvais côté du voile, mais qui tentaient en vain de s’évader ? Ou des âmes en peine qui, dans leur désespoir, essayaient d’attirer à elles un peu de compagnie ?

Quoi qu’il en soit, Richard et Samantha n’eurent aucune envie d’aller y voir de plus près. À la fois effrayés et intrigués, ils eurent quelque peine à détourner le regard d’un spectacle que bien peu de gens, de leur côté du voile, avaient jamais dû contempler.

Richard posa une main sur l’épaule de la jeune magicienne et la poussa vers la droite – un autre passage entre les rochers. Même ainsi, Samantha continua à river les yeux sur les silhouettes spectrales.

— Par là, dit le Sourcier. Et essaie de regarder ailleurs.

— C’est difficile, seigneur…

— Je sais…, souffla Richard – juste à l’instant où un deuxième fragment de voile apparut, semblant jaillir des entrailles du royaume des morts.

Richard passa à un souffle de toucher le rideau de lumière verte. De si près, il vit nettement, derrière, les malheureux esprits qui se pressaient contre le mur de leur prison, le faisant parfois saillir vers l’extérieur.

Richard recula d’un pas.

— Seigneur Rahl, que se passe-t-il ? appela Samantha, de l’autre côté du voile.

Alors qu’il la poussait devant lui, pour éviter le premier rideau vert, le second s’était soudain dressé entre eux, les coupant l’un de l’autre.

— Ne t’en fais pas, Samantha. Je n’ai rien et tout va bien.

— Seigneur, je vous entends, mais je ne vous vois pas.

— Ne panique pas, Samantha. Je suis là, de l’autre côté… Surtout, ne t’approche pas de la lumière verte. C’est moi qui vais te rejoindre.

Slalomant entre les flèches rocheuses, Richard trouva sans peine un chemin qui contournait le rideau de lumière. Mais un autre fragment de voile, dérivant dans l’air comme si le souffle du Gardien lui-même le propulsait, le força à s’arrêter net.

— Seigneur Rahl, vous me faites peur. Où êtes-vous ?

— Pas loin de toi… Il va simplement falloir que je trouve un autre chemin. Ne craque pas, j’arrive !

Dans ce dédale de rochers, la manœuvre s’annonçait assez difficile, malgré ce que Richard venait d’affirmer à la jeune magicienne. Surtout lorsqu’un troisième rideau se dressa devant lui, donnant l’impression que quelqu’un jouait au chat et la souris à ses dépens.

Richard fit demi-tour et vit qu’un quatrième rideau lui barrait le passage.

— Seigneur Rahl ! appela Samantha, affolée.

Un cinquième fragment vint interdire toute retraite au Sourcier.

Alors qu’il fonçait dans la seule direction qu’il lui restait, un sixième rideau referma le piège. Encerclé, Richard devrait attendre que les obstacles disparaissent ou se déplacent.

— Samantha, écoute-moi bien ! Des fragments de voile te bloquent-ils le passage ?

— Non. Mais je ne vous vois toujours pas, seigneur, et je vous entends de moins en moins bien.

Regardant autour de lui, Richard put vérifier qu’il était bel et bien coincé. Et ce n’était pas un hasard. Quelque chose était en cours… Une manœuvre délibérée.

D’ici peu, les fragments fondraient sur lui puis l’envelopperaient.

— Samantha, tu m’entends ?

— Très mal, seigneur.

— Et tu vas bien ?

— Si on veut…

— Écoute-moi sans poser de questions. Ne me réponds pas et n’hésite pas. Fais ce que je te dis, c’est tout. As-tu bien compris ?

— Oui, seigneur.

— File d’ici ! Enfuis-toi à la course, tout de suite !

Richard entendit des pierres rouler sous les semelles de Samantha. Oui, elle courait ! Alors que l’écho de ses pas se faisait plus lointain, Richard soupira de soulagement.

Puis il regarda autour de lui et frissonna. Pris au piège, il voyait parfaitement les spectres qui se pressaient derrière les fragments de voile, avides de l’entraîner avec eux dans le royaume des morts.

Chapitre 59

Derrière un des fragments de voile, Richard aperçut une autre silhouette baignée de la surnaturelle lumière verte.

Une silhouette différente des autres… Tout d’abord, parce qu’elle ne bougeait pas.

Soudain, ce rideau maléfique se dissipa, et le dédale de rochers géants revint dans le champ de vision du Sourcier. Les autres fragments de voile, dans son dos et sur ses flancs, restèrent en place, le privant de toute option. Mais devant lui, la voie était libre.

Richard regarda sur les côtés – enfin, autant qu’il était possible – et ne vit aucune trace de Samantha. Elle lui avait obéi, échappant ainsi à un sort funeste.

Dans les circonstances présentes, il se félicita qu’elle n’ait pas été piégée avec lui. Tant qu’elle serait libre, elle pourrait tenter de venir au secours de sa mère, de Zedd et de tous les autres. Malgré le jeune âge de « Sammie », Richard ne sous-estimait ni ses compétences ni sa détermination. Si elle était encore en mesure d’agir, il restait une chance, si mince soit-elle.

À quelques dizaines de pas du Sourcier, un homme campé entre deux colonnes de pierre attendait en silence. Vêtu d’une longue tunique noire, c’était le « spectre » immobile que Richard avait vu un peu plus tôt à travers le voile. Depuis la disparition de l’obstacle, l’inconnu ne s’était pas évaporé, confirmant qu’il n’avait rien à voir avec un fantôme.

Derrière l’inconnu, en retrait sur sa gauche, Richard distingua une silhouette qu’il ne put identifier, car elle était noyée dans les ombres.

L’homme en tunique noire se mit en mouvement.

Quand il le vit enfin clairement, le Sourcier en resta bouche bée.

Dans les yeux de cet homme, ce qui aurait dû être le blanc était uniformément rouge.

On eût dit que des tatouages rouge vif servaient à mettre en valeur l’iris et la pupille sombre de l’inconnu, donnant le sentiment qu’il regardait le monde depuis un univers en feu – ou depuis le royaume des morts, tout simplement.

Le regard le plus déconcertant que Richard ait jamais croisé.

Pourtant, malgré ses incroyables yeux, cet homme n’était à l’évidence pas un esprit venu du royaume des morts. Au contraire, il avait une véritable substance, comme tout être de chair et de sang.

Toutes les parties de sa peau non couvertes par la tunique étaient tatouées de runes. Ou plutôt, de symboles.

Des symboles que Richard connaissait bien.

Quant aux tatouages, ils ne couvraient pas la peau, semblant plutôt superposés les uns sur les autres – des couches et des couches ! – au point de donner à l’épiderme de l’homme un aspect non humain.

À première vue, pas un pouce carré de peau ne faisait exception à la règle. Les tatouages du dessus semblaient être les plus sombres, les autres couches devenant de plus en plus claires. Parce qu’elles avaient été absorbées par la peau au fil du temps, exigeant que de nouvelles soient ajoutées ? Richard n’aurait su le dire. En tout cas, cette fabuleuse superposition donnait un sentiment de profondeur infinie, comme si ces symboles étaient en réalité un océan de noirceur et de malveillance.

L’entassement incessant de symboles conférait à la peau du personnage l’extraordinaire caractéristique de sembler être tridimensionnelle. En même temps, il la faisait paraître fantomatique, presque comme si on avait pu voir à travers. Mais ça, c’était une pure illusion d’optique.

Grâce au dégradé de couleurs, chaque symbole devenait à la fois distinct et identifiable. Avec tant de couches, et une telle densité de motifs, on avait du mal à en croire ses yeux.

Tous les symboles et les éléments complexes qui les reliaient étaient de tailles différentes et ils semblaient s’associer en une infinie variété de configurations déterminées par le hasard. Mais il n’en était rien, car chaque symbole contribuait avec une implacable rigueur à donner un sens à l’emblème qu’il composait avec les éléments circulaires de plus grande taille.

Pour ce que Richard en voyait, dépassant de la tunique, les mains et les avant-bras de l’homme étaient eux aussi entièrement tatoués. Bien plus longs que la normale, ses ongles eux-mêmes portaient une multitude de symboles qui semblaient être gravés à l’intérieur de la corne.

Le cou de l’inconnu et son visage étaient le reflet fidèle de ses mains. À eux seuls, ils devaient offrir à un œil attentif des centaines ou peut-être même des milliers d’emblèmes.

Quand l’homme cligna des yeux, Richard vit que ses paupières aussi étaient tatouées. Bien entendu, ses oreilles arboraient également des emblèmes en couches concentriques qui donnaient une impression d’abyssale profondeur.

En un sens, ça ne ressemblait plus vraiment à des tatouages, mais plutôt à des manifestations physiques des sombres pensées qui animaient cet homme, de la première strate de sa peau jusqu’aux profondeurs les plus insondables de son âme.

Sur le crâne chauve de l’inconnu, un grand emblème dominait tous les autres. Englobant la moitié supérieure de son nez et ses yeux, cette figure géométrique circulaire couvrait tout le haut de sa tête. Un deuxième cercle était enchâssé dans le premier et des frises de symboles marquaient la frontière entre les deux.

Dans le cercle intérieur, un triangle s’étendait horizontalement juste au-dessus des sourcils de l’homme. Des symboles plus petits, également sphériques, semblaient graviter autour des pointes de ce triangle, sur les tempes de l’inconnu et à l’arrière de sa tête. Conséquence de cette disposition, on avait l’impression que les yeux rouges brillaient exactement au centre du vaste symbole circulaire – oui, vraiment comme s’ils regardaient les vivants depuis les profondeurs du royaume des morts.

Au centre du triangle, sur le front de l’homme, Richard reconnut le chiffre neuf, mais inversé. Celui-là, il n’aurait pas pu le rater, sauf à être devenu aveugle.

La figure familière qui couvrait tout le haut du crâne de l’inconnu était la plus sombre de toutes. Pas seulement parce qu’elle devait être la plus récente, car les traits qui la composaient étaient plus « gras ». Même si elle reposait sur une multitude de couches d’autres emblèmes, cette figure, à l’évidence, semblait n’avoir rien de définitif, comme si elle participait à un processus sans fin.

En dépit de leurs configurations très différentes, tous les tatouages étaient en fait des variations sur un seul et même thème, un peu comme les lettres d’un alphabet, liées par leur vocation à se combiner et à se compléter. Les motifs circulaires constituant en somme le « fil rouge » de cette composition vivante, les emblèmes – parfois constitués eux-mêmes d’une multitude de symboles plus petits – s’associaient pour donner à voir une sorte de sculpture sur chair en continuelle évolution.

Richard frissonna en pensant au type d’esprit qu’il fallait avoir pour devenir ainsi une sorte de tableau vivant.

Car ce que le Sourcier avait sous les yeux n’était pas le résultat de quelque démence destructrice. L’homme qui avançait vers lui se consacrait à sa grande œuvre, et à voir sa démarche de conquérant, il en était pleinement heureux.

Richard fut particulièrement troublé par la figure qui couvrait la partie supérieure du crâne de l’homme. Celle avec le chiffre neuf inversé au milieu…

Comme tous les symboles qui constellaient la peau de l’inconnu, ce neuf appartenait au langage de la Création. Et regardé du point de vue de l’homme, le chiffre n’était pas du tout inversé, car c’était en fait Richard qui le voyait comme s’il avait regardé dans un miroir.

Ce neuf se retrouvait sur la machine à présages et sur la couverture du livre intitulé Regula – son manuel d’utilisation, en quelque sorte. Il s’agissait donc du dénominateur commun de toute cette terrible histoire.

Le regard rouge suivit la main de Richard, qui volait vers la poignée de son épée, puis se riva dans ses yeux comme s’il voulait sonder les profondeurs de son âme.

— Seigneur Rahl, dit l’inconnu d’une voix aussi surnaturelle et aussi dérangeante que sa peau, c’est un honneur de vous avoir chez moi, dans la province de Fajin.

Chez moi ? songea Richard.

— Vous êtes l’évêque Hannis Arc ?

Le chef de cette province…

— Le seigneur Arc, plutôt…, répondit l’homme en inclinant la tête.

Chapitre 60

— Seigneur Arc, lâcha Richard, très sec, on m’a parlé de vous comme de l’évêque Hannis Arc.

L’homme eut un sourire de prédateur.

— Mon ancien titre… (De sa main tatouée, il fit un signe nonchalant.) Désormais, je suis le seigneur Arc, destiné à devenir… Mais ce n’est pas le sujet. Nous avons d’autres priorités.

La silhouette restée dans l’ombre en sortit enfin et vint se camper près d’Hannis Arc.

Richard fut stupéfié de voir qu’il s’agissait d’une Mord-Sith. Grande, belle et resplendissante dans son uniforme de cuir rouge, elle semblait encore plus dangereuse que la moyenne de ses collègues.

Plus étonnant que tout, Richard ne l’avait jamais vue. Pourtant, il aurait juré connaître toutes les Sœurs de l’Agiel. Celle-là, comme une vipère, avait dû se cacher sous un rocher des Terres Noires.

— Je vous présente maîtresse Vika, dit Hannis Arc en désignant la Mord-Sith.

Un nom que Richard n’avait jamais entendu mentionner par aucune femme en cuir rouge…

— Tu vois, Vika ? fit Hannis Arc en se tournant vers la femme. J’ai semé des miettes de pain, et le seigneur Rahl a suivi la piste, exactement comme je l’avais dit.

La Mord-Sith sourit mais son regard, défiant celui de Richard, resta de glace.

— C’est vrai, seigneur Arc…

Hannis Arc regarda de nouveau le Sourcier.

— Ce n’est qu’un vulgaire chiot, très chère… Il croit aller et venir à sa guise alors que quelqu’un le tient en laisse.

— De quoi parlez-vous ? demanda Richard, se forçant au calme.

Il devait réfléchir et comprendre ce qui se passait. S’il s’abandonnait à sa colère, ce serait probablement très satisfaisant, mais ça le priverait d’une saine méditation. Mieux valait gagner du temps afin de découvrir le plus de choses possible – et en particulier, à quel danger il était confronté.

En posant quelques questions, puis en laissant ses deux interlocuteurs pérorer, il aurait le temps d’imaginer un moyen d’échapper à ce piège.

— Eh bien, seigneur Rahl, tout se passait comme je l’avais prévu, mais la Pythie-Silence a failli tout ficher en l’air. À cause de son obsession du sang, une caractéristique répandue chez ses semblables. Mais je ne dois pas avoir beaucoup de choses à vous apprendre sur ce sujet.

» Après l’échec de cette idiote, qui a gâché un plan préparé de longue date et d’une rare intelligence, j’ai dû revoir ma tactique et réorienter ma stratégie. Comme toujours, il m’est apparu que ce « contretemps » a fini par jouer en ma faveur.

» J’ai en effet le talent précieux de tenir compte des erreurs que les esprits inférieurs qui me servent sont susceptibles de commettre. Ainsi, à l’inverse de nombreux chefs, je suis capable d’improviser. M’attendant à tout, j’ai pu saisir au vol tous les avantages d’une situation qui n’était pourtant pas prévue. Comme vous vous êtes montré extraordinairement coopératif, l’affaire a mieux tourné pour moi que tout ce que j’aurais pu vouloir dans mes rêves les plus fous.

» Au début, je me suis demandé comment, le moment venu, je ferais face à vos « aptitudes » universellement connues et très dangereuses. Grâce à la Pythie-Silence – qui reste néanmoins une imbécile heureusement défunte –, je n’ai plus à me soucier de ça.

Richard n’aurait pas juré qu’il comprenait le discours d’Hannis Arc. Voyant qu’il ne réagissait pas, celui-ci se lança dans une explication plus sophistiquée. Exactement ce qu’espérait le Sourcier.

— Je fais référence à la souillure de la mort qui neutralise votre don… Cette empreinte, en vous, perturbe les fonctions de la Grâce. Eh oui ! je suis au courant de ça… La Pythie-Silence m’a rendu un sacré service, sans le vouloir… Connaissant sa nature, je lui avais permis de satisfaire ses besoins tout en exécutant mes ordres. Je savais ce qu’elle tenterait de faire, et je savais tout autant que vous seriez obligé de vous dresser contre elle.

Richard se demanda quel rôle pouvaient avoir joué les prophéties dans cette « prescience ».

Très fier de lui, Hannis Arc bomba le torse.

— Vous voyez ? Ma patience est une arme redoutable, et à la fin, c’est moi qui rafle la mise.

Dans les ombres, derrière Hannis Arc, des silhouettes commençaient à se matérialiser comme si elles jaillissaient des rochers. Au début, Richard en compta une poignée. Mais bientôt, il y en eut des centaines, toutes se ressemblant comme des gouttes d’eau.

Des Shun-tuk.

— Quel est votre grand dessein ? demanda Richard, toujours avec l’idée de gagner du temps. Quel objectif vise votre petite machination ?

— Vous le saurez le moment venu…

Hannis Arc ne put s’empêcher d’ajouter :

— Quand à mon œuvre, l’adjectif « petite » lui est bien mal adapté.

— Sans blague ? Vous voulez me faire gober qu’un type perdu au fin fond de la province de Fajin, à l’écart de tout, a conçu un plan génial dont le monde devra tenir compte ?

La province de Fajin avait envoyé des soldats se battre contre l’Ordre Impérial. Au palais, certains de ces hommes avaient intégré la Première Phalange. Penser qu’une région qu’on croyait amie n’avait jamais été loyale était attristant. Enfin, pas une région, plutôt son dirigeant. Car eux n’avaient pas joué la comédie.

Richard se demanda combien d’autres têtes couronnées qui souriaient en face de lui rêvaient de le poignarder dès qu’il tournait le dos.

Ensemble, ils avaient pourtant gagné la guerre et obtenu le droit de vivre en paix. Une telle trahison avait de quoi rendre furieux, mais c’était surtout un crève-cœur.

Zedd l’avait pourtant prévenu qu’il n’existait rien de plus dangereux que la paix. Il aurait dû prendre plus au sérieux ces propos…

Hannis Arc eut un sourire contrit. Allait-il tuer Richard sur-le-champ, pour le punir de ne pas s’extasier sur son plan, ou continuer à le tourmenter à des fins connues de lui seul ?

Après un long moment, il se détourna, inclina la tête et tendit le bras – une invitation des plus hypocrites.

— Ayez l’obligeance de nous accompagner, seigneur Rahl, et vous découvrirez une partie de mon grand dessein. Alors, vous déciderez s’il est digne d’intéresser le monde.

Les fragments de voile interdisaient toujours à Richard de s’enfuir.

— Ai-je le choix ?

Hannis Arc eut un sourire qui glaça les sangs du Sourcier.

— Pas vraiment…

— Même comme ça, je dois décliner votre invitation… Navré, j’ai d’autres projets, et vous n’en faites pas partie.

Hannis Arc parut se rembrunir sous ses tatouages. Puis il leva un index et le braqua sur Richard.

La douleur qui explosa dans la tête du Sourcier le contraignit à tomber à genoux. Se tenant la tête à deux mains, il eut le sentiment que ses yeux jaillissaient de leurs orbites. Sous son crâne, on eût dit que la foudre se déchaînait, lui détruisant les tympans.

Hannis Arc baissa l’index. Aussitôt, la douleur cessa. Basculant en avant, Richard parvint à se retenir sur les mains.

— Je peux faire ça toute la journée, dit Hannis Arc. Et vous ?

Le souffle encore saccadé, Richard parvint à se relever.

— Je crois que oui, évêque, lâcha-t-il, utilisant délibérément l’ancien titre d’Hannis Arc. Continuez, je vous en prie…

— Seigneur Arc, intervint Vika, non sans impatience, laissez-le-moi quelques minutes, et je lui apprendrai à vous respecter.

— Plus tard… Plus tard…

— À vos ordres, seigneur Arc.

Richard aurait donné cher pour savoir d’où sortait cette Mord-Sith – et pourquoi il n’en avait jamais entendu parler.

— Assez d’âneries, lâcha Hannis Arc, laissant tomber le masque de la courtoisie. Si vous voulez revoir vos amis vivants, suivez-nous !

Il s’éloigna, mais se retourna :

— Vous savez comment fonctionne la magie d’une Mord-Sith, n’est-ce pas ? Dégainez votre arme, et Vika vous aura en son pouvoir…

— Vika, dit Richard, s’adressant à la Mord-Sith comme si son maître n’existait pas, que fais-tu ici, avec cet homme ? Les Mord-Sith servent le seigneur Rahl.

— Pas toutes, en tout cas depuis quelque temps…

— Que veux-tu dire ?

— Nous servions la maison Rahl, ainsi que l’exigent nos traditions. Mais quand Darken Rahl nous a envoyées en mission dans la province de Fajin, certaines d’entre nous se sont ralliées au seigneur Arc. C’est lui que nous servons, et il nous protège du seigneur Rahl.

— Je comprends, Vika… Darken Rahl était un tyran. Je sais comment il traitait les Mord-Sith. Crois-moi, il m’a fait souffrir aussi. Mais pour finir, je l’ai tué.

Vika eut un sourire glacial.

— Grand bien vous fasse… (Le sourire s’effaça et Vika, d’un coup de poignet, fit voler son Agiel dans sa main.) Maintenant, obéissez sans faire d’histoires. Sinon, je vous ferai regretter d’être né…

Dans la vie, Richard le savait, il y avait un temps pour tout, y compris pour tenir son terrain et se battre. Il y avait même un temps pour expliquer les choses aux gens.

Mais pas aujourd’hui, en présence d’Hannis Arc.

Le Sourcier savait aussi de quel bois étaient faites les Mord-Sith. Si on les redoutait, ce n’était pas pour rien. Un tel combat, dans son état, n’avait aucun sens. Surtout depuis l’apparition de centaines de Shun-tuk.

Ce n’était pas le moment de se battre. Ni l’endroit.

Plus important encore, ces gens avaient capturé ses amis. Les suivre serait donc le moyen le plus rapide de retrouver Zedd, Nicci, Cara, Benjamin et les soldats survivants.

Quand ce serait fait, l’heure de se battre sonnerait peut-être.

— Seigneur Arc, maîtresse Vika, si vous voulez bien me montrer le chemin.

Chapitre 63

Kahlan saisit la poignée, sur la portière, pour ne pas sauter sur son siège lorsque le coche cahota sur un nid-de-poule. Ce mouvement brusque mit à la torture les muscles de son ventre endoloris par l’Agiel. Des heures après les coups, respirer lui faisait toujours mal.

Alors que le véhicule avançait dans un décor sinistre semé d’arbres géants, l’abbé Dreier et sa Mord-Sith ne quittaient pas des yeux la Mère Inquisitrice. Afin de ne plus les voir, celle-ci tourna la tête vers la fenêtre. Leur seule vue la mettait en fureur. Comment osaient-ils agir ainsi ?

Pendant des années, le Nouveau Monde avait livré une guerre sans merci contre l’Ancien. La croisade de Jagang, le chef de l’Ordre Impérial, avait provoqué la mort de centaines de milliers de braves gens. Presque dans toutes les familles, on pleurait au moins un père, une mère, un frère ou un enfant. Des générations entières avaient été balayées de la surface du monde. Parmi les survivants, beaucoup étaient mutilés à vie et d’autres ne seraient pas vraiment rétablis avant des années – si ça arrivait un jour.

Et tout ça pourquoi ?

Parce que Jagang avait voulu régner sur le monde afin que l’Ordre Impérial fasse triompher sa vision de la vie : le bien commun imposé par la force à tous ceux qui lui étaient rétifs.

Comme presque tous les dirigeants soucieux du bonheur universel de l’humanité, Jagang et sa bande n’avaient pas hésité un instant à massacrer tous leurs contradicteurs. Afin d’avoir raison, ils auraient bien détruit le Nouveau Monde, s’il n’y avait pas eu d’autres moyens de triompher.

En d’autres termes, pour que tout le monde soit heureux, ils avaient semé partout la désolation et la mort.

Par bonheur, Richard avait conduit le Nouveau Monde à la victoire. Au bout du compte, la liberté l’avait emporté sur la tyrannie. La terrible épreuve qui avait parfois paru destinée à durer jusqu’à la fin des temps était enfin terminée.

Le monde était en paix.

Jusqu’à ce que des fous venus d’un coin oublié de D’Hara prétendent tout recommencer ? Tout ça pour régner sur le monde ?

C’était intolérable !

Kahlan serra les dents pour ne pas hurler de rage.

— Comment c’était ? demanda l’abbé assis en face de l’Inquisitrice.

— Pardon ?

Un sourire suffisant s’afficha sur les lèvres de Dreier, ravi de voir que sa prisonnière était folle de colère. Après tout, il avait de quoi être satisfait. La Mère Inquisitrice – et l’épouse du seigneur Rahl –, cette femme qui avait largement contribué à la défaite de l’Ordre Impérial, n’était désormais plus qu’un jouet entre ses mains.

— Je vous ai demandé comment c’était.

Kahlan foudroya l’abbé du regard, puis elle se tourna de nouveau vers la fenêtre. Sous le ciel plombé, les arbres semblaient uniformément grisâtres. La forêt que traversait le coche paraissait être un territoire inexploré et sauvage où la mort régnait en maîtresse aux côtés de la violence.

L’étroite piste étant bordée sur les deux flancs d’arbres géants dont les branches se rejoignaient, le coche avançait en fait dans un tunnel végétal obscur et menaçant. De sa vie, Kahlan n’avait jamais vu un paysage dégager de la haine et de la malveillance.

Une gifle soudaine fit basculer la jeune femme sur sa banquette.

Une gifle ? Non, plutôt un coup de poing, à voir la main fermée de la Mord-Sith. Un moment, totalement sonnée, Kahlan eut du mal à se rappeler où elle était et ce qui lui arrivait.

Puis la douleur se diffusa dans toutes ses mâchoires, ses lèvres et son nez l’élançant comme si des milliers de minuscules épingles s’y enfonçaient.

Alors que ses bras pendaient sur ses flancs, inertes, Kahlan sentit du sang chaud couler sur son menton puis dégouliner sur le devant de son pantalon.

— L’abbé t’a posé une question, lâcha la Mord-Sith. Tu devrais apprendre au plus vite à respecter tes supérieurs. Si tu ne veux pas faire cet effort, je demanderai au cocher de s’arrêter. Puis je te traînerai sur la piste, et je t’enseignerai l’obéissance et la révérence dont doivent faire montre les petits chiots dans ton genre.

Erika se pencha, saisit Kahlan par les cheveux et la tira vers elle.

— Tu aimerais ça ?

— Non ! cria l’Inquisitrice.

Juste avant d’encaisser un nouveau coup de poing.

Avec un sourire, Erika la lâcha, s’adossa à sa banquette et croisa les bras. Enfin capable de bouger les siens, Kahlan essuya d’un revers de la main le sang qui maculait son menton.

L’air très satisfait par les événements, Dreier savoura le spectacle avant de reposer sa question.

— Comment c’était ? J’entends obtenir une réponse, et Erika partage mon intérêt. Tous les deux, nous bouillons d’impatience de t’écouter.

— De quoi parlez-vous ? Pour répondre, il faudrait que je comprenne la question.

Avec sa main, l’abbé imita la chute brutale d’un objet ou d’une personne.

— Ton grand plongeon de la falaise, voilà de quoi je parle. Sais-tu que tu devrais faire plus attention ? Un de ces jours, ta maladresse pourrait te coûter la vie. Alors, comment c’était ?

Sentant que ses lèvres gonflaient, Kahlan serra les poings pour se passer l’envie de nouer ses doigts autour du cou de l’abbé afin de l’étrangler.

— Je n’ai pas beaucoup aimé…

— Sans blague ? Pourquoi ça ?

Kahlan jeta un coup d’œil à la Mord-Sith, puis son regard revint sur l’abbé.

— C’était effrayant.

— J’imagine, oui… (Dreier croisa les bras.) Mais c’était le but de la manœuvre.

— Parce que cette manœuvre avait un but ?

— Bien entendu.

— Désolée, mais je n’ai jamais été très douée pour deviner. Quel but ?

— Eh bien, te terroriser, justement. Tu as cru que ta dernière heure avait sonné, pas vrai ? Quand tu étais à un souffle de t’écraser sur le sol qui fondait sur toi à une vitesse incroyable.

— Donc, vous vouliez m’effrayer ? Bravo, parce que vous avez réussi. Ça vous satisfait ?

Dreier se tourna vers la Mord-Sith et lui sourit.

— Elle ne comprend toujours pas.

— Mais elle y viendra, répondit Erika alors que le coche passait à toute vitesse sur une série de creux et de bosses. Tôt ou tard.

— Je suppose que tu as raison…, soupira l’abbé.

Kahlan ne desserra pas les dents. Pas question qu’elle alimente d’une manière ou d’une autre la conversation.

— Tu ne veux pas savoir comment j’ai fait ? demanda l’abbé.

Il parlait de la chute et de la façon dont il l’avait arrêtée au dernier moment en recourant à un sortilège.

Ayant grandi parmi des sorciers, Kahlan en savait long sur la magie. Les détenteurs du don pouvaient faire léviter des objets, même lourds, où les rattraper avant qu’ils touchent le sol quand ils tombaient.

Mais avec des créatures vivantes, surtout des humains, il leur était impossible de faire la même chose.

La vie était en principe un obstacle infranchissable à de telles manipulations. Parce qu’ils avaient une âme – du moins, voilà ce qu’on avait dit à Kahlan –, les humains ne pouvaient pas être la cible d’un sort de lévitation, sauf dans des circonstances très spéciales et pour une durée limitée. Même ainsi, l’effort requis pour le sorcier était considérable. Sinon, les hommes et les femmes auraient pu voler comme des oiseaux.

Un jour, les sorciers avaient expliqué cette affaire à Kahlan. En détail, comme ils aimaient à le faire. Mais ce n’était pas le moment de fouiller dans ses souvenirs.

En revanche, l’Inquisitrice aurait aimé savoir comment Dreier s’y était pris. Surtout avec une telle précision, puisqu’il avait arrêté sa chute à quelques pouces seulement du sol. Alors qu’elle était ainsi en suspension, il s’était penché sur elle pour l’aider à se relever.

Une expérience horrible. Après cette épreuve, l’Inquisitrice avait eu besoin d’une bonne heure pour cesser de trembler.

— En fait, vous avez raison, j’aimerais savoir… Comment avez-vous fait, abbé Dreier ? De toute évidence, vous avez le don, un élément que vous nous avez caché, au Palais du Peuple. Mais je n’ai jamais entendu parler d’un sorcier capable d’un tel exploit. D’après ce que je sais, la magie ne permet pas de faire une chose pareille.

— Exact… Le don n’en est pas capable. Mais je dispose d’un pouvoir différent.

— Le don est le don, abbé !

— Eh bien, c’est vrai, mais certains initiés, comme Hannis Arc et moi, ont acquis l’aptitude d’utiliser une forme secrète de sorcellerie. Du coup, les profanes ne comprennent pas ce que nous sommes capables de faire, ni de quel pouvoir nous disposons. (Il fit un geste en direction de la fenêtre.) Vivre coupé de tout a quelques avantages… Par exemple, ça permet d’apprendre la façon de faire de certains adeptes des arts occultes, puis de développer ces pouvoirs avec l’aide du don, pour en faire une arme qu’ils n’auraient même pas pu imaginer. De toute façon, n’ayant pas le don, ces gens-là ne seraient arrivés à rien s’ils avaient essayé.

— Quand on manipule de telles forces, mieux vaut être prudent.

Dreier eut de nouveau le sourire satisfait que Kahlan détestait. On eût dit que cet homme vivait pour grimacer ainsi !

— Je n’ai pas peur du tout…, fit Dreier d’une voix vibrante de menace.

Kahlan voulut répliquer qu’il avait tort, mais elle jugea plus prudent de s’en abstenir.

Du coup, l’abbé rayonna de nouveau.

— Mais tu as eu peur, pas vrai ? Pendant que tu tombais, je veux dire.

— Je l’ai déjà reconnu…, répondit Kahlan.

De nouveaux cahots torturèrent les muscles de son ventre, lui coupant le souffle. Sous le choc, sa mâchoire recommença à trembler. Heureusement, ses lèvres ne saignaient plus.

— C’était mon but : te terrifier.

— Vous n’avez donc pas passé l’âge de faire peur aux filles ?

La Mord-Sith éclata de rire.

— Elle est très drôle, dit-elle en coulant un regard en biais à Dreier. J’adore son humour.

L’abbé fit la grimace mais n’émit aucun commentaire.

— La peur est utile, dit-il à Kahlan. J’essaie de te décrire mon objectif, et, dans ce contexte, de t’initier à la grande œuvre de ma vie.

Kahlan prit une profonde inspiration. Depuis qu’Erika l’avait frappée, parler lui faisait mal, et elle aurait donné cher pour ne pas devoir faire la conversation à Dreier. Mais comment le rabrouer, s’il insistait ? De plus, elle devait savoir ce que mijotait cet homme, quelle était sa « grande œuvre » et ce qu’il faisait dans son abbaye. Étant un bavard pompeux, il n’aurait pas besoin de beaucoup d’encouragements pour s’épancher auprès de sa prisonnière.

— Je suis navrée, abbé, mais tomber d’une falaise et m’arrêter en bas, à un pouce du sol, est une expérience nouvelle pour moi. Si elle a un sens profond, j’ai bien peur qu’il m’échappe.

Dreier se pencha vers l’Inquisitrice.

— Au dernier moment, quand tu as eu la certitude que ta fin était inévitable, n’as-tu pas eu une révélation ? Une dernière pensée fulgurante ? Une vision globale de ta vie qui éclairait son sens ? Les rares personnes qui échappent d’un souffle à la mort, comme ça t’est arrivé, disent qu’on revoit en une fraction de seconde la totalité de son existence…

» Et toi, qu’as-tu ressenti au moment où tu croyais mourir ?

Ne supportant plus le regard de Dreier, Kahlan se tourna de nouveau vers la fenêtre.

— Alors ? Qu’as-tu éprouvé ?

— Vous ne comprendriez pas…, souffla Kahlan.

Un long silence s’ensuivit.

— Dans ce cas, dit enfin l’abbé, pourquoi ne m’expliquerais-tu pas ?

Ce n’était pas de la simple curiosité, mais une exigence à laquelle Kahlan estima sage de ne pas opposer une fin de non-recevoir.

— J’ai éprouvé en un instant tous les sentiments que je ressens pour mon mari.

— L’amour, c’est ça ?

Tentée de dire que Dreier ne savait pas de quoi il parlait, l’Inquisitrice s’épargna cet effort inutile.

— Vois-tu, ce qu’il faut savoir, c’est que nous avons appris, grâce à notre sorcellerie, à modifier cette expérience.

Kahlan tourna la tête vers l’abbé.

— Quelle expérience ? Celle de la mort ? Je ne comprends pas très bien…

— Juste avant de mourir – je veux dire pour de bon –, les gens éprouvent beaucoup de choses. Ils peuvent avoir des regrets, être tétanisés de peur, penser à l’être aimé ou, comme je l’ai déjà dit, revoir toute leur vie.

— Et après ?

— Eh bien, nous avons – enfin, ne soyons pas modeste, et disons les choses comme elles doivent être formulées : en ne ménageant ni mes efforts ni mon talent, j’ai appris à modifier cette expérience afin que ceux qui sont sur le point de traverser le voile, avant un séjour éternel dans le royaume des morts, puissent être utiles pour les personnes qui restent dans le monde des vivants.

Sa curiosité sincèrement éveillée, Kahlan plissa le front.

— Utiles ? Que peuvent apporter aux vivants des gens qui sont sur le point de mourir ?

Dreier sourit de nouveau. Mais pas d’amusement ou de suffisance. Un sourire cruel de pure malveillance…

— Des prophéties, bien sûr !

Chapitre 64

— Des prophéties ? répéta Kahlan, décontenancée.

— Oui, des prophéties…

— De quoi parlez-vous donc ?

— Le processus est le suivant… Au moment de la fin de la vie, quand j’interviens avec mes « talents » particuliers, ce qui reste de vitalité à l’intérieur d’une personne – cette force, justement, qu’elle est en train de perdre – est modifié d’une manière spéciale. En conséquence, lorsque le sujet traverse le voile, en cet instant unique où il s’accroche encore à l’existence tout en étant déjà en contact avec la mort, au lieu de revoir toute sa vie, de se sentir triste ou de penser à l’amour, il devient capable de s’immerger dans le flux du temps que seuls les prophètes et les voyantes connaissent d’habitude. Ma méthode a un rapport avec la non-temporalité du royaume des morts, mais ce serait trop long à expliquer…

» En cet instant unique, à la croisée des chemins de la mort et de la vie, le sujet voit le flux du temps, peut se déplacer vers l’aval, et a donc l’aptitude de produire des prédictions, exactement comme un authentique prophète.

Kahlan en blêmit d’horreur.

— Avec votre sorcellerie, vous entendez arracher des prophéties à de pauvres agonisants ?

Dreier eut un regard méprisant pour l’Inquisitrice.

— J’ai créé, développé et perfectionné ce protocole. Je « n’entends » rien. C’est fait.

— Vous l’avez déjà fait ? Et vous comptez recommencer ?

— C’est l’objectif majeur de l’abbaye. J’y mets en application mon protocole, afin de collecter des prophéties que je livre ensuite au seigneur Arc. Il en a besoin pour s’orienter, un peu comme un voyageur qui se fie aux étoiles.

Kahlan eut du mal à en croire ses oreilles.

— Si je comprends bien, vous faites venir des gens à l’abbaye et vous les tuez afin qu’ils vous fournissent des prophéties. Vous commettez des assassinats avec l’espoir que vos victimes ajoutent des prédictions à votre collection.

— Des assassinats ? Non, ce n’est pas le mot… Disons plutôt que nous arrachons des prophéties aux terribles abysses de l’éternité. En d’autres termes, nous nous emparons de ce qui est disponible pour qui sait comment s’y prendre.

— En multipliant les meurtres.

Dreier eut un geste nonchalant.

— Les gens choisis pour participer à cette grande œuvre ne sont pas des victimes, bien au contraire. Donner sa vie pour une telle cause est un honneur. Ils n’en ont peut-être pas conscience, mais ce sont des héros qui se sacrifient pour le bien commun.

— Encore la même folie…, soupira Kahlan.

— De la folie ? Non, pas du tout… Le sacrifice d’une minorité pour le bien de la majorité, c’est le summum de la grandeur. Mon concept est aussi brillant au niveau de la conception que de l’exécution.

— « Exécution » est le mot juste, en effet… Des exécutions de masse au nom d’une cause absurde.

— Ton camp fait exactement la même chose.

— C’est faux, et vous le savez très bien.

— N’utilisez-vous donc pas les prophéties ? Au Palais du Peuple, des gens y ont recours. Des gens comme ton mari, Inquisitrice ! Ne s’approprient-ils pas le travail de toute une vie fourni par les prophètes ? Est-ce que ça ne revient pas exactement à ce que je fais ? Sauf que dans ton camp, on garde les prédictions secrètes afin de contrôler le destin des autres… Les prophètes, Inquisitrice, sacrifient leur vie exactement comme les sujets que j’invite à l’abbaye. Mais vous détournez le sens de leur geste en gardant pour vous les prophéties, alors qu’elles ont pour mission de contribuer au bien commun, ainsi que l’a voulu le Créateur.

Kahlan préféra s’abstenir de tout commentaire.

— Toi et ton mari, vous volez les prophéties au peuple afin de le garder en esclavage ! Moi, les prophéties glanées grâce à des héros, je les mets au service des sujets d’Hannis Arc. Car il s’en sert pour guider son peuple sur les chemins du bonheur, pas pour renforcer son pouvoir tyrannique. Les prédictions sont un bien commun à l’humanité, non la propriété privée d’une élite.

» Les dirigeants d’autres pays ont demandé à se joindre à nous afin d’être eux aussi guidés par les prophéties.

Kahlan jugea inutile de polémiquer avec un fanatique. Le temps passant, elle commençait à en avoir assez d’expliquer aux gens comment fonctionnaient les prophéties – et surtout, comment elles ne fonctionnaient pas. La défection de plusieurs pays lui brisait le cœur. Car elle avait pitié des simples d’esprit qui s’étaient détournés de l’empire d’haran pour se rallier à Hannis Arc.

Mais au fond, libre à ces gens de croire ce qu’ils voulaient. Si la vérité ne les intéressait pas…

— Tu as été choisie pour participer à cette grande œuvre, annonça l’abbé. Bientôt, tu feras partie des héros qui dispensent des prophéties à ceux qui en ont besoin. Inutile de te dire que nous attendons beaucoup de toi. Une femme de pouvoir, l’épouse du seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice…

Kahlan jeta un coup d’œil à la Mord-Sith, puis se concentra de nouveau sur Dreier.

— Donc, vous allez me tuer… Quelle surprise ! Les gens comme vous exécutent des innocents depuis l’aube des temps.

» Vous me ferez décapiter, en espérant que je balbutie des prophéties avant de mourir ? Grand bien vous en fasse. Mais n’essayez pas de vous convaincre que je pose de mon plein gré la tête sur le billot. Ce sera un meurtre, rien de plus. Un sale meurtre.

Dreier eut un geste agacé, comme s’il tentait de chasser une mouche.

— Ce n’est pas si simple, dit la Mord-Sith avec un sourire entendu.

— Pas si simple ? répéta Kahlan. Et pourquoi ça ? Vous tuez des gens pour qu’ils énoncent des prédictions en agonisant. C’est de la folie furieuse. Mais une folie assez simple, somme toute.

— Tu m’as mal comprise, dit Erika. Je parlais du processus. C’est lui qui n’est pas si simple.

— Les sujets doivent être préparés, précisa Dreier, toujours aussi satisfait d’entendre le son de sa propre voix.

— Préparés ? Comment prépare-t-on des gens à être assassinés ?

— En les torturant.

— À l’abbaye, vous torturez vos « sujets » ?

— C’est la fonction même du complexe : aider les gens à s’engager sur le chemin qui fera d’eux des prophètes – durant quelques instants, bien entendu. La torture est le meilleur moyen de pousser les sujets sur le fil très fin qui sépare la vie de la mort. Elle leur permet aussi de mesurer la valeur du merveilleux cadeau que nous leur faisons.

— Un cadeau ? En les torturant ? Quel cadeau leur faites-vous donc ?

— La fin de leurs souffrances.

— Pardon ?

— C’est pourtant facile à comprendre. Quand ils consentent enfin à se sacrifier dans la joie, conscients d’agir pour le bien de l’humanité, nous mettons un terme à leurs souffrances et les autorisons à traverser le voile.

Kahlan en eut l’estomac retourné. À présent, elle comprenait mieux quel rôle jouaient les Mord-Sith dans cette sinistre affaire.

Voyant que la prisonnière avait enfin saisi, Erika sourit.

— Il y a une grandeur transcendantale dans toute douleur, dit-elle, comme pour justifier les agissements de l’abbé.

— Une grandeur ? répéta Kahlan, révulsée.

— Oui, une glorieuse grandeur. Et nous allons t’en faire profiter, Inquisitrice.

— Jusqu’à ce que tu sois prête à te sacrifier dans l’allégresse, ajouta Dreier. Comme tous ceux qui t’ont précédée.

Chapitre 65

Assis dans sa grotte, le dos contre une paroi, Richard somnolait, épuisé par la souillure de la mort qu’il portait en lui.

Entendant des bruits de voix, il releva la tête. Ce n’était pas Zedd, mais des gens qui parlaient devant le rideau vert, à l’entrée de sa prison. Des propos qu’il ne parvint pas à comprendre.

Derrière le fragment de voile, il y eut du mouvement, puis plusieurs silhouettes s’immobilisèrent. Rien à voir avec celles qui venaient régulièrement lui promettre la paix éternelle s’il les rejoignait en franchissant le rideau de lumière. Ces visiteurs-là étaient des habitants du royaume des morts. Les gens qu’il apercevait en ce moment, en revanche, se trouvaient dans le tunnel – du même côté du voile que lui, en somme, si paradoxal que ce fût.

Depuis des jours, personne n’était passé ainsi devant sa prison. Des jours ? Eh bien, c’était son estimation. Dans sa grotte, il n’avait aucun moyen de mesurer le temps.

Ayant peu dormi, Richard avait beaucoup fait les cent pas en réfléchissant. Depuis son incarcération, on ne lui avait pas apporté à manger. Par bonheur, il avait trouvé un endroit où de l’eau sourdait de la roche. Au fil du temps, elle s’était creusée dans le sol un petit réservoir. Au moins, le Sourcier avait de quoi boire.

Car le seau était vide.

Si on ne le nourrissait pas, c’était peut-être parce qu’on entendait le laisser dépérir ici. Dans ce cas, qui le tuerait ? La souillure laissée par Jit, ou l’inanition ? Quoi qu’il arrive, le résultat de cette compétition serait serré…

Bien entendu, Richard était revenu souvent devant l’ouverture d’où était sortie la voix de Zedd. Mais son grand-père ne lui avait plus jamais répondu.

En marchant, le Sourcier avait aussi tendu l’oreille devant les autres ouvertures défendues par un fragment de voile. Hélas, ça n’avait rien donné. Avait-on déplacé les autres prisonniers afin que personne ne puisse lui parler et le tenir au courant des événements ? C’était très possible. De telles techniques d’isolement avaient souvent de bons résultats…

Zedd pouvait aussi ne pas être revenu parce qu’on jetait les prisonniers dans la première geôle disponible. Pourquoi leur en attribuer une, dans un endroit qui en comptait autant qu’une ruche peut avoir d’alvéoles ?

Richard s’accrochait à cette éventualité optimiste. Pas question de penser que Zedd, après la conversation, avait fini par mourir, vidé de son sang lors d’une « séance » de trop.

Zedd était bien plus résistant qu’il en avait l’air. Sachant que son petit-fils était là, il avait sûrement dû mobiliser toutes ses forces.

Hélas, Richard était lui aussi prisonnier. Selon toute probabilité, il finirait par mourir, comme ses amis.

Dans un tourbillon qui rappelait des volutes de fumée, le fragment de voile de l’ouverture principale se dissipa.

Une masse compacte de Shun-tuk se tenait devant la prison du Sourcier. Derrière eux, il vit quelques cadavres ranimés aux yeux rouges. Les demi-humains, eux, avaient le regard brillant, comme s’ils cherchaient à voir l’âme du prisonnier.

Vika entra dans la grotte avec la grâce féline commune à toutes les Mord-Sith.

Richard ne daigna même pas se lever.

Depuis qu’il était ici, il n’avait vu personne. Incapable de déterminer si on était le jour ou la nuit, il avait vite perdu tous ses repères. Bizarrement, même Vika n’était pas venue, histoire de le tourmenter un peu. Un comportement inhabituel, chez une Mord-Sith.

Contrairement à Richard, miné par la maladie et la faim, Vika semblait fraîche et dispose – chez une Mord-Sith, ça n’était pas un bon signe, du moins pour ses victimes.

Vika avança vers lui avec une autorité naturelle qui rappela au Sourcier une avalanche de très mauvais souvenirs. Mais il ne devait pas mêler au présent les réminiscences d’épreuves très anciennes. Cette situation était très différente de la précédente. Lui-même, il n’avait plus grand-chose à voir avec le jeune homme qu’il était alors. Il fallait se concentrer sur son adversaire du moment, pas sur la femme qu’il avait affrontée lors de ce qui lui semblait à présent une autre vie.

La natte de la Mord-Sith était impeccable, tout comme son uniforme de cuir rouge moulant.

— Il est temps, lâcha-t-elle.

— Temps de quoi ? demanda Richard sans bouger d’un pouce.

— Temps que vous veniez avec moi…

Le Sourcier soupira et se leva, afin d’éviter une intervention de la Mord-Sith. Se préparant mentalement à ce qui risquait de suivre, il prit une profonde inspiration. Dans cette « danse », pas question de se laisser guider par Vika !

— Il faut m’écouter, Vika, parce que j’en sais plus long que tu le penses sur les Mord-Sith. Toi, au contraire, tu connais moins de choses sur le monde que tu le crois. En restant dans les Terres Noires, tu t’es condamnée à l’ignorance.

» Ne me confonds pas avec Darken Rahl, qui était un criminel. Je n’ai pas à assumer ses fautes.

» Au-delà des Terres Noires, le monde a changé. Il s’est amélioré. Je sais comment Darken Rahl brisait des jeunes filles pour en faire des Mord-Sith. Crois-moi, je comprends pourquoi tes amies et toi l’avez abandonné. Mais je ne suis pas comme lui. J’ai mis un terme au recrutement forcé de jeunes filles, et je ne traite pas les Mord-Sith confirmées de la même manière que Darken Rahl. Ce sont mes amies.

— Comme Cara ?

— Elle est donc ici ? Comment va-t-elle ?

— Elle est faible…

— À cause des saignées ?

— Non, parce qu’elle est votre Mord-Sith. En vous fréquentant, elle est devenue aussi faible que vous.

— Cara est bien plus forte que tu le seras jamais, parce que je lui ai permis de grandir. Elle a eu le courage de devenir la personne qu’elle voulait être. Si tu ne changes pas de vie, tu ne lui arriveras jamais à la cheville.

— Balivernes ! Son Agiel est neutralisé. Elle n’est plus rien… C’est grâce à ce détail qu’Hannis Arc a compris que votre don vous faisait défaut. L’Agiel de Cara est « mort » parce que le lien entre elle et vous n’existe plus. Vous avez trahi les vôtres, seigneur Rahl. Tout comme vous, ils sont sans défense.

Richard s’était demandé comment Hannis Arc avait su, pour la défaillance de son don. La réponse était bien plus simple qu’il l’aurait cru.

— As-tu parlé à Cara ? Pour apprendre de sa bouche ce qui a changé dans…

— Je parlais, coupa Vika, et elle m’écoutait.

Richard détesta ce que pouvait sous-entendre cette phrase.

— Tu peux choisir de changer, Vika.

— Pour être faible comme elle ? J’étais au Palais du Peuple avec l’abbé Dreier. Juste sous votre nez, et pourtant invisible, l’aidant à mettre les choses en mouvement. En rôdant dans les couloirs, j’ai surpris des conversations. L’abbé m’a confirmé leur teneur. Cara, une Mord-Sith, s’est mariée !

— Je sais… C’est moi qui présidais la cérémonie.

Vika parut surprise.

— Pourquoi s’unir à un homme ? C’est une Mord-Sith.

— Elle est aussi une femme, Vika, comme toi. Elle est tombée amoureuse et a eu envie de tout partager avec l’élu de son cœur.

— Et vous l’avez autorisée à le faire ? Pourquoi avoir présidé à son union ?

— Parce que c’est mon amie, comme toutes les autres Mord-Sith. Je voulais son bonheur. Après tout ce qu’elle a subi, comme vous toutes, elle mérite un peu de tendresse et de paix. Sais-tu que les autres Mord-Sith pleuraient de joie à son mariage ? Et que je pleurais avec elles ?

Sous le regard attentif de Vika, Richard continua :

— Elle a choisi de changer pour vivre la vie dont elle rêvait. Toi aussi, tu peux décider d’évoluer, mais il ne te reste pas beaucoup de temps. Vika, aide-moi à remettre de l’ordre ici. Les choses ne peuvent plus continuer comme ça.

» Ne rate pas ta chance, car elle ne se représentera jamais.

— Une chance de quoi ?

— De ne plus appartenir à un tyran.

— Le seigneur Arc est mon maître.

— Non, c’est toi, ton propre maître. Mais tu ne le sais pas.

Sa patience épuisée, Vika frappa Richard au ventre avec son Agiel. Enfin, elle essaya, car Richard saisit l’arme au vol avant qu’elle touche sa cible.

Serrant l’Agiel, il supporta la douleur ainsi qu’on le lui avait enseigné lors de terribles « leçons » dont il n’aurait jamais pensé avoir besoin un jour.

Aujourd’hui, elles lui étaient précieuses.

Aujourd’hui, il était reconnaissant à la femme qui les lui avait prodiguées.

Parce que sans ça, il se serait déjà écroulé.

Tout près de Vika, il la regardait dans les yeux, partageant la douleur qu’elle éprouvait chaque fois qu’elle saisissait son arme.

Devant la grotte, les Shun-tuk observaient la scène sans comprendre ce qui se passait ni deviner ce qu’éprouvaient les deux protagonistes liés par une cruelle souffrance. Aucun d’eux n’esquissa un geste pour intervenir.

Dans les yeux bleus de Vika, Richard vit enfin passer l’ombre de la peur.

Après être resté assez longtemps immobile pour qu’elle sache qu’il n’était pas dupe, ayant vu ce qui était à voir, Richard lâcha l’Agiel et repoussa doucement la jeune femme.

Le souffle court, Vika plissa le front, comme si elle n’en croyait pas ses yeux.

— Vous êtes une personne comme on en rencontre rarement, Richard Rahl, dit-elle. Pour faire ça, il faut être en acier.

— Je suis le seigneur Rahl, c’est tout. Malgré ce que tu crois, c’est moi qui te domine, et pas l’inverse. N’oublie jamais ça, si tu tiens à la vie.

— J’espère mourir au combat…

— Et pas dans un lit, vieille et édentée, je sais…

— On dirait que vous en savez vraiment très long sur les Mord-Sith…

— Plus que tu ne saurais l’imaginer… Elles peuvent choisir le camp de la vie, ce n’est pas trop tard. J’ai porté autour du cou les Agiels de Mord-Sith mortes au combat. Certaines en luttant contre moi, et d’autres en se battant à mes côtés. Toutes étaient des êtres humains capables de choisir une destinée plus souriante que celle qui les attendait. Quelques-unes ont pris la bonne décision, mais pas toutes…

Vika regarda Richard dans les yeux comme si elle voulait évaluer sa sincérité. Puis elle reprit son expression glaciale, leva son Agiel et le pointa sur son prisonnier.

— Je suis une Mord-Sith. Tu feras ce que je te dis, quand je te le dis.

Richard nota le passage au tutoiement.

— Bien entendu, maîtresse Vika, fit-il avec un demi-sourire. Maintenant, allons-y ! Tu es venue me chercher pour une bonne raison, non ? L’homme minable que tu prends pour ton maître sera très mécontent si tu es en retard. Il te punira, pas vrai ? Exactement comme l’aurait fait Darken Rahl…

» Passer d’un tyran à un autre ne t’aura pas avancée à grand-chose. Mais au moins, tu as vu qu’il t’était possible de choisir. Espérons que tu tireras les leçons de ton erreur, histoire de prendre une meilleure décision la prochaine fois.

— J’espère surtout que le seigneur Arc me laissera te tuer.

— Ne te fais pas d’illusions, ça n’arrivera jamais.

— Et qu’est-ce qui te fait dire ça ? demanda Vika, rouge de colère.

— Tu crois qu’Hannis Arc se serait donné tout ce mal pour me capturer afin que tu aies le plaisir de me tuer ? Désolé, mais ça ne tient pas.

» Il a d’autres plans que te divertir… J’ai un rôle à jouer dans son complot, et il ne te laissera pas me tuer. D’ailleurs, je parie qu’il te l’a déjà interdit.

— Pari gagné, Richard Rahl ! Ton destin sera plus grandiose qu’une simple exécution de ma main. Mais je me demande si tu n’aurais pas préféré ça, au bout du compte.

— Épargne-moi les menaces en l’air, veux-tu ? Allons, en route !

Voyant que Vika ne bougeait pas, Richard passa le premier. Enfin, fit mine de passer le premier, car elle lui barra le chemin. Pour le moment, il l’avait poussée assez loin dans ses retranchements. S’il insistait, il l’inciterait à se durcir davantage.

Richard aurait pu la tuer. En ce monde, fort peu de gens savaient comment ôter la vie à une Mord-Sith. Hélas, il était du nombre…

Si l’éliminer lui avait permis de s’enfuir, il n’aurait pas hésité une seconde. Mais avec les Shun-tuk massés dans le couloir, une dizaine de cadavres ranimés derrière eux, cet assassinat n’aurait servi à rien.

Vika était la seule chose qui empêchait les demi-humains de l’attaquer. La tuer serait revenu à les inviter à le dévorer vivant.

Chapitre 66

Richard soutint le regard haineux des Shun-tuk qui le regardaient suivre Vika hors de sa prison. Avec les cercles noirs qui entouraient leurs yeux et le reste de leur peau enduite d’une substance blanche, les demi-humains ressemblaient à des squelettes aux orbites vides. Pourtant, ils fixaient Richard comme des prédateurs affamés. Qu’on leur en donne l’ordre – ou l’autorisation –, et ils auraient en un éclair taillé leur proie en pièces.

Dans leurs yeux, Richard crut cependant lire qu’il leur manquait quelque chose : le lien avec la Grâce, et par conséquent, avec l’humanité. Ils étaient vivants, certes, mais désespérément vides.

Sauf quand ils attaquaient le détenteur d’une âme. À ce moment-là, la férocité parvenait à leur rendre un semblant d’humanité – sur le mauvais versant, celui des tueurs et des fous.

Suivis par des dizaines, voire des centaines de Shun-tuk, Vika et Richard s’engagèrent dans un dédale de tunnels et de grottes. Derrière les demi-humains, les cadavres ranimés marchaient comme des automates, prêts à se battre dès qu’on leur en donnerait l’ordre.

Au bout d’un moment, le sol se mit à descendre, conduisant à une série de cavernes de plus grande taille et d’une configuration plus complexe. Ici, les passages et les ouvertures abondaient tant qu’on en avait le tournis. Certains tunnels aux parois très lisses semblaient avoir été forés par des eaux souterraines, mais ils pouvaient aussi avoir été polis par la main de l’homme.

Cet endroit grouillait de Shun-tuk, à croire qu’ils sortaient des parois tels des cafards.

Après avoir dû se baisser pour passer sous une sorte d’arche naturelle – il semblait qu’un fragment de roche, en tombant, s’était coincé sous la voûte –, Vika et Richard entrèrent dans une immense caverne qui devait être leur destination finale.

Les parois incurvées de la grotte, tout comme sa voûte ronde, étaient composées de différentes sortes de roche dont la couleur allait du brun au blanc en passant par toutes les nuances de gris veiné de marron. Au fond de la grotte, des stalactites semblables à d’énormes crocs pendaient du plafond au-dessus de stalagmites qui paraissaient garnir la mâchoire inférieure d’une gueule géante.

Des milliers de Shun-tuk silencieux grouillaient dans l’immense caverne. Il y en avait partout, y compris dans des niches naturelles où ils se pressaient les uns contre les autres. Dans les tunnels, des yeux luisants attestaient que d’autres demi-humains se serraient les uns contre les autres. D’autres étaient perchés sur de grandes colonnes de roche en fusion pétrifiée, et même en hauteur, Richard ne distingua pas une seule ouverture qui n’abritât pas au moins un dévoreur d’âmes à la peau crayeuse.

À la lumière de centaines de torches, le Sourcier vit que les parois de la grotte brillaient comme si elles étaient incrustées de pierres précieuses.

Le sol étant en pente jusqu’au milieu de la grotte, le cercle de Shun-tuk semblait former le bord d’une grande coupe blanche.

En longue tunique noire, Hannis Arc se tenait au centre de cette marée humaine.

Même de loin, Richard vit le « seigneur » tourner les yeux vers Vika et lui. Sur le chemin de la Mord-Sith, les dévoreurs d’âmes s’écartèrent vivement, lui permettant de guider rapidement le prisonnier jusqu’à son maître.

Exactement au centre de la grotte, derrière Hannis Arc, se dressait un étrange autel de pierre. Comme s’il s’était agi de cire fondue, ses flancs étaient composés de longues coulées de pierre pétrifiée.

En approchant, Richard vit qu’un cadavre tout ratatiné gisait sur la plate-forme de pierre.

Des torches crépitantes disposées tout autour de l’autel illuminaient le corps momifié. De plus près, Richard vit qu’il s’agissait d’une très ancienne dépouille. Sous la peau noire trop fine, on distinguait nettement tous les os du visage et du crâne.

Le corps paraissait vieux de plusieurs millénaires. Dans son état actuel, impossible de dire à quoi il avait ressemblé de son vivant.

Sur la peau parcheminée, Richard remarqua des traces d’une substance blanche. Des cendres pilées ou un autre pigment blanc qu’on avait dû appliquer sur le cadavre, probablement au moment où on l’avait momifié. Les lèvres desséchées s’étant rétractées, le mort arborait une sorte de sourire éternel. Des deux côtés du nez, des zones plus sombres indiquaient qu’on avait jadis dessiné des cercles noirs autour de ses yeux.

Avec leur corps enduit de blanc, leurs yeux cerclés de noir et leur sourire de tête de mort peint sur les lèvres, les Shun-tuk ressemblaient de façon frappante au cadavre, comme s’ils avaient voulu, en adoptant son aspect, lui rendre un bien sinistre hommage.

Quand il fut assez près, Richard vit que le mort était encore vêtu des restes en lambeaux d’un somptueux costume de cérémonie richement orné d’or, d’argent et de pierres précieuses. Ouverte du menton à la taille, la tunique à demi pourrie laissait voir une cage thoracique desséchée.

Plissant les yeux, Richard s’aperçut que les traînées noires, sur le tissu, étaient du sang séché.

Du sang assez frais…

Baissant les yeux, le Sourcier découvrit que le sol, autour de l’autel, était couvert de sang, comme si on avait découpé quelqu’un vivant.

— Bienvenue à la grande cérémonie, dit Hannis Arc.

Richard ne répondant pas, le maître des lieux désigna d’un geste circulaire la foule de Shun-tuk.

— Ces nobles guerriers attendent depuis très longtemps l’arrivée du Messager de la Mort, car il est dit dans les prophéties qu’il redonnera la vie à leur roi.

À la mention du souverain, tous les demi-humains tombèrent à genoux. Ce mouvement collectif produisit un bruit qui se répercuta un moment sous la voûte, tel le roulis des vagues.

— Que faites-vous dans le pays des Shun-tuk ? demanda Richard.

— Avec mon aide, les portes qui les retenaient prisonniers se sont enfin ouvertes, leur permettant d’amener ici des vivants dotés d’une âme qui contribueront à réveilleur leur roi adoré. Le souverain du troisième royaume, qui deviendra bientôt celui du monde des vivants et du royaume des morts, lorsqu’ils ne formeront plus qu’un.

— En d’autres termes, dit Richard, ces sauvages tentent de ranimer un cadavre avec le sang d’humains vivants dotés d’une âme, mais ça ne se passe pas comme ils l’espéraient.

Le sourire d’Hannis Arc fit onduler les tatouages qui couvraient son visage.

— Ce n’est pas une façon flatteuse de présenter les choses… Mais en gros, c’est bien vu… Avec leur grande naïveté, les Shun-tuk pensaient que le sang d’hommes dotés d’une âme – des soldats, par exemple – redonnerait des forces à leur roi. Puis celui des détenteurs du don était censé lui rendre les pouvoirs qui étaient siens dans le monde des vivants.

» Interprétant de manière primitive de très anciens textes, ils pensaient que verser du sang chaud sur le cadavre de leur roi suffirait à le ramener à la vie.

— C’est tout ? s’écria Richard, incrédule. Ils croient que verser du sang sur un mort peut le ressusciter ?

— Le protocole est quand même plus complexe que ça… Même s’ils ne le comprennent pas entièrement, les Shun-tuk sont moins ignares que vous l’insinuez.

» En plus du sang de vivants dotés d’une âme, il faut ajouter plusieurs rituels d’une très noire sorcellerie que les Shun-tuk pratiquaient bien longtemps avant d’avoir été bannis dans le troisième royaume. Des incantations et des sortilèges depuis longtemps oubliés dans le reste du monde, mais pas ici. Tout ce qui manquait, c’était le sang… Et maintenant, ils l’ont.

— Ce n’est pas pour dire, fit Richard, mais leur roi me semble toujours très mort.

Le sourire d’Hannis Arc ne s’effaça pas, mais de l’agacement passa dans ses yeux rouges. Les Shun-tuk, en revanche, exprimèrent clairement leur mécontentement. Enfin, clairement pour des gens peinturlurés de blanc aux yeux presque invisibles…

— Ces gens étaient plus près de la vérité que vous le pensez, dit Hannis Arc. Hélas, ils n’avaient pas accès aux prophéties, sinon, ils auraient tout compris.

— Les prophéties ?

— Oui, les prophéties… Ces pauvres Shun-tuk ont pendant des millénaires été coupés des érudits capables de leur apporter les connaissances indispensables à la réalisation de leur antique mission. En les bannissant dans ces terres désolées, on leur a interdit tout contact avec les prophètes et les autres experts en prédictions. Du coup, ils se sont retrouvés comme des enfants abandonnés : avides de connaissances, mais incapables de les acquérir.

Levant une main, Hannis Arc fit signe à quelqu’un d’approcher.

Une des femmes à la poitrine nue accourut avec entre les mains une sorte de bouilloire accrochée à une chaîne ornée de ce qui semblait être des dents humaines recouvertes d’or. Religieusement, elle emplit plusieurs coupes disposées autour du cadavre avec le contenu de sa bouilloire. Une autre femme la suivit et embrasa le liquide avec un tison ardent. Des flammes bleues s’élevèrent en dégageant une âcre fumée jaune.

Avant de se retirer, les deux officiantes s’inclinèrent devant la dépouille du roi.

— Si je saisis bien, dit Richard, il leur manquait vos précieuses lumières pour les guider. Plus un élément au moins aussi important.

Hannis Arc eut une grimace qui tenait davantage d’un rictus que d’un sourire.

— Oui, ils ont attendu très longtemps la venue de quelqu’un d’assez versé dans cette antique sorcellerie, et qui sache mettre ses connaissances en pratique.

— Grâce aux sortilèges et aux recommandations tatoués sur vous, c’est ça ? Tous ces anciens symboles du langage de la Création…

Hannis Arc fronça les sourcils.

— Ainsi, vous savez certaines choses sur ces écritures sacrées ?

— Disons qu’elles ne me sont pas inconnues, éluda Richard. Pour résumer, sans vous, ces « enfants abandonnés » auraient passé leur temps à verser du sang sur la dépouille de leur roi – en pure perte.

— J’en ai peur, oui…

— Mais vous savez comment combler leurs lacunes.

— Très exactement, oui… Selon les prophéties, pour que le rituel agisse, il faut y adjoindre un élément vraiment hors du commun.

— Et vous êtes là pour le fournir.

— En fait, seigneur Rahl, c’est vous qui allez le fournir à nos amis.

— Sous votre supervision, bien sûr.

Hannis Arc haussa les épaules.

— Il fallait un homme comme moi, adepte des antiques coutumes et des sombres arcanes – et en même temps, expert en prophéties –, pour saisir la situation dans toute sa complexité et reconstituer les objectifs de ceux qui mirent un jour en mouvement cet extraordinaire processus capable de défier les millénaires. C’est vrai, seigneur Rahl, je suis le seul susceptible d’aider les Shun-tuk à accomplir la mission qui leur fut confiée dans un lointain passé.

— Je comprends l’utilisation du sang et le recours à des rituels de magie noire. C’est primitif, certes, mais logique. En revanche, que viennent faire les prophéties là-dedans ?

— Elles ont vocation à désigner l’ingrédient extraordinaire dont je parlais tout à l’heure, bien entendu.

Fatigué de ce jeu idiot, Richard soupira d’agacement.

— Et de quoi s’agit-il ?

— Pour ramener leur roi à l’existence, les Shun-tuk ont besoin que la vie et la mort se mélangent. Pour ça, il leur faut la contribution du Messager de la Mort – fuer grissa ost drauka.

Cette fois, Richard ne dit rien.

Hannis Arc fut ravi par ce soudain mutisme.

— Je vois que vous commencez à comprendre… Les Shun-tuk, eux, ont du mal. Ils ne saisissent pas que le sang de vivants dotés d’une âme ne suffit pas.

» Ce qu’il leur faut, c’est le fluide vital d’un de leurs semblables – quelqu’un qui appartient au troisième royaume parce que la mort est en lui –, mais à condition qu’il soit quand même doté d’une âme.

» Il n’existe qu’un seul Messager de la Mort. Vous, Richard Rahl. C’est vous l’Élu.

— Oui, j’ai déjà entendu ça quelque part.

— Vous vous moquez de moi parce que je crois aux prophéties, mais une fois de plus, ce sont elles qui m’ont montré la voie. Pour mépriser les prédictions comme vous le faites, il faut être un crétin, Richard Rahl. Aujourd’hui, ça va vous coûter très cher.

Quand l’Agiel de Vika s’abattit sur sa nuque, Richard cria à s’en casser les cordes vocales.

Chapitre 68

De nouveau, Vika aida Richard à se relever. Sans doute à cause de la perte de sang, il tituba, ses genoux se dérobant. Puis les derniers effets de la douleur due à l’Agiel s’estompèrent, et il se sentit un peu plus solide sur ses jambes. Malgré ça, la Mord-Sith continua à le soutenir, comme si elle avait peur qu’il tombe comme une masse.

Désormais, c’était plus la souillure de la mort que la souffrance de l’Agiel qui minait les forces du Sourcier. Samantha l’avait bien prévenu que ce phénomène irait en s’aggravant.

Eh bien, ça s’aggravait ! Les tortures de Vika et le couteau d’Hannis Arc avaient accéléré les choses, le rendant apparemment plus vulnérable encore au mal qu’il portait au plus profond de lui-même.

L’arme du « seigneur » Arc ne ressemblait à aucun couteau que Richard ait jamais vu. Le manche était en os – humain, probablement – et la lame en pierre noire y était solidement fixée par ce qui semblait être des lanières de peau humaine. Le tranchant étant parfaitement affûté – un point commun avec l’Épée de Vérité –, Richard n’avait rien senti quand Hannis Arc lui avait entaillé la chair.

Comme s’ils étaient en transe, les Shun-tuk psalmodiaient assez fort pour faire s’écrouler la voûte – en tout cas, on aurait pu le redouter. Ivres de sang, ils s’abandonnaient au rituel qu’ils étaient destinés à accomplir depuis des milliers d’années.

Et Richard les y avait aidés.

Baissant les yeux sur la Grâce qui ornait sa chevalière, il repensa au message de Magda Searus. Selon la première Inquisitrice, il risquait d’être l’homme qui détruirait le monde des vivants. Eh bien, c’était peut-être ce qu’il venait de faire.

— Ce couteau, qu’est-ce que c’était ? croassa-t-il.

— Celui qu’a utilisé Hannis Arc ?

Richard se contenta d’acquiescer.

Après avoir vérifié qu’Hannis Arc ne la regardait pas, Vika se pencha pour parler à l’oreille de son prisonnier. Pourquoi avait-elle jeté ce regard furtif à son maître ? Afin d’être sûre de ne pas le perturber pendant le rituel, ou pour une tout autre raison ?

— C’est une arme fabriquée par les Shun-tuk… Le seigneur Arc en possède plusieurs. Les Shun-tuk disent que leurs couteaux peuvent tuer les morts.

— Ils parlent ?

— Quand ils en ont envie, oui…

Richard se demanda s’il avait bien compris. Un couteau capable de tuer les morts ? Cela dit, dans le contexte, ça avait un sens évident. Beaucoup de cadavres ranimés tenaient lieu de serviteurs aux demi-humains. Pour l’heure, immobiles comme des statues, ils suivaient le rituel depuis les ombres de la caverne, leurs yeux rouges brillant comme des lucioles. Mais quand ils le voulaient, ces morts arrachés à la tombe pouvaient bouger à la vitesse de l’éclair.

Si ces cadavres ranimés devenaient soudain fous furieux, échappant au contrôle de leurs maîtres, il pouvait en effet être utile de disposer d’armes capables de les abattre. Pour avoir affronté ces tueurs morts, Richard savait qu’ils n’étaient pas faciles à vaincre. Même avec son épée, il avait eu du mal.

Son arme lui manquait. Se battre dans ce lieu grouillant de demi-humains et de cadavres ranimés ne l’aurait pas avancé à grand-chose ; pourtant, il aurait aimé sentir le poids familier de sa lame sur sa hanche gauche.

Au pire, il aurait eu une chance de hacher menu le roi mort, avant que les Shun-tuk le déchiquettent vivant.

Sur l’autel, la poitrine du cadavre se souleva soudain.

Une silhouette spectrale gisait au même endroit que la dépouille – une sorte de double transparent – et le cadavre bougeait chaque fois que l’apparition faisait un geste. Le spectre et le mort semblaient ne faire qu’un. Ou plutôt, la charogne était désormais possédée par un esprit translucide.

Dès qu’ils virent ce qui se passait sur l’autel, les Shun-tuk hurlèrent de plus belle. Certains d’extase, et d’autres de pure terreur. Après tout, ils avaient devant eux un souverain capable de revenir dans le monde des vivants. Un maître qui leur inspirait une loyauté sans bornes, bien entendu, mais qui éveillait aussi leur crainte la plus respectueuse. Même s’ils aspiraient depuis toujours au retour du roi, ce qui se produisait sous leurs yeux avait de quoi glacer les sangs.

Pour les demi-humains, cela marquait un nouveau début – l’aube d’une ère différente. Après des milliers d’années d’attente, les portes de leur prison s’étaient rouvertes et ils avaient de nouveau un roi.

Et ce souverain, pensa Richard, sinistre, allait bientôt les conduire à travers ces portes afin qu’ils se lancent à la conquête du monde.

Du coin de l’œil, Richard étudia Vika. Même si elle avait joué un rôle actif dans le réveil du roi, la Mord-Sith semblait perturbée par ce qu’elle voyait.

Richard enrageait d’avoir été la clé du retour à la vie d’un tyran. Un monstre qui par le passé avait semé la destruction et la mort dans le monde. À présent, il était de retour, et son séjour dans le royaume des morts ne lui avait sûrement pas adouci le caractère.

Sans Richard, rien de tout ça n’aurait été possible. Les Shun-tuk, Vika et Hannis Arc avaient certes contribué à la catastrophe, mais il en était le seul véritable responsable.

Porteur en même temps de la vie et de la mort, il appartenait au troisième royaume. En lui, le bien et le mal se mêlaient.

Il était l’Élu…

Chef de l’empire d’haran, il portait le surnom de fuer grissa ost drauka. Le Messager de la Mort, en haut d’haran.

Eh bien, il s’était comporté en tant que tel, permettant à la mort d’envahir le royaume des vivants.

Il lui revenait donc d’arranger les choses. Personne ne pouvait le faire à sa place.

Pour commencer, il allait devoir échapper à Hannis Arc, à Vika et à une horde de demi-humains qui pouvaient lancer sur lui une meute de cadavres ranimés. Après, il ne lui resterait plus qu’à en finir avec les prophéties.

En supposant qu’il soit toujours entier…

Le roi spectral s’assit et ses sujets glapirent d’excitation.

Voir un mort se réveiller n’était pas un spectacle très agréable. Surtout pour Richard, conscient de ce que ça signifiait pour le monde.

La peau du roi mort n’était plus sèche et parcheminée, sans doute grâce au sang de Richard et aux incantations d’Hannis Arc. À chaque instant, le revenant semblait bouger avec un peu plus de grâce et de fluidité. Pas celles d’un vivant, cependant. Non, on eût plutôt dit que le spectre tirait les ficelles du cadavre devenu sa marionnette.

Richard se demanda s’il voyait vraiment l’esprit du roi mort prendre les choses en main – si on osait dire – depuis le terrible royaume du Gardien.

De fait, le spectre semblait plus vivant, à sa manière, que la dépouille réveillée. Les deux cohabitant dans le même espace-temps, les traits pleins du fantôme remplissaient en quelque sorte les trous qui continuaient à grêler le visage du cadavre.

Les yeux du spectre voyaient. Ils regardaient partout, avides de détails.

Les lèvres naguère desséchées sourirent, comme si le revenant se réjouissait de revoir le monde auquel il avait jadis appartenu.

Lorsque le roi se tourna, laissant pendre ses jambes sur un côté de l’autel, Hannis Arc s’écarta d’instinct.

Un moment, le souverain savoura la liesse des Shun-tuk, qui scandaient frénétiquement son nom.

— Sulachan ! Sulachan ! Sulachan !

Comme Richard l’avait deviné, le roi mort était l’empereur Sulachan, l’antique maître de l’Ancien Monde. Revenu à la vie, il allait reprendre son œuvre là où il l’avait laissée.

Richard aurait voulu être mort, histoire d’en avoir fini avec tout ça.

Chapitre 72

Passant et repassant devant le fragment de voile qui en défendait l’entrée, Richard faisait inlassablement les cent pas dans sa cellule. Fou de rage, il ne parvenait pas à rester immobile. Depuis que son sang avait contribué à la résurrection de Sulachan, il croupissait dans ce trou. Personne n’était seulement venu voir s’il respirait toujours.

Quand Vika l’avait ramené dans sa grotte, après la cérémonie, il lui avait demandé ce qu’Hannis Arc entendait faire de lui. Selon la Mord-Sith, il serait livré aux demi-humains – tout comme ses amis – qui se feraient un honneur de le dévorer.

Seule une Mord-Sith pouvait prononcer de tels mots – « qui se feraient un honneur de le dévorer » – sans inciter un seul instant son interlocuteur à sourire, même amèrement.

Depuis, Richard savait que les Shun-tuk viendraient le chercher. Mais quand ?

En attendant, il avait passé son temps à imaginer ce qui arriverait, et à chercher un moyen de s’en sortir. Hélas, il n’avait rien trouvé. Face à un tel nombre d’adversaires, il n’aurait même pas le temps de bouger le petit doigt.

À force d’attendre, le Sourcier était au-delà de l’angoisse et du désespoir. Il devait sortir de cette prison. Fichu pour fichu, il entendait retrouver son épée et mourir en combattant. Une fin bien préférable à celle que lui destinaient les Shun-tuk.

En possession de son arme, il aurait une chance de tailler en pièces le roi ressuscité. Et peut-être même Hannis Arc, si tout se passait bien.

Et s’il ne pouvait en tuer qu’un ?

Cette question occupa longtemps Richard, car la réponse ne coulait pas de source. Mais quoi qu’il en soit, armé de son épée, il aurait une bonne chance de faire œuvre utile avant de succomber.

Certes, mais pour ça, il devait sortir de sa prison. Un moment, il avait cru que Vika l’aiderait – ou lui donnerait au moins un coup de pouce. Mais il ne l’avait plus revue…

Pourquoi donc ?

Et que mijotait Hannis Arc ? Sans nul doute, il avait un grand dessein, mais lequel ?

En ce qui concernait Sulachan, les choses étaient plus claires. De retour dans le monde des vivants, il avait l’intention de mener à bien son très ancien plan. Et sur la nature de ce plan, Naja avait été très explicite.

Richard baissa les yeux sur la chevalière que Magda Searus lui avait léguée. Sulachan voulait détruire la Grâce, tout simplement.

Mais quel rôle jouait Hannis Arc dans cette affaire ? De toute évidence, il n’était pas du genre à servir de séide à un revenant, fût-il empereur. Il avait son propre plan, ça ne faisait pas de doute.

Une seule chose intéressait les hommes comme Hannis Arc : le pouvoir ! Les tatouages qui couvraient son corps attestaient qu’il était prêt à tout pour atteindre son objectif. Y compris à se compromettre avec la magie noire.

La guerre contre l’Ancien Monde étant terminée, la seule cible de valeur, pour un conquérant, était l’empire d’haran. Du coup, les ambitions de l’évêque Arc devenaient faciles à deviner.

Il voulait la place de Richard !

En déambulant, Richard passait régulièrement devant toutes les ouvertures obstruées par un voile vert. Presque chaque fois, il appelait, espérant que Zedd ou quelqu’un d’autre lui réponde.

Son grand-père était-il seulement encore en vie ? En tout cas, il n’avait jamais obtenu de réponse… Contre toute logique, il se forçait à penser que ce n’était pas nécessairement un mauvais signe.

À cette heure, que faisaient Hannis Arc et Sulachan ? S’étaient-ils déjà mis en chemin ? S’il avait été encore là, l’évêque ne serait-il pas venu tourmenter son prisonnier ?

Pour la énième fois, Richard se demanda si on ne le gardait pas pour son sang, au cas où Sulachan aurait de temps en temps besoin d’un petit « revenez-y ». Au fond, l’empereur attendait peut-être de savoir s’il aurait encore besoin du fluide vital du Messager de la Mort. La précaution n’aurait pas été stupide, loin de là…

Richard rêvait de voir Sulachan entrer dans sa prison pour lui voler son sang. À la moindre occasion, il comptait bien tailler en pièces le spectre répugnant – avec ses dents, faute d’autres moyens. S’il ne pouvait pas grand-chose contre l’esprit de l’empereur, il était en revanche capable de détruire l’écœurante charogne qu’il animait.

Bien sûr, ce combat serait le dernier que Richard livrerait. Mais pour mettre un terme à l’horreur, c’était un prix acceptable. Surtout quand on était promis à finir dans le ventre d’une bande de demi-humains.

Richard sentait à distance la magie de son épée. Hélas, ça ne lui apportait rien, sinon une impression de manque qui lui déchirait parfois les entrailles.

Si l’arme avait été plus près, il aurait pu la faire venir à lui grâce au sortilège qui le liait à la lame. Par le passé, il avait déjà réussi cet exploit. Mais l’épée était bien trop loin de lui – en outre, il y avait le fragment de voile, sur l’entrée de sa prison. Même s’il avait pu appeler l’épée à lui, elle n’aurait pas pu traverser le rideau vert, se perdant à jamais dans le royaume des morts.

Richard baissa les yeux sur son bras entaillé. La blessure s’était refermée, certes, mais la peau avait noirci tout autour. Un effet du couteau de cérémonie, ou de la souillure qu’il portait en lui ?

Quelle importance, après tout ? Tôt ou tard, les Shun-tuk recevraient l’autorisation de le dévorer, et tout serait fini. Zedd et les autres, en revanche, devaient déjà avoir péri. Sans doute parce que Sulachan pouvait encore avoir besoin de son sang, le Sourcier bénéficiait d’un sursis.

Mais les demi-humains le tueraient sûrement avant que le poison de Jit ait eu raison de lui. Ingérer la souillure entraînerait-il aussi la perte de ses bourreaux ? Hélas, non, probablement, puisqu’ils appartenaient au troisième royaume.

Fatigué, Richard s’assit le dos contre une paroi et lança des petits cailloux pour passer le temps. Samantha s’en était-elle sortie ? Seule et très loin de chez elle, elle n’était sûrement pas hors de danger, mais au moins, Hannis Arc ne l’avait pas capturée. Du moins à ce moment-là, parce que depuis, bien des choses avaient pu arriver.

La jeune magicienne avait tellement insisté pour l’accompagner. Afin de sauver sa mère, bien sûr, mais aussi pour combattre la menace qui pesait sur le monde. Reprenant le flambeau des détenteurs du don de Stroyza, elle s’était vraiment montrée très courageuse.

Richard se sentait coupable de l’avoir abandonnée. De fait, il n’avait pas eu le choix, mais c’était moche quand même. Heureusement, il avait pu éviter qu’elle soit capturée en même temps que lui.

S’adossant à la paroi, le Sourcier posa les avant-bras sur ses genoux. La douleur due à l’Agiel, la captivité et l’angoisse le vidaient de ses forces. Sans compter qu’il dépérissait d’inanition.

Un épuisement qui le rendait encore plus vulnérable au poison de Jit.

— Seigneur Rahl ?

Richard releva la tête. Avait-il vraiment entendu une voix ?

Étouffé par le fragment de voile, le son semblait formidablement lointain. En même temps, il avait quelque chose de familier.

Chapitre 77

Quand les fugitifs sortirent du réseau de grottes, ils déboulèrent dans un champ de grandes flèches rocheuses. À la chiche lumière du crépuscule, ils eurent plutôt le sentiment de se retrouver au milieu d’une forêt d’arbres minéraux hantée par des spectres auréolés de ténèbres.

Pourtant, après l’obscurité des tunnels, tous durent cligner des yeux pour ne pas être éblouis.

Un silence de mort régnait sur ce triste décor. Mais il ne dura pas. Sortant de toutes les ouvertures, des Shun-tuk excités par l’imminence d’un festin jaillirent à l’air libre en hurlant. Le feu de sorcier de Zedd les avait seulement ralentis, car il n’avait pas pu se répandre dans tous les tunnels pour les nettoyer définitivement.

Les demi-humains avaient une faim dévorante d’âmes. Rien ne les arrêterait.

Sortant de trous dans la roche que Richard aurait crus trop petits pour un être humain, ces cafards de cauchemar se déversaient comme un raz-de-marée entre les minarets de pierre naturels.

Après avoir évalué la situation, le Sourcier estima que continuer à fuir serait suicidaire, car les dévoreurs d’âmes finiraient par les rattraper.

Il s’arrêta donc, saisit Cara par le poignet et la tira derrière lui. La magie de l’épée bouillonnait déjà en lui, exigeant sa part de chair et d’os.

À présent, c’était au Messager de la Mort d’étancher sa soif de sang.

Bien campé sur ses jambes, Richard s’apprêta à recevoir comme ils le méritaient les Shun-tuk qui fonçaient sur lui de toutes les directions à la fois.

Sa lame fendit l’air, décapitant les premiers agresseurs. Chaque coup moissonnait son lot de crânes peints en blanc, les faisant voler dans les airs en même temps que des geysers de sang.

Les Shun-tuk tombaient comme des mouches, leur corps décapité – ou encore muni d’une moitié de tête – s’écroulant sur le sol aux pieds du Sourcier de Vérité.

Richard s’abandonna à la fureur de l’épée. Toute autre pensée oubliée, il ne songeait plus qu’à tailler en pièces les monstres dépourvus d’âme qui osaient vouloir s’emparer de la sienne. Comme toujours dans ces moments-là, la soif de sang de l’épée n’avait pas de limites, et son propriétaire se faisait un plaisir de l’abreuver. Faire couler le sang des démons semblait désormais plus important que tout, y compris la survie.

Songeant à Benjamin, un fidèle soldat et un ami très cher, Richard frappa de plus en plus fort. Si un seul Shun-tuk était encore debout quand il en aurait fini avec eux, il estimerait avoir perdu la partie.

Le voyant occupé à massacrer les leurs, des demi-humains crurent avoir une occasion de prendre le Sourcier à revers. Les ayant repérés du coin de l’œil, Richard les laissa venir, puis il se retourna et continua son œuvre vengeresse. Des crânes volèrent dans les airs et des membres tombèrent sur le sol, vite suivis par des corps proprement coupés en deux.

Ses forces décuplées par la rage et le désespoir – en être de nouveau là, si peu de temps après avoir cru qu’il ne se battrait plus jamais –, Richard ponctuait chaque coup mortel par un cri qui semblait monter du plus profond de son âme.

Songer à fuir ? Pour quoi faire ? Rien n’existait plus que cette tuerie, et elle n’aurait pas de fin.

Après un moment, debout face à une montagne de cadavres, Richard dut tailler dans cette masse de membres et de torses pour se dégager un espace où combattre. Piétinant cette immonde bouillie, de nouveaux Shun-tuk, aveuglés par le désir de posséder une âme, vinrent s’offrir en sacrifice sous la lame de l’Épée de Vérité.

Glissant sur le sang et les entrailles, certains s’empalaient simplement sur l’arme de Richard. Victoires faciles ou pas, celui-ci prenait tout ce qu’on lui donnait, pourvu qu’il y ait à la fin quelques dévoreurs d’âmes de plus réduits en bouillie.

La bataille n’avait rien d’élégant. Oubliée, la danse avec les morts dont le Sourcier était jusque-là si fier. En ce jour, il s’adonnait à une boucherie, et rien n’aurait pu mieux convenir à sa poignante tristesse.

Dans le même état que lui, Cara combattait avec une fureur identique. Un couteau dans chaque main – le Créateur seul savait où elle les avait trouvés –, la Mord-Sith taillait dans la chair impie avec une noire jubilation.

Rien de plus compréhensible, aux yeux de Richard. D’habitude, il voyait la jeune femme combattre avec son Agiel, mais faute du lien qui unissait le seigneur Rahl à ses sujets, l’arme magique ne fonctionnait pas.

Un obstacle qui n’avait rien d’insurmontable pour Cara. Et dans ces circonstances particulières, devina Richard, elle préférait peut-être même un contact plus direct et plus « tranchant » avec ses cibles.

Sur les flancs du Sourcier, mais un peu derrière lui, les soldats de la Première Phalange saisissaient l’occasion de venger leur général, un chef qu’ils avaient toujours admiré et aimé. Et si on les tenait pour le haut du panier des forces d’haranes, ce n’était pas pour rien…

Déjà terrifiants dans des circonstances normales, ces hommes devenaient plus dévastateurs qu’une tempête quand la fureur leur faisait oublier jusqu’à la nécessité de protéger leur vie. Assister à la vengeance de la Première Phalange était vraiment un privilège, et Richard déplorait de ne pas pouvoir en profiter plus sereinement.

En retrait du champ de bataille, Zedd et Nicci déchaînaient leur pouvoir avec une mortelle efficacité.

Dans le lointain, Richard captait les rugissements du feu de sorcier qui semait la mort parmi les Shun-tuk continuant à se déverser des ouvertures. Carbonisés avant même d’avoir participé à la bataille, ces dévoreurs d’âmes ne servaient même pas d’avertissement à leurs camarades, qui continuaient à foncer vers la mort comme des taureaux furieux.

Richard entendit le bruit sourd de colonnes de pierre s’abattant sur des hordes de démons. L’œuvre de Nicci, probablement aidée par Samantha et par sa mère.

Taillés en pièces, carbonisés, réduits en bouillie… Malgré tout ça, les Shun-tuk ne battaient pas en retraite, et une dizaine d’entre eux semblait jaillir du néant dès qu’un des défenseurs en tuait un.

Dans son cocon de rage et de haine, Richard continuait à repousser les vagues de dévoreurs d’âmes qui déferlaient sur lui. Apparemment, il était une proie de choix, sans doute parce que son sang avait servi à ramener l’esprit de Sulachan du royaume des morts.

Ces démons voulaient son sang ? Eh bien, qu’ils viennent le prendre, s’ils l’osaient ! Plus ils seraient nombreux, et plus il ajouterait de charognes à son tableau de chasse.

Le souffle court et les bras de plus en plus lourds, le Sourcier ne marqua pourtant pas la moindre pause. Plus il ferraillait et plus sa colère augmentait, alimentant sa soif de tuer. Dans un état second, il se concentrait uniquement sur sa mission sacrée.

Uniquement ? Non, pas vraiment… Dans un coin de sa tête, il savait que cette folie aurait une fin – et pas agréable pour lui. Les Shun-tuk étaient trop nombreux. Tôt ou tard, ils prendraient le dessus.

Dans la pénombre, derrière la meute de dévoreurs d’âmes, Richard vit que des cadavres ranimés commençaient à sortir des ouvertures dans la roche.

Chapitre 82

Kahlan crut entendre des bruits de pas dans le couloir.

Attachée à des chaînes pendues au plafond, dans une petite pièce sans fenêtres, l’Inquisitrice avait toutes les peines du monde à se tenir en équilibre sur la pointe des pieds. La seule façon d’empêcher que tout son poids repose sur ses poignets entravés au-dessus de sa tête. Un système de poulies permettait à ses bourreaux de la soulever régulièrement, rendant sa position de plus en plus précaire et de plus en plus douloureuse.

Dès qu’elle cessait de tendre au maximum les jambes pour que ses orteils soient en contact avec le sol, Kahlan soumettait ses bras à la torture. Et très vite, sa respiration se bloquait – tous les tortionnaires du monde savaient que c’était inévitable quand on pendait ainsi au bout d’une chaîne.

Pour ne pas suffoquer, la jeune femme tendait de nouveau les jambes. Les crampes dans les mollets ne tardant pas, elle finissait par perdre l’équilibre, et tout le cycle infernal recommençait. Blessés par les fers, ses poignets saignaient.

Soumises à une terrible traction, ses épaules lui faisaient un mal de chien. Une douleur insupportable… et qu’elle devait pourtant endurer, au risque d’en perdre la raison.

Dans un coin de la pièce, Otto, l’eunuque aux pieds nus, mangeait un croûton de pain. Presque totalement édenté, il disposait encore de deux incisives très pointues qui dépassaient de ses lèvres lorsqu’il fermait la bouche. Son nez cassé en maintes occasions ne lui permettant plus vraiment de respirer, il ne la fermait pas souvent…

Otto était chargé de tourmenter Kahlan. De temps en temps, il se levait et la frappait sur les côtes avec un gros bâton. Bien entendu, elle finissait par glisser, tout son poids reposant alors sur ses poignets cisaillés par les fers. Quand elle éclatait en sanglots, vaincue par la douleur, son tortionnaire allait se rasseoir dans son coin pour manger ou essayer de nettoyer ses pieds crasseux. Apparemment, il détestait les cals et faisait tout son possible pour s’en débarrasser.

Sans jamais dire un mot, Otto s’acquittait de sa tâche machinalement, comme si on lui avait ordonné de battre un tapis. Quand la prisonnière craquait sous ses coups, il semblait surtout satisfait de pouvoir retourner s’asseoir.

Dès qu’elle recouvrait un semblant d’équilibre et cessait de pleurer, il se relevait et le processus recommençait. Parfois, au lieu de viser les côtes ou le dos de Kahlan, Otto tapait sur ses cuisses, histoire d’obtenir un résultat plus rapide.

L’Inquisitrice redoutait d’avoir perdu l’esprit avant que ses geôliers lui fassent la grâce de la tuer. En elle, tout n’était plus que désespoir et résignation. Ignorant où étaient Richard et les autres, elle savait en revanche qu’ils n’auraient aucun moyen d’apprendre où on la retenait. Avec le temps, si ce supplice continuait, elle finirait par appeler la mort de ses vœux.

C’était exactement ce que voulait Dreier. Selon lui, aux portes de la mort, on pouvait voir l’avenir, et il échangeait des prophéties contre une fin rapide et sans douleur.

Personne ne pouvait endurer éternellement la souffrance. Tôt ou tard, comme n’importe qui, Kahlan supplierait qu’on mette un terme à la sienne.

Les bruits de pas approchaient. Concentré sur son croûton de pain, Otto semblait ne pas les avoir entendus. De toute façon, il n’en avait rien à faire. En revanche, Kahlan frissonna en songeant qu’il devait s’agir de la Mord-Sith nommée Dora.

La cellule de l’Inquisitrice était atrocement crasseuse. Sur le sol jonché d’immondices, de la paille servait à absorber le sang des suppliciés. Celui de Kahlan s’y ajoutait, faisant de petits cercles rouge vif sur les taches de fluide vital depuis longtemps séché.

Minée par le manque de sommeil, Kahlan avait parfois des hallucinations. Doté d’une grande conscience professionnelle, Otto s’assurait qu’elle ne puisse pas dormir, même cinq minutes, quand on la descendait au niveau du sol pour la faire boire et manger.

La souillure laissée par Jit n’arrangeait rien, bien entendu. Inlassablement, elle rongeait l’âme de l’Inquisitrice, la détruisant de l’intérieur.

Reconnaissant des bruits de bottes, Kahlan conclut que c’était bien une Mord-Sith qui approchait. À part Erika et Dora, y en avait-il d’autres dans l’abbaye ? Qu’importait, au fond ? D’une cruauté sans bornes, Dora suffisait bien à son malheur.

Chargée d’apporter ses maigres repas à Kahlan, Dora ordonnait à Otto de vider le pot de chambre, comme si une telle corvée avait été indigne d’elle. À l’évidence, elle pensait mériter un destin plus glorieux que de nourrir des prisonniers et diriger un séide crasseux.

Le lent processus de torture que subissait Kahlan semblait taper sur les nerfs de cette Mord-Sith. Si on l’avait laissée faire, les choses seraient allées à un bien meilleur train.

Dévastée par l’inexorable action de la mort en elle, Kahlan se sentait trop mal, la plupart du temps, pour vraiment se soucier de sa condition actuelle. Cette indifférence forcée agaçait Dora. Perdant patience, elle pointait très souvent son Agiel sur la prisonnière en lui promettant d’être bientôt de retour. Des menaces qui perçaient à peine le cocon d’indifférence de Kahlan.

En de très rares occasions, lorsque Otto s’absentait un moment de la cellule, Dora se permettait d’abattre son Agiel sur le ventre de l’Inquisitrice.

Le souffle coupé, Kahlan cessait de lutter pour garder ses pieds en contact avec le sol. Et même après le départ de Dora, trop épuisée, elle continuait à se laisser pendre par les poignets, si désespérée qu’elle ne parvenait même plus à pleurer.

Par bonheur, elle parvenait encore à penser à Richard. S’imaginer près de lui, les yeux rivés dans les siens, était une des dernières choses qui la raccrochaient encore à la vie. Même si elle savait que ça n’arriverait plus jamais.

Quand la porte s’ouvrit, ce fut comme prévu pour laisser passer Dora, vêtue comme d’habitude de son uniforme de cuir noir.

L’air à la fois distraite et pressée, la Mord-Sith portait à la ceinture une clé accrochée à une lanière de cuir. À première vue, c’était celle des fers de Kahlan.

Pensant qu’on allait la transférer ailleurs pour passer aux « choses sérieuses », la jeune femme ne put s’empêcher de trembler convulsivement. Alors qu’elle était à bout de forces, son calvaire commençait à peine, elle en avait parfaitement conscience.

Si Dora la débarrassait de ses fers, comprit-elle aussi, ce serait sa dernière chance de tenter une évasion.

Mais dans son état, que pourrait-elle contre une Mord-Sith en pleine forme ? D’autant plus que Dora, pas née de la dernière pluie, allait sans doute lui plaquer son Agiel sur la gorge, histoire de la dissuader de tenter quelque chose.

Peut-être, mais quand une dernière chance se présentait, il fallait la saisir. Si elle voulait survivre et revoir Richard, Kahlan n’avait pas le choix.

— Fais-la descendre ! ordonna Dora à Otto.

Le pouilleux personnage bondit sur ses pieds. Décrochant la chaîne, il la laissa glisser entre ses mains pour ralentir la descente de Kahlan. Enfin, la ralentir un peu, car le contact avec le sol fut rude.

Toujours de très mauvaise humeur, Dora fit signe à Otto de sortir. Sans demander son reste, il s’éclipsa et ferma la porte derrière lui.

— Debout ! cria la Mord-Sith. Je dois te conduire ailleurs.

— Où ? demanda Kahlan sans esquisser un geste.

Pas seulement par mauvaise volonté. Mais parce que ses jambes, pour l’instant, refusaient de lui obéir.

— Tu verras bien ! Allons, debout, que je t’enlève tes fers ! Mais ne te fais pas d’illusions, tu détesteras l’endroit où je t’emmène et ce qui t’y arrivera.

Chapitre 86

Seul à l’écart du camp dressé au pied d’une muraille de pierre, Richard s’adossa à un rocher et regarda le petit feu qui brûlait dans le lointain. En plissant les yeux, il distinguait les silhouettes endormies de ses compagnons.

L’odeur de la fumée et les craquements du bois lui rappelèrent des dizaines de nuits semblables, dans ses chères forêts de Terre d’Ouest. Bien sûr, ici, il n’était pas en territoire ami, mais ça changerait bientôt.

S’il ne pleuvait plus, le ciel restait plombé. Et ces nuits sans lune, sous toutes les latitudes, avaient quelque chose d’inquiétant. Comme si d’invisibles ennemis rôdaient dans les ombres.

Richard avait insisté pour monter la garde. Comme de juste, tout le monde avait protesté. Mais c’était qui, le chef ? Et le chef, ce soir, avait besoin de solitude…

Heureux que Kahlan et presque tous ses amis soient sains et saufs, le Sourcier se réjouissait aussi d’être en chemin pour le Palais du Peuple. Mais il lui restait beaucoup de sujets d’inquiétude.

Que faire contre le roi spectral ramené du royaume des morts par Hannis Arc ? Comment résoudre le problème de la haute muraille, désormais ouverte aux quatre vents ? Jusqu’où iraient les invasions de demi-humains et de cadavres ranimés ? Et que mijotait Hannis Arc ? Le connaissant, ça ne pouvait rien être de bon…

Et comment était-on censé en finir avec les prophéties ?

Enfouie depuis des millénaires dans les entrailles du Jardin de la Vie, la machine à présages répondrait peut-être à ces questions. Sa fonction étant exclusivement de générer des prédictions, elle saurait peut-être ce qu’il fallait faire pour que ça cesse à tout jamais.

Quelque chose soufflait à Richard que Regula – le nom de la machine – détenait la clé de tout.

Bien sûr, il y avait aussi les textes laissés à son intention dans les tunnels de Stroyza. Des mots qui s’adressaient au Messager de la Mort.

Tout ça avait un point commun secret qu’il devrait découvrir.

Quand Nicci et Zedd les auraient guéris, Kahlan et lui, il pourrait se lancer dans cette quête. Pour ça, il devrait trouver la partie manquante du livre intitulé Regula. Un ouvrage centré sur la machine cachée dans le Temple des Vents à l’époque de Magda Searus et de Merritt – soit au temps où on avait érigé la haute muraille.

Magda et Merritt avaient laissé à Richard une chevalière, afin qu’il ne perde jamais de vue l’enjeu de tout ça. Dans un coin de sa tête, il ne cessa pas de penser à leur message.

Un problème à la fois, songea-t-il. Et pour t’en sortir encore mieux, pense à la solution, pas au problème.

Un des dictons préférés de Zedd.

Dans un premier temps, Richard décida de recenser tous les points positifs.

Kahlan était de nouveau avec lui, sous une solide protection. Zedd, Nicci, Cara et bon nombre de soldats étaient de nouveau libres – parce qu’il avait compris comment les sortir de cellules gardées par une émanation du royaume des morts.

En un sens, c’était déjà beaucoup plus que ce qu’il aurait espéré au début de cette terrifiante aventure.

Il ne restait plus qu’à prendre les problèmes les uns après les autres… Désormais, il pouvait compter sur l’aide de Zedd et de Nicci, et au palais, d’autres personnes compétentes, comme le Prophète Nathan, seraient disposées à lui prêter main-forte.

À la lueur du feu, Richard vit que Cara était en train de le rejoindre. Sans bouger, il attendit qu’elle arrive.

— Seigneur Rahl, puis-je vous parler ? demanda-t-elle quand elle se fut campée devant le Sourcier.

— Bien entendu, Cara. Tu le sais bien…

— Seigneur Rahl, je suis venue vous demander quelque chose.

— Je t’écoute…

La Mord-Sith chercha le regard de son seigneur.

— Je voudrais que vous me rendiez ma liberté.

— Ta liberté ?

— C’est ça… Je vous ai servi loyalement. Comme récompense, je vous demande ma liberté.

— Cara, c’est impossible.

— Puis-je vous demander pourquoi ?

— Comment te rendre quelque chose que je ne t’ai jamais pris ? Tu es libre, mon amie. N’ai-je pas dit dès le début que les Mord-Sith, toi comprise, restaient à mes côtés de leur plein gré ? Vous êtes toutes libres de partir à n’importe quel moment. C’est pour ça que nous avons combattu l’Ordre Impérial. Je n’ai aucun droit sur toi.

— Je sais… Mais je suis une Mord-Sith, et en tant que telle, je vous demande de me délier de mon serment.

Richard sonda le regard de Cara un long moment – le temps d’être sûr que sa voix ne le trahirait pas.

— Requête accordée.

Cara hocha tristement la tête, se détourna, s’éloigna d’un ou deux pas mais se retourna.

— Puis-je garder mon Agiel ? Si je l’ai encore, je saurai que vous êtes guéri et que le don vous est revenu… Quand mon arme sera de nouveau fonctionnelle, je pourrai cesser de m’inquiéter pour vous.

— Cara, c’est ton Agiel… Mon amie, il m’est difficile d’en parler, mais… Eh bien, j’ai beaucoup de peine pour Ben.

— Seigneur, ces tueurs voulaient lui voler son âme, mais c’est la mienne qu’ils ont prise.

Richard aurait voulu tout arranger par il ne savait trop quel miracle. Mais ce n’était pas à sa portée, et rien n’aurait pu lui faire plus de chagrin.

— J’aimerais que tu restes avec Kahlan et moi. Nous sommes tes amis et nous t’aimons.

— Je le sais, seigneur. Et tous les deux, vous me manquerez.

— Où iras-tu ?

— Partout où il y a des ennemis à tuer.

Richard s’attendait à cette réponse, et il aurait pu lui opposer une cataracte d’objections. Par respect pour son amie, il n’en fit rien.

— Je comprends.

— Merci, seigneur Rahl.

La Mord-Sith se détourna, mais le Sourcier la rappela.

— Cara, avant que je te laisse partir, veux-tu bien que je te serre dans mes bras ?

Cara sourit enfin, revint vers son seigneur et l’enlaça, posant la tête contre son épaule. Une main sur la nuque de la jeune femme, Richard chercha des mots qui ne lui vinrent jamais, car il n’y avait rien à dire.

Quand Cara s’écarta enfin de son seigneur, elle vit que Kahlan les regardait.

Sans dire un mot, l’Inquisitrice prit à son tour la Mord-Sith dans ses bras et l’étreignit un long moment.

— Cara, c’était un grand homme, et il nous manquera longtemps…

— Merci, Mère Inquisitrice.

La Mord-Sith s’écarta et prit la main de Kahlan, puis celle de Richard.

— À part mon sacré général… je veux dire, Benjamin, vous êtes ce qui m’est arrivé de meilleur dans la vie. Je vous aime.

Cara lâcha la main de ses amis, s’essuya les yeux d’un revers de la main, puis sécha celle-ci sur sa hanche.

— L’aube ne tardera plus. Ne traînez pas, surtout ! Je veux que vous gagniez au plus vite le palais. (Elle sourit.) Je vous reverrai peut-être… Qui peut le dire ?

— Ton foyer est chez nous, Cara, souffla Richard. Tu y auras toujours ta place.

— Merci.

Sur ce dernier mot, la Mord-Sith s’éloigna dans la nuit.

Appuyés l’un contre l’autre, Kahlan et Richard la suivirent des yeux jusqu’à ce que l’obscurité l’ait avalée.

— Je l’aime trop pour l’empêcher de partir, souffla Richard – au moins autant pour lui-même qu’à l’intention de Kahlan.

Il aurait eu des milliers de choses à dire à son amie. Mais l’amour et le respect primaient le bon sens et la logique…

— Moi aussi…, murmura Kahlan. Tu crois qu’elle reviendra un jour ?

— Tout est possible…, répondit Richard en passant un bras autour des épaules de sa femme.

— Tu penses qu’il ne lui arrivera rien ?

Cara s’en allait avec un couteau normal sur une hanche, et sur l’autre, un couteau en pierre inventé par les Shun-tuk pour venir à bout des cadavres ranimés.

— À mon avis, ce n’est pas pour elle qu’il faut s’inquiéter… Mais elle avait raison, il fera bientôt jour. Nous devrions aller rassembler nos affaires et seller les chevaux. Plus vite nous serons au palais, plus tôt Zedd et Nicci nous auront guéris.

Un sourire flotta sur les lèvres de Kahlan.

— Seigneur Rahl, je souscris à votre plan. Être de retour à la maison sera très agréable.

— Et Cara nous y rejoindra un jour, j’en suis sûr.

Kahlan leva sur son mari ses magnifiques yeux verts.

— Tu me le promets ?

En guise de réponse, Richard se contenta de sourire.

Chapitre 7

— Mes morts ? demanda Gérald.

Le roi spectral sourit de nouveau, et son regard se durcit.

— Oui, tes morts. Nous avons besoin d’eux. Il faut qu’ils deviennent nos morts.

Sur ces mots, Sulachan leva les bras. Sur toutes les tombes, la terre ondula – presque comme si elle bouillonnait, si une telle chose avait été possible. En même temps, l’aura bleue du spectre changea pour devenir d’une teinte verdâtre maladive.

Des bras jaillirent du sol, leurs mains s’ouvrant et se refermant spasmodiquement. Des pieds apparurent aussi, ruant pour se dégager de leur gangue de tourbe.

Les morts sortaient du tombeau ! Alors que la terre les rejetait un à un, ou ne parvenait plus à les contenir, les guerriers au corps enduit de cendres s’écartèrent des sépultures que leurs occupants désertaient. Une vision de cauchemar, pire que tout ce que Gérald aurait pu imaginer.

Certains cadavres n’étaient plus que des momies desséchées dont les articulations grinçaient sinistrement tandis qu’ils déchiraient leur linceul moisi. Sous leurs vêtements souillés d’immondes fluides depuis longtemps séchés, la peau avait fondu, rongée par les acides de la décomposition, et ne faisait quasiment plus qu’un avec le tissu.

D’autres morts ranimés étaient encore tout bouffis, leurs frusques poisseuses de liquides visqueux. Le premier stade de la décomposition, comprit Gérald. Ceux-là n’avaient aucun mal à se débarrasser de leur linceul imbibé d’excrétions physiologiques. Mais les efforts qu’ils produisaient pour s’extraire de la terre leur arrachaient des parties de la peau et de la chair, les faisant ressembler à des écorchés vifs aux tendons et aux os apparents.

Sur certains, au creux de ces plaies, Gérald aperçut de grosses masses de vers encore affairés à leur tâche morbide.

D’autres revenants n’étaient guère plus que des squelettes auxquels s’accrochaient encore quelques lambeaux de chair desséchée et des tendons cassants comme du vieux parchemin. Par miracle, les vestiges de leurs vêtements les gardaient encore plus ou moins entiers. Les plus anciens, cependant, tombaient en poussière avant même d’être revenus totalement à l’air libre.

Gérald repéra quelques tombes si antiques que rien n’en sortait, faute de restes demeurant en terre. Mais la plupart des cadavres étaient encore entiers, et ils grognaient en se débattant contre la tourbe qui tentait de les retenir. De retour dans le monde, ils n’étaient plus de braves gens, mais des créatures aux yeux rouges écumantes de rage et de haine.

Pétrifié, Gerald regarda des centaines de morts – dont un certain nombre qu’il avait inhumés de ses mains – émerger du repos éternel pour venir arpenter de nouveau le monde. Grâce à leur visage ou à leurs vêtements, il en reconnut beaucoup, se souvenant de ce qu’ils étaient de leur vivant. Les plus anciens, trop abîmés, n’évoquèrent rien dans sa mémoire.

Mais aucun, sans exception, n’avait plus le moindre rapport avec ce qu’il avait été. Des coquilles vides, dépourvues d’âme… Car si leur enveloppe charnelle revenait à l’air libre, Gerald aurait mis sa main au feu que leur esprit n’était pas du voyage. Des corps animés par une magie noire, mais que n’habitait pas la flamme vitale de la Grâce et de la Création.

Un moment, le vieux fossoyeur se demanda s’il n’était pas mort sans s’en apercevoir. Peut-être voyait-il simplement les choses telles qu’elles étaient dans le royaume des morts, de l’autre côté du voile…

La puanteur qui le prit à la gorge le fit renoncer à cette idée. S’il avait été mort, il ne l’aurait pas sentie… Pour l’heure, il n’avait pas quitté le monde des vivants.

Les revenants se campèrent au milieu des guerriers, attendant avec eux que la dernière tombe se soit vidée de son occupant. Les yeux cernés de peinture noire des inconnus, remarqua Gerald, ressemblaient étonnamment à ceux des morts les plus anciens – d’énormes orbites vides presque noires, n’était la lueur rouge qu’on ne retrouvait pas dans celles des vivants.

— Guide-nous, dit le seigneur Arc lorsque le sol eut enfin cessé de bouillonner.

Le « seigneur » Arc… Un titre que Gerald n’avait jamais entendu. Jusque-là, le gouverneur de la province de Fajin portait celui d’évêque. Mais ça ne pouvait pas être quelqu’un d’autre. La description correspondait trop bien.

Mort de peur, Gerald n’allait sûrement pas s’enquérir des raisons de ce changement d’appellation.

— Vous guider vers où, seigneur Arc ?

— Eh bien, jusqu’à Insley, voyons ! Je n’y suis jamais allé. Cette ville appartenant à mon empire, il semble logique que je la connaisse.

— Votre empire, seigneur Arc ?

Hannis Arc tendit un bras vers le sud-ouest.

— Oui, l’empire d’haran…

Selon les jeunes gens revenus du combat, la guerre contre l’Ancien Monde avait été terrible. Depuis la victoire, acquise à un prix très élevé, le seigneur Richard Rahl régnait sur D’Hara dans un monde de nouveau en paix. Dans l’histoire, pour ce qu’en savait Gerald, le maître de D’Hara avait toujours été un Rahl.

Mal à l’aise, il détourna les yeux d’Hannis Arc. Regarder les tatouages était une épreuve, mais le pire restait de croiser ce regard rouge sang qui brillait presque autant que celui des revenants.

— Seigneur Arc, il faut pardonner mon ignorance… Je ne suis qu’un pauvre fossoyeur, dans une petite ville tellement éloignée du reste de D’Hara qu’elle n’en reçoit pratiquement jamais de nouvelles. D’après ce que je sais, c’est Richard Rahl, le seigneur qui dirigeait nos armées pendant la guerre, qui règne sur l’empire d’haran.

Hannis Arc eut un sourire indulgent.

— Tu n’avais pas tort de le croire, mais c’est terminé. La maison Rahl ne règne plus sur D’Hara – ni sur rien d’autre, d’ailleurs. Et ce Richard n’est plus qu’un souvenir, sa chair déjà dévorée par quelques-uns des demi-humains de l’empereur Sulachan.

— Demi-humains, seigneurs ?

— Les Shun-tuk, nos guerriers… (Hannis Arc désigna les sauvages au corps enduit de cendres.) Les demi-humains… Des êtres sans âme… Allons, guide-nous, fossoyeur, si tu ne veux pas faire partie dès maintenant de notre armée de morts.

Gerald n’avait jamais entendu parler des Shun-tuk et encore moins des demi-humains. Face à ces créatures et aux revenants, il lui fallut mobiliser tout son courage pour que sa voix ne tremble pas.

— Seigneur Arc, Insley est au bout de cette route, la seule qui existe. Ce n’est pas loin du tout. Encore quelques tournants et vous y serez. Vraiment, vous n’aurez aucun mal à trouver, et je suis sûr que les habitants… eh bien, accueilleront chaleureusement leur nouveau maître.

Le seigneur Arc eut de nouveau un rictus. Le roi spectral et la Mord-Sith, en revanche, ne se donnèrent pas la peine de faire semblant de sourire. Pas plus que les guerriers. Quant aux morts, ils semblaient dévorer le pauvre Gerald du regard.

— Je doute qu’ils soient très contents de nous voir…

Gerald en doutait aussi, pour être honnête. Il tourna la tête en direction de la ville, pressé de voir partir le seigneur Arc, l’empereur, la Mord-Sith et leurs guerriers. Sans rien dire des morts ranimés…

— C’est tout près, à la fin de la route. Vous n’aurez pas besoin de moi pour trouver.

Avertir les habitants d’Insley ? Gerald aurait aimé pouvoir le faire, mais ce n’était pas en son pouvoir.

— Nous n’avons pas besoin de toi pour trouver, c’est exact, dit le seigneur Arc avec une patience trop exagérée pour être honnête. Mais t’ai-je demandé où était Insley ? Non, j’ai exigé que tu nous guides !

— Pour quoi faire ? osa demander Gerald.

Ces gens lui faisaient si peur qu’il en oubliait sa légendaire prudence.

Ce fut le roi spectral qui répondit :

— Nous avons besoin de toi comme témoin.

Gerald eut l’impression que la voix de Sulachan lui brûlait la peau, comme si on la marquait au fer rouge.

— Exactement, renchérit le seigneur Arc. Un témoin afin que les habitants d’autres villes et villages sachent à quoi ils s’exposeront s’ils ne s’inclinent pas devant leur nouveau maître, accueillant avec joie les changements qu’il apporte dans le monde des vivants. Nous te donnons une chance d’aider tous ces gens, fossoyeur. Tu raconteras ce qui va se passer ici afin d’épargner ce sort à d’autres personnes.

Sentant ses genoux trembler, Gerald déglutit péniblement.

— Ce qui va se passer ici, seigneur ?

— Les habitants d’Insley n’ont pas daigné me réserver un accueil digne de ce nom. C’est une offense impardonnable.

Gerald fit un pas en avant.

— Seigneur Arc, permets-moi de courir les prévenir. Ils s’inclineront devant toi, je le sais. Donne-moi une chance de te le prouver.

— Ça suffit ! s’écria soudain le roi spectral.

Il tendit une main vers la pioche que tenait toujours Gerald. Le manche de l’outil devint brûlant, puis il se consuma en un éclair, s’effritant entre les doigts du fossoyeur. La tête en fer tomba lourdement sur le sol, dans lequel elle se ficha.

Stupéfait, Gerald la regarda rouiller en une fraction de seconde et se désintégrer à son tour. À part quelques cendres noires et un petit tas de fragments rouge sombre, il ne restait plus rien de la pioche.

Tendant un index tatoué vers la route, le seigneur Arc fit signe à Gerald de se mettre en chemin.

Un ordre qu’il valait mieux exécuter, si le fossoyeur tenait encore à la vie. N’ayant pas le choix, il ouvrit la marche devant les hordes d’Hannis Arc.

Une armée de demi-humains et de morts ranimés prête à fondre sur Insley.

Chapitre 8

Sur le chemin de la ville, la route serpentait entre de grands chênes centenaires qui formaient un bois dense et sombre. Sous la frondaison qui occultait pratiquement le ciel, on avait du mal à distinguer le jour de la nuit. Et dans la pénombre, les yeux rouges des morts brillaient encore plus fort…

Gerald aurait donné cher pour que le trajet soit bien plus long. Même en se creusant la cervelle, il n’avait trouvé aucun moyen de prévenir les habitants. Et s’il courait, il n’aurait pas le temps de tout expliquer avant que le seigneur Arc et ses troupes arrivent. De toute façon, faute d’avoir vu de quoi il retournait, les gens ne le croiraient pas sur parole…

Les deux « souverains » avançaient sur les talons du fossoyeur, la Mord-Sith suivant son maître comme son ombre. Les Shun-tuk venaient ensuite, le martèlement de leurs pieds nus faisant trembler le sol, et les morts ranimés marchaient parmi eux.

La brume sombre enveloppait toute la colonne, comme si l’air était empoisonné par ces maléfiques envahisseurs.

Au sommet d’une petite butte, Gerald jeta un coup d’œil derrière lui. Pour la première fois, il eut un aperçu du nombre de demi-humains qui le suivaient. S’il s’arrêtait où il était, il lui faudrait probablement la journée pour les voir tous passer. En supposant que ça suffise…

La route n’étant pas assez large pour eux, les guerriers s’étaient déployés dans les bois, telle une marée prête à se déverser sur Insley pour n’en laisser que des ruines. Avec leur démarche raide, les morts ranimés faisaient penser à des débris charriés par ce flot dévastateur.

Le jardin des morts que Gerald soignait depuis si longtemps venait d’être moissonné par un roi spectral résolu à s’approprier ce qui lui appartenait…

Au sortir du bois de chênes, juste après le sommet de la butte, les premiers bâtiments d’Insley apparurent. Dans certaines villes, comme Saavedra, par exemple, les constructions étaient en pierre. Bien plus modestes, celles d’ici étaient en bois, un matériau qui ne manquait pas dans les Terres Noires.

Parfois adossées à une haie de chênes, la plupart des maisons se dressaient des deux côtés de la route, comme si elles désiraient tourner le dos aux terres hostiles qui les entouraient. Les plus grandes, à deux niveaux, se serraient presque frileusement les unes contre les autres.

Le premier niveau, très souvent, abritait la boutique et l’atelier d’un maroquinier ou d’un ébéniste, voire le magasin d’un boucher, d’un boulanger ou d’un herboriste. Bien entendu, les artisans et leur famille vivaient à l’étage, le plus près possible de leur lieu de travail.

Il existait bien quelques rues latérales, mais ce n’étaient guère que des venelles menant aux modestes habitations à une ou deux pièces des paysans qui s’occupaient des champs ou des animaux, à l’extérieur de la ville.

Insley n’était pas assez grande pour avoir une auberge. Lorsque des marchands y passaient, les artisans leur permettaient en général de dormir dans leur boutique. Sinon, il leur restait la grande grange, à l’autre bout de la cité.

Plus loin à l’ouest et au sud, en tout cas d’après ce qu’on disait, les paysans habitaient au milieu de leurs champs, dans des maisons appelées des « fermes ». Une solution pratique, car elle leur évitait d’avoir à venir tout le temps en ville, ces excursions étant réservées aux jours de marché ou de kermesse. Quand on vivait sur place, il se révélait plus facile de veiller sur les récoltes, de surveiller les troupeaux et d’entretenir les outils et les clôtures. Mais dans les Terres Noires, ces avantages ne pesaient pas bien lourd. Afin de se protéger, les gens, paysans compris, avaient tendance à se regrouper. Dans le même ordre d’idées, ils ne s’aventuraient pas seuls hors de la ville sans une bonne raison et s’enfermaient à double tour la nuit.

Ces précautions ne serviraient à rien, cette fois. Et la lumière diurne non plus… En ce jour, sous le soleil, le malheur venait frapper au cœur d’Insley, et rien ne pourrait l’arrêter.

Sur la droite, des femmes occupées à étendre du linge devant une maison s’immobilisèrent, les yeux ronds. Puis elles coururent prévenir les autres de l’arrivée d’une colonne menaçante. Malgré le vacarme que faisaient les Shun-tuk, les bruits de la ville, jusque-là, avaient suffi à couvrir leur approche. Mais à présent, ce n’était plus le cas. Partout, des artisans sortaient de leur boutique, des femmes mettaient la tête à la fenêtre et des passants tendaient le cou pour mieux voir. Le même réflexe que celui qu’avait eu Gerald, en entendant ce qu’il avait pris pour le tonnerre.

Puis les mères appelèrent leurs enfants, qui revinrent en courant à la maison. Les volailles qui picoraient dans les rues, alarmées par l’agitation des gosses, s’éparpillèrent en criaillant d’abondance.

Tandis que Gerald entrait en ville, les deux souverains et leurs hordes sur les talons, des habitants sortirent de leur maison ou émergèrent des venelles, stupéfiés et inquiétés par ce qu’ils découvraient. Certes, les « visiteurs » étaient bizarres et extraordinairement nombreux, mais ça ne se voyait pas encore assez, à cause de la butte, pour que ces gens puissent mesurer la gravité de la menace. À dire vrai, Gerald lui-même avait du mal à l’évaluer. Mais lui, il en savait assez pour mourir de peur…

Du coin de l’œil, il vit des silhouettes de Shun-tuk entre les bâtiments. La manœuvre d’encerclement, aussi rapide que discrète, avait déjà commencé. Ainsi, personne ne pourrait s’échapper. Avec un peu de chance, cependant, certains citadins auraient eu le bon sens de filer avant qu’il soit trop tard. En tout cas, Gerald l’espérait. Mais à voir la réaction des habitants, il en doutait. Primo, parce qu’ils étaient saisis de stupeur, et secundo parce que s’enfuir impliquait de s’enfoncer dans la forêt hostile des Terres Noires. Habitués à la protection de la ville, et pensant que l’union faisait la force, très peu de citadins devaient avoir opté pour la fuite.

Cette illusion de sécurité allait coûter cher à bien des malheureux.

Les manches retroussées parce qu’ils étaient en plein travail, des hommes dans la force de l’âge sortirent d’entre les bâtiments. Des costauds, assez vigoureux pour ne pas se laisser aisément intimider. Pour la plupart vétérans de la guerre contre l’Ancien Monde, ils avaient l’habitude des conflits.

En toute hâte, ils venaient de former une garde civile. Tous portaient des armes. Des épées, pour l’essentiel, même si certains brandissaient une hache, un couteau voire une massue.

Toujours à cause de la butte, aucun de ces défenseurs ne pouvait voir la taille réelle de la colonne qui marchait sur les traces de Gerald.

Un des anciens soldats, véritable colosse qui dominait presque tous les autres de la tête et des épaules, se plaça en tête du détachement. Levant l’épée qu’il avait rapportée avec lui de la guerre, une arme qui lui avait plus d’une fois sauvé la vie, il s’adressa à Gerald :

— Fossoyeur, que nous veulent les gens qui t’accompagnent ?

Le seigneur Arc passa devant Gerald avant qu’il ait eu le temps de répondre. Quand ils l’aperçurent, un grand nombre de curieux debout devant chez eux reculèrent d’un pas. Certains battirent même en retraite dans leurs pénates.

— Les habitants d’Insley ne m’ont pas accueilli comme il convient, annonça le seigneur Arc. Comment ont-ils pu ne pas se prosterner devant moi ? C’est une insulte impardonnable.

— C’est le seigneur Arc, précisa Gerald, espérant faire comprendre aux défenseurs que l’heure était grave.

Le colosse hocha la tête, s’inclina et fit un signe à ses hommes, qui s’agenouillèrent avec un bel ensemble.

— Bienvenue, évêque Arc. Si vous vouliez nous voir à genoux devant vous, vous voilà satisfait.

— Pas encore tout à fait, mais ça viendra…

Le colosse écarta de son front une mèche de cheveux empoissés de sueur et se releva. Tous ses compagnons l’imitèrent.

— Nous ne voulions pas vous offenser, et nous ne cherchons pas les ennuis. À présent, reprenez votre chemin en paix. Nous n’avons rien contre vous. (Il fit un geste circulaire avec son épée.) Contournez notre paisible ville et faites bon voyage.

Le dos contre la façade des boutiques, ou pressés dans l’ombre des bâtiments, les autres citadins tentaient de se faire tout petits, laissant à leur « garde civile » le soin de les défendre.

Hannis Arc tourna la tête pour croiser le regard du roi spectral.

— Je crois qu’il est temps de leur montrer à quoi ils sont confrontés…

En guise d’ordre, Sulachan se contenta de sourire. Lui obéissant aussitôt, les cadavres récemment déterrés qui se tenaient au milieu des Shun-tuk avancèrent pour venir se placer au premier rang, l’un d’entre eux bousculant même Gerald pour lui passer devant.

Aussi terrifiés que les autres par la vue des morts ranimés aux yeux rouges, les défenseurs ne cédèrent pourtant pas un pouce de terrain. Le genre de confiance et de courage typique de la jeunesse, surtout quand elle ignore ce qui l’attend…

Le colosse embrocha le premier mort ranimé qui arriva à portée de son arme. Aux trois quarts décomposé, ce cadavre empestait assez pour faire s’étouffer une bonne moitié des braves défenseurs. Quand la lame eut traversé son torse, il continua à avancer, puis se débattit sauvagement et finit par arracher des mains du colosse la poignée de son épée.

À une vitesse incroyable, le revenant saisit le courageux vétéran à la gorge d’une seule main. De l’autre, il lui prit le bras droit, tira et le lui arracha de l’épaule sans efforts apparents.

Tout le monde, Gerald compris, en écarquilla les yeux de stupéfaction. Aucun être vivant ne pouvait avoir une force pareille. Et aucun revenant non plus, sauf si un pouvoir surnaturel l’animait.

Plusieurs autres défenseurs chargèrent et lardèrent le mort ranimé de coups d’épée. Six ou sept lames s’enfoncèrent dans son torse sans lui faire plus d’effet que la première.

Sans broncher, il laissa tomber l’ancien soldat désormais manchot. Alors que les autres continuaient à le frapper, il se baissa, ramassa le malheureux, le tenant par une cheville, le fit tournoyer autour de lui puis le propulsa contre une façade qui se craquela sous la violence du choc. Mort sur le coup, très probablement, le colosse glissa mollement vers le sol.

D’autres morts, anciens comme récents, fondirent sur le petit groupe de défenseurs. Pourtant maniées par des hommes forts et entraînés, les haches et les épées ne parvinrent pas à abattre un seul attaquant. La confiance cédant sous le poids de la réalité, les jeunes hommes se débandèrent en hurlant de terreur, mais toutes les possibilités de fuir leur étaient déjà barrées par des cadavres ambulants qui les avaient discrètement encerclés.

La bataille fut brève et le résultat sans appel. Tous leurs défenseurs gisant à terre, morts pour la plupart, les citadins comprirent qu’ils étaient livrés à eux-mêmes. Et les Shun-tuk ne s’étaient même pas encore mêlés de l’assaut…

Alors que le seigneur Arc, l’empereur Sulachan, la Mord-Sith et les guerriers regardaient le spectacle sans broncher, les citadins se jetèrent à genoux pour implorer le Créateur, crièrent de terreur ou tentèrent d’implorer la clémence du seigneur Arc. Beaucoup tentèrent en vain de fuir ou de se cacher.

La lueur verdâtre enveloppant son corps spectral, Sulachan se tourna vers la marée de demi-humains.

Un seul mot suffit à déclencher la curée.

— Festoyez !

Chapitre 9

Sur cet ordre laconique, les Shun-tuk, jusque-là silencieux, se transformèrent en une masse grouillante de prédateurs qui fondit sur les malheureux citadins. Hurlant à pleins poumons, ceux-ci tentèrent enfin de s’enfuir, mais il était bien trop tard. Jaillissant de tous les côtés, les demi-humains les prirent en tenaille, puis les rabattirent vers la route, comme du bétail.

Gerald resta où il était. Plusieurs guerriers le bousculèrent, le faisant tituber, mais aucun ne lui fit le moindre mal. Les citadins, voilà tout ce qui les intéressait. Et quand ils les atteignirent, ce fut pour déchaîner sur eux toute la violence d’une meute de loups parvenant enfin à rattraper une proie.

En un clin d’œil, la terre de la route se colora de rouge vif. Partout, des victimes hurlaient de panique. Méthodiques dans leur furie, les Shun-tuk investirent tous les bâtiments, traquant sans pitié les malheureux qui avaient cru y trouver refuge.

Aux cris qu’il entendit, Gerald comprit qu’il n’y aurait pas plus de survivants à l’intérieur qu’à l’air libre.

D’ailleurs, à certains endroits, des gens se jetaient du second niveau des bâtiments pour échapper à leurs poursuivants, dont les bras couverts de cendres émergeaient des fenêtres pour tenter de les rattraper.

Le salut était de courte durée. Dès qu’ils percutaient le sol, ces fuyards étaient submergés par une masse de demi-humains qui les déchiquetaient avec une incroyable férocité.

Un festin, oui… Un festin de chair… Déchirant les vêtements en même temps que la chair, les Shun-tuk rejetaient la tête en arrière à la manière d’une troupe de félins qui arrachent la viande des os d’une carcasse. Moins chanceux, certains se contentaient de lécher le sang qui coulait des blessures, leur visage ressemblant très vite à un masque rouge grimaçant.

Ces prédateurs ne se souciaient guère de s’approprier les morceaux de choix. Pour leur voracité, tout était assez bon. Bien entendu, ils se disputaient le festin, arrachant les membres des torses pour mieux aller s’en repaître dans un coin. Plongeant les mains dans le ventre ouvert de leur victime, les plus malins arrachaient de pleines poignées de viscères dont ils se délectaient aussitôt, se régalant sans doute de leur chaleur encore puissante.

Persuadé d’avoir tout vu, Gerald se croyait un familier de la mort. Impuissant devant ce massacre, il crut qu’il allait vomir. De sa vie, il ne s’était jamais senti aussi perdu et inutile. Tremblant de tous ses membres, il éclata en sanglots.

Il ne voulait plus vivre, afin de ne rien voir de plus. Oui, mourir était préférable. Si la mort l’emportait, il n’aurait plus à subir cette horreur.

Les cris finirent par mourir, faute de gorges pour les pousser, mais le festin ne cessa pas pour autant. Tous les os furent rongés, puis récupérés par des demi-humains encore affamés qui les brisèrent afin d’en consommer la moelle. Partout, des guerriers se disputaient des restes sanglants, tirant sur des lambeaux de peau ou des tendons.

Vibrant de colère, Gérald se tourna vers le seigneur Arc :

— Pourquoi font-ils ça ? Rien ne peut justifier une telle sauvagerie.

— Les Shun-tuk, fossoyeur, sont des demi-humains… Ils ressemblent à des humains, et en un sens, c’est ce qu’ils sont, mais il leur manque une âme. (On eût dit que le seigneur Arc parlait de la pluie et du beau temps.) Cette lacune leur laisse un grand vide, comme tu peux l’imaginer. À leurs yeux, les gens qui ont une âme sont de sales veinards, et rien de plus. Bien entendu, ils leur envient le lien avec la Grâce que procure la possession d’une âme. La jalousie les anime, fossoyeur ! Alors, quand l’occasion se présente, ils ne reculent devant rien pour s’approprier l’âme des autres…

— Ils croient voler l’âme des gens qu’ils dévorent ?

— Tu as tout compris… Persuadés que le sort a été injuste avec eux, ils s’estiment autorisés à réparer les torts qu’on leur a faits. (Le seigneur Arc haussa les épaules.) Pour voler une âme, ils iraient au bout du monde…

» Pour une raison mystérieuse, ils croient que manger la chair ou boire le sang de leurs victimes est le seul moyen de s’approprier une âme avant qu’elle ait pu quitter le corps pour passer dans le royaume des morts. C’est pour ça qu’ils dévorent leurs proies vivantes.

— Pour avoir une âme, objecta Gérald, il faut naître humain, sous la Lumière du Créateur. Il n’y a pas d’autres moyens.

— Les Shun-tuk pensent le contraire, c’est tout ce qui compte.

Gérald osa jeter un coup d’œil au massacre.

— Pourquoi m’avoir épargné et forcé à assister à ce carnage ?

Hannis Arc écarta les bras.

— Parce que tu vas avoir l’honneur, fossoyeur, d’être le premier héraut annonçant l’avènement du nouveau maître.

— Le nouveau maître de l’empire d’haran ?

— Oui, mais plus encore, du monde des vivants… Tu proclameras la naissance d’une nouvelle ère. D’autres voix se joindront à la tienne, mais tu auras eu la gloire d’être la première. Voyage de ville en ville et parle aux gens de l’avenir. Décris les horreurs que tu as vues de tes yeux. Dis aux citadins que tous ceux qui ne me jureront pas allégeance de leur vivant me serviront dans la mort. Car le royaume des morts, sache-le, sera bientôt uni au monde des vivants. Les deux moitiés jusque-là séparées par le voile deviendront un tout…

» Comme il n’y aura plus besoin de fossoyeurs, à ce moment-là, je t’offre un nouveau travail. Préviens les gens que les Shun-tuk fondent sur eux, et qu’il n’y aura pas de quartier. Décris ce qui s’est passé ici, et confirme les témoignages de tous ceux, à l’avenir, qui assisteront au même spectacle.

— Plutôt mourir…, souffla Gérald. De ma propre main, s’il le faut.

Hannis Arc tendit une main tatouée et souleva le visage du fossoyeur.

— Si tu fais ça, tu seras responsable d’innombrables morts. Si tu préviens les gens, te montrant convaincant, ils comprendront que toute résistance est inutile, et ils capituleront sans condition. Et dans ce cas, ils vivront ! Tu peux sauver tes semblables, fossoyeur, en les appelant à la reddition.

» Si tu désertes ton poste en te tuant, tu livreras aux Shun-tuk des centaines de milliers de victimes. En refusant de jouer ton rôle, tu mourras avec du sang sur les mains. Pour te punir, le roi spectral fera en sorte que ton âme soit expulsée du royaume des morts et condamnée à errer dans le monde des vivants, incapable de trouver la paix. Et contrainte d’assister à tous les massacres qu’elle aurait pu empêcher…

» Veux-tu savoir le pire ? Ton geste aura été parfaitement inutile, parce que tu n’as rien de spécial. Tu n’es pas irremplaçable, fossoyeur ! Je peux choisir un autre témoin – des témoins par centaines ! Si ce n’est pas toi, ce sera un autre, un peu plus tard, après quelques milliers de morts de plus…

Encore plus terrifié qu’avant, si c’était possible, Gérald eut quelque peine à déglutir. Le seigneur Arc lui inclina davantage la tête en arrière, puis lui enfonça son autre main dans le ventre. Une pression assez forte, certes, mais qui n’aurait en aucun cas dû déclencher une telle souffrance. À croire que des griffes se refermaient sur l’âme du vieux fossoyeur. Des griffes capables de la lui arracher, s’il leur en prenait la fantaisie.

— Mesures-tu à présent l’importance de ta mission ?

Malgré la main qui faisait pression sur son menton, Gérald parvint à acquiescer.

— Très bien… Tu vois ? Je sais ce qui est le mieux pour les gens.

— Oui, seigneur Arc…

— À présent, mets-toi en route ! Avertis les gens de ce qui les attend s’ils résistent. Tout au long de notre avancée, nous recruterons d’autres hérauts. Bientôt, tu recevras de l’aide, ne t’inquiète pas. Mais prie pour que tes compagnons et toi réussissiez, car je n’aurai aucune pitié pour tous ceux qui me résisteront.

— Oui, seigneur Arc, répéta Gérald.

— Surtout, fossoyeur, préviens tous ces gens, au Palais du Peuple… Dis leur que je suis leur nouveau maître et que je serai bientôt là. Précise que tous les Shun-tuk marchent dans mon sillage, et qu’il n’y a qu’une manière de m’accueillir dignement : en se prosternant ! Ne sois pas avare de détails sur ce qui arrive quand on s’en dispense…

Gérald acquiesça une dernière fois, puis il partit au pas de course. Désormais, il avait une mission sacrée. Prévenir les gens du danger et les convaincre de ne pas résister face à l’inévitable. Pour leur propre bien, dans cette vie comme dans la prochaine.

Le seigneur Arc avait l’intention d’unir le royaume des morts et le monde des vivants. Après ce qu’il venait de voir, Gérald ne doutait plus un instant qu’il y arriverait.

Chapitre 10

Kahlan ouvrit les yeux.

Il faisait noir. Ou plutôt, c’était la nuit, mais la lumière vacillante d’un feu éclairait les visages qui se penchaient sur elle. On eût dit qu’ils étaient très loin… Non, en fait, c’était elle qui était très éloignée d’eux et qui aurait un long et difficile chemin à faire pour les rejoindre.

Sa vision finissant par s’éclaircir, elle reconnut Zedd, ses cheveux blancs encore plus en bataille que d’habitude. L’air très inquiet, il avait posé la pointe de ses doigts squelettiques sur le front de Kahlan. C’était donc ça, le picotement tout au long de sa colonne vertébrale ? Le vieil homme tentait de la soulager avec son don ?

Nicci était agenouillée en face de Zedd, et elle semblait au moins aussi inquiète que lui. Comme pour accueillir l’inquisitrice dans le monde des vivants, elle lui serra très doucement la main.

Épaule contre épaule, Samantha et sa mère se tenaient près de la magicienne.

Richard était là aussi, à côté de Zedd. Voyant que sa femme était réveillée, il ne put s’empêcher de soupirer de soulagement.

Kahlan s’assit et jeta les bras autour du cou de son mari. Craignant qu’il ait été tué par les demi-humains, elle avait eu peur de ne plus jamais le revoir.

Alors qu’elle le serrait dans ses bras, sa joue contre la sienne – et tant pis si sa barbe de trois jours piquait comme un hérisson ! –, Kahlan laissa libre cours à sa joie de le savoir vivant et indemne. Glissant une main sur sa nuque, elle l’attira vers lui, vibrante de bonheur simplement parce qu’il était là, avec elle, pour le peu de temps qu’il leur restait.

Le peu de temps qu’il leur restait…

— Je suis si heureuse de te revoir…, souffla Kahlan.

Les gens autour d’eux n’existaient plus. Quand ils étaient ainsi, près l’un de l’autre, elle ne se souciait plus de rien ni de personne. Dans son âme et dans son cœur, il n’y avait que lui. Et il en serait toujours ainsi.

Richard serra Kahlan contre lui.

— Et moi, je suis fou de joie que tu sois revenue à toi…

S’écartant un peu, l’inquisitrice étudia son homme et constata qu’il s’était débarrassé du sang des demi-humains qui le couvrait avant qu’elle s’évanouisse. Puis elle dévisagea un à un leurs compagnons.

— Eh bien, fit Zedd, on dirait bien que j’ai encore réussi mon coup !

Richard éclata de rire. Les autres ne bronchèrent pas, sinistres comme s’ils avaient pensé, quelques instants plus tôt, ne plus jamais avoir la moindre raison de se réjouir.

— Qu’est-il arrivé ? demanda Kahlan.

— Je t’ai guérie, répondit Zedd comme si cette explication lapidaire suffisait.

Kahlan finit de s’asseoir et agita impatiemment une main.

— Je parlais du combat contre les demi-humains…

Le feu de camp le plus proche éclairait la surface irrégulière de la muraille de pierre. Sur les flancs, il y avait deux autres feux, ce qui expliquait l’illumination pas si mauvaise que ça. Les hommes de la Première Phalange étaient assis autour, montant la garde au cas où une menace se présenterait.

— Eh bien, une fois sur la butte, dit Richard, nous avons pu contenir les Shun-tuk. Quand ils ont cessé d’attaquer, nous avons dressé ce camp. Tu étais inconsciente…

— Je t’ai guérie, répéta Zedd, comme s’il voulait souligner à quel point ç’avait été difficile – mais sans en faire tout un plat.

— C’était compliqué ? demanda Kahlan.

Le vieil homme n’était pas du genre à se plaindre ni à chercher des louanges. Il devait avoir quelque chose à dire…

— Plus délicat que d’habitude, pour une raison particulière ?

— Très difficile, fit Zedd en s’asseyant sur les talons. Et même plus que ça…

Comprenant que le sorcier allait continuer à tourner autour du pot, Kahlan s’adressa à Nicci.

— Pourquoi ?

L’ancienne Maîtresse de la Mort n’éluda pas la question.

— Tu as été blessée par un demi-humain qui voulait te dévorer pour s’approprier ton âme. La mort qui est tapie en toi a saisi cette occasion pour essayer de t’entraîner avec elle. Elle a profité de ta faiblesse, comprends-tu ? Zedd a eu besoin d’une journée entière et d’une partie de la nuit pour te ramener, tant tu t’étais enfoncée loin dans le néant.

Kahlan porta une main à sa nuque et sentit de la chair lisse et saine. C’était là, pourtant, que son agresseur l’avait mordue. Elle se souvenait très bien de sa terreur, en cet instant. Puis il y avait eu une longue chute dans un puits d’obscurité.

— Merci, Zedd. De tout cœur…

— Le seigneur Rahl a décapité votre agresseur avec une telle violence, raconta Samantha, tout excitée, que sa tête a volé dans les airs pendant au moins trois minutes !

— Mais vous étiez inconsciente, rappela Irena, visiblement bien plus inquiète que sa fille.

— Quelques hommes vous ont portée, enchaîna Samantha, pour permettre au seigneur Rahl de continuer à combattre les Shun-tuk. Vous saigniez beaucoup, et…

— Nous avons atteint la position, coupa Richard, absolument pas intéressé par le récit d’une bataille qu’il avait livrée. Une fois ici, nous avons commencé à prendre le dessus, réduisant le nombre de nos agresseurs…

— Et soudain, fit Samantha, trouvant que le Sourcier ne faisait pas un très bon conteur, les demi-humains ont disparu. (Elle claqua des doigts.) Comme ça !

— Nous avons dressé un camp défensif, reprit Richard, afin que Zedd et Nicci puissent te soigner… (L’inquiétude voila de nouveau son regard.) Ou du moins, s’occuper de tes blessures les plus évidentes…

Nicci posa une main sur le bras de Kahlan.

— Tu sais que nous ne pouvons pas te débarrasser du mal qui te ronge. Pas ici, en tout cas… Nous avons fait de notre mieux pour te redonner des forces…

— Mais ça s’aggrave, n’est-ce pas ?

— J’en ai peur… C’était très juste, cette fois. Nous avons craint de ne pas pouvoir te ramener.

— J’ai eu peur d’être incapable de revenir…

— Foutaises ! lança Zedd, faussement insouciant. Nicci a douté. Moi, j’étais sûr de réussir.

Nicci eut enfin un sourire.

— Oui, Zedd, ce coup-ci, tu as été à la hauteur du génie que tu prétends être.

— Et nos hommes ? intervint Kahlan. Ils vont bien ? Avons-nous eu des pertes ?

— Pas un seul mort, répondit Richard, si curieux que ça paraisse, dans ces circonstances. Mais les gars de la Première Phalange savent ce que veut dire le verbe « combattre ». Les demi-humains sont beaucoup moins doués… Enfin, là, c’étaient des Shun-tuk, et ils sont plus dangereux que les autres, parce qu’ils n’attaquent pas au hasard. Ils ont un plan et ils s’y tiennent. Ça les rend plus difficiles à mater que les autres demi-humains. En plus, certains d’entre eux ont des pouvoirs… De très sombres pouvoirs…

» Nous avons payé pour savoir qu’il ne faut pas les prendre à la légère. Pour avoir déjà vaincu une fois nos soldats et nos détenteurs du don, ils savent que c’est dans leurs moyens. Et même si nous avons réussi à fuir, combien d’hommes avons-nous perdus dans le troisième royaume ? Les Shun-tuk ne renoncent jamais, il faut garder ça à l’esprit.

— Et le soldat que nous avons secouru ? demanda Kahlan. Il s’en est tiré ?

Richard fit « oui » de la tête.

— Pendant que Zedd et Nicci s’occupaient de toi, Samantha s’est chargée de nos blessés. Ned, le soldat que nous avons secouru, était dans un état très grave. C’est Irena qui l’a sauvé.

— Paradoxal, n’est-ce pas ? lança Nicci. (Elle chercha le regard d’Irena, de l’autre côté de Kahlan.) Elle nous adjurait de l’abandonner, et c’est finalement elle qui l’a soigné.

La mère de Samantha ne se laissa pas démonter.

— Ces hommes sont les gardes du corps du seigneur Rahl. Leur mission est de le protéger, même au prix de leur vie. C’est leur raison d’être. Ils connaissaient les risques en s’engageant dans la Première Phalange, et ils les acceptaient. Nous avons sauvé cet homme, mais en risquant la vie de Richard. Je continue à dire que c’était malavisé. Cette aventure aurait pu très mal tourner.

— Mais si nous gaspillons la vie de ces hommes, objecta Nicci, le seigneur Rahl n’aura bientôt plus de protecteurs… Une fois morts, ils ne pourront plus rien pour leur seigneur.

Irena avait parlé de « Richard ». À l’évidence, nota Kahlan, Nicci n’estimait pas qu’elle avait droit à tant de familiarité.

À part ses amis les plus proches, tout le monde parlait du « seigneur Rahl ». Pour certains, ce titre était l’expression d’un profond respect. Pour d’autres, quand ils étaient reliés à Richard, ces deux mots devenaient synonymes de « liberté ».

Enfin, pour ses adversaires, c’était une insulte qu’ils crachaient avec mépris.

Même Cara, sa garde du corps et sa meilleure amie, l’avait longtemps appelé « seigneur Rahl ». Et elle continuait, à de rares exceptions près. Pas par respect de la hiérarchie, mais parce qu’elle sentait les choses ainsi. Le prédécesseur de Richard, Darken Rahl, considérait les Mord-Sith comme des esclaves. Dès son avènement, le mari de Kahlan avait rendu leur liberté à ces femmes. Toutes avaient continué à le servir librement, parce qu’elles l’admiraient et le respectaient. Et Cara était la plus fervente du lot.

Appliqués à Richard, ces deux mots, « seigneur Rahl », avaient un sens bien particulier.

Richard avait officié au mariage de Cara et Ben. Témoin de la mort du courageux général, il avait aussi été la seule personne que la Mord-Sith était venue voir avant de se lancer dans sa croisade personnelle.

Richard n’était pas simplement le chef de l’empire d’haran. Il l’avait créé avec les vestiges de plusieurs pays presque dévastés, afin d’offrir la liberté à un monde sur le point de succomber face à la tyrannie. Ce faisant, il était devenu le « seigneur Rahl » à tous les sens possibles du terme.

Pour la plupart des gens, les titres étaient liés au pouvoir séculier, et ils s’en servaient comme d’un sceptre ou d’une arme. Étant la Mère Inquisitrice, Kahlan était bien placée pour savoir quelle puissance pouvait symboliser un titre – et quelle terreur il pouvait éveiller chez les gens.

Richard n’avait pas agi pour se parer d’un titre ronflant, ni même pour exercer le pouvoir. À ses yeux, tout ça ne comptait pas. Se fichant de la gloriole, il faisait ce qui lui semblait bon, voilà tout. À ses yeux, les gens devaient être jugés à l’aune de leurs actes, pas de leurs origines ou de leur position sociale. Et il entendait qu’on lui applique les mêmes critères.

Nicci était une des rares personnes qui semblaient naturellement faites pour l’appeler « Richard ». Dans son cas, le titre semblait avoir un autre sens, que Kahlan n’avait toujours pas très bien cerné…

— Nous avons perdu les chevaux, dit soudain Richard. Dans la confusion, un seul a survécu…

— Que dis-tu ? Comment est-ce possible ?

— Quand nous sommes partis aider Ned, certains Shun-tuk en ont profité pour s’en prendre à nos montures. Leur idée était de nous ralentir. C’est pour ça qu’ils nous ont attirés dans ce piège. Kahlan, ils ont égorgé toutes nos bêtes, à part une jument qui a pu s’enfuir. Nous l’avons rattrapée, mais avec une seule monture, nous n’irons pas bien loin…

— Nous ralentir ? répéta Kahlan. Tu veux dire que toute l’affaire était une diversion pour nous attirer loin des chevaux ?

Richard acquiesça.

— Une part de leur plan, au moins, est de nous empêcher d’atteindre le Palais du Peuple à temps pour organiser la défense contre les hordes de l’empereur Sulachan.

» Ces Shun-tuk sont plus intelligents que ceux que nous avons affrontés avant… Au lieu de s’en remettre à la force brute, ils développent des stratégies, comme éliminer nos chevaux. Cette manœuvre fait partie d’un plan plus vaste que je ne parviens pas à reconstituer, mais dont le but semble évident : nous tuer tous au bout du compte.

— Ils ont tenté de nous dévorer, objecta Kahlan, exactement comme les précédents. Je ne vois pas où est la différence…

— Ils auraient pu manger Ned, et ils ne l’ont pas fait, le forçant à crier pour nous attirer dans sa direction. Pris par l’urgence, nous avons négligé de protéger nos chevaux. Les Shun-tuk ont aussi détruit notre chariot. Il paraît évident qu’ils veulent nous empêcher de bouger rapidement.

» Ils agissent comme une meute de loups, collaborant jusqu’à ce que la proie soit à terre. Ensuite, c’est chacun pour soi.

La plupart du temps, Richard et Kahlan avaient voyagé dans le chariot. Dans leur état, avec la mort tapie en eux, plus ils se fatiguaient, et plus la fin risquait d’être proche. Économiser leurs forces leur donnait des chances supplémentaires d’atteindre le Palais du Peuple où il serait possible de les guérir.

Richard disait vrai. La perte des chevaux les ralentirait et les rendrait plus vulnérables. Et les gens, au palais, continueraient à être inconscients de la menace…

— Seigneur Rahl ! cria un soldat essoufflé en approchant au pas de course.

— Que se passe-t-il ?

— Nous en avons eu un !

— Que veux-tu dire ?

— Nous avons fait un prisonnier ! Ce chien tentait de s’introduire dans le camp pour nous espionner. (L’homme désigna un feu de camp.) Nous le surveillons en attendant que vous veniez l’interroger.

Chapitre 15

— Je crois que tu as une bonne raison de ne pas me répondre, dit Richard. En réalité, tu as peur que je puisse contrecarrer vos plans. (Il écarta les mains.) Si tu croyais vraiment que les pisteurs d’esprits nous auront tôt ou tard, tu n’aurais aucune raison d’avoir peur.

— Je n’ai aucune crainte.

— C’est faux. Tu te tais parce que selon toi, il y a une chance que nous soyons capables de saboter vos plans. Et si ça arrive, plus d’âmes à voler !

L’homme plissa le front, médita et se décida enfin à parler :

— Ton esprit et celui de ta femme sont infestés par la mort. Nous le sentons, comme tu peux sentir la puanteur d’un cadavre. Les pisteurs d’esprits captent de loin la maladie qui obscurcit vos vies. Vous êtes comme des animaux blessés… Ils sentent les moments où ce mal te submerge et te fait perdre conscience. C’est là que tes compagnons sont vulnérables. Sans toi, ils ne peuvent pas nous vaincre.

» Quand nous les avons capturés, lors de l’attaque du chariot, tu étais inconscient. Si Sulachan avait déjà été de retour, mobilisant ses pisteurs, ils auraient su que tu étais avec les autres, mais évanoui et caché… L’empereur n’étant pas encore revenu, ta femme et toi vous en êtes sortis…

» Cette fois, les pisteurs attaqueront de nouveau, mais ils attendront que tu sois faible et vulnérable. Et ta compagne aussi. Nous avons lancé l’assaut alors qu’elle était en train de sombrer dans le puits sans fond de la mort. Sa détresse nous a envoyé un signal.

» Tôt ou tard, tu faibliras aussi, et nous le saurons. Alors, nous vous aurons tous.

» Vos esprits sont en train de perdre la bataille contre la mort, et il vous reste peu de temps. Bientôt, le moment de notre triomphe sera venu. Tes compagnons seront dévorés vivants, et toi, nous te ramènerons à notre roi.

Richard haussa les épaules.

— Si ce que tu dis est vrai, je risque d’être mort avant d’arriver… Et dans ce cas, vous aurez échoué.

Le Shun-tuk ne parut pas ébranlé.

— Si tu meurs en chemin, Sulachan sera satisfait. L’essentiel, c’est que nous gagnions à la fin. Et tu n’as aucune chance.

— S’il veut vraiment me voir comparaître devant lui, je doute que ma mort lui fasse plaisir.

Le demi-humain eut un sourire arrogant qui rappela à Kahlan le comportement plein de défi de bien des criminels, avant qu’elle les ait touchés avec son pouvoir. Quelle que soit leur assurance, voire leur sentiment de supériorité, et même s’ils se prenaient pour des durs, tout ça cessait dès qu’ils étaient sous son contrôle. Dociles comme des agneaux, ils lui avouaient alors leurs pires actes sans la moindre réticence.

— Sulachan se fiche que tu meures avant d’être devant lui, dit le prisonnier, parce qu’il a des projets pour toi dans le royaume des morts.

Richard plaqua les poings sur ses hanches.

— Que racontes-tu là ?

— Sulachan n’a pas été surnommé « le roi des morts » sans raison. Il est doté de cette infinie patience dont seuls les défunts font montre. Son retour, il l’a préparé pendant des millénaires, comme une araignée qui tisse sa toile dans l’ombre.

» Il était dans le royaume des morts quand le cri de la Pythie-Silence l’a tuée puis propulsée à travers le voile. Le poison qui l’a détruite est le même que celui qui vous ronge, et il le sait.

» Comme l’empereur, les ombres qui le servent dans le royaume des morts ont identifié la souillure de la mort, dans vos âmes, et elles savent qu’il vous reste peu de temps à vivre. Ces démons vous attendent dans le séjour infini des esprits…

» Quand vous mourrez, ils seront là, non loin du voile, vous guettant pour vous entraîner dans les plus sombres contrées du royaume des morts, où vous serez perdus à jamais.

» Le seigneur Arc rêve de te tuer en te regardant dans les yeux. Mais il est assez versé en magie noire pour connaître les démons que Sulachan a chargés de vous accueillir. Il aimerait être celui qui t’enverra à eux, mais si tu devais crever avant, il nous a demandé de lui apporter ta tête, afin qu’il soit sûr que ton âme souffre atrocement entre les mains des séides de l’empereur. Quoi qu’il arrive, il aura ce qu’il veut…

Autour du prisonnier, tout le monde retenait son souffle.

Le Shun-tuk balaya l’assistance du regard.

— Sachez-le tous : dès que la mort aura vaincu votre chef – très bientôt – nous vous dévorerons, sucerons la moelle de vos os et nous approprierons vos âmes.

Le demi-humain regarda Richard, puis il désigna Kahlan du menton.

— Nous boirons le sang et mangerons la chair de ta femme ! Et nous nous délecterons de ses cris tandis qu’elle sera taillée en pièces. Certains boiront son sang, et d’autres ses larmes…

Richard parvint à se contrôler, mais Kahlan n’eut aucune peine à deviner qu’il bouillait de colère.

— Tu viens de dire que les démons de Sulachan nous attendront tous les deux. Du coup, tes pisteurs n’auront aucun espoir d’avoir l’âme de mon épouse.

L’homme eut un nouveau sourire de fanatique.

— Les pisteurs savent qu’ils n’auront pas son âme, parce qu’elle est promise aux démons. Mais ils boiront son sang quand même, parce que tu tiens à elle, et que ça te déchirera le cœur. Le double calvaire qu’elle subira – être dévorée vivante puis torturée par des démons – te fera souffrir à un point que tu ne peux imaginer. Voilà le sort qui l’attend, et celui qui sera le tien.

Cette menace fit frissonner Kahlan… et brisa une digue en Richard.

Détournant les yeux du Shun-tuk, il chercha le regard de Fister puis se passa un index sous la gorge.

Cet ordre donné, il se détourna. Jake Fister était depuis toujours un ennemi mortel des fidèles du mal. Inutile d’assister à l’exécution pour savoir qu’elle serait proprement réalisée.

Sur le chemin du retour, Richard prit le bras de Kahlan et la guida vers leur feu de camp. Les muscles tendus du Sourcier trahissaient sa fureur.

— Tu as un plan ? demanda l’inquisitrice, afin d’aider son mari à oublier la terrible menace du demi-humain.

Avant de pouvoir répondre, Richard tituba soudain. Puis il tomba sur un genou, Kahlan l’enlaçant pour tenter de l’empêcher de basculer en avant. En pure perte, car il était bien trop lourd pour elle. Au moins, elle allait pouvoir amortir sa chute.

Il leva une main – un appel à l’aide. Une aide magique.

Zedd et Nicci accoururent, prirent chacun Richard par un bras et l’empêchèrent de tomber. Sur un geste de Kahlan, plusieurs soldats vinrent soutenir leur seigneur.

Zedd posa les doigts sur le front de son petit-fils.

— C’est la souillure…, dit-il, formulant ce que Kahlan savait déjà. Ramenez-le près du feu, pour que j’y voie mieux, et étendez-le.

Le cœur de Kahlan s’emballa. La course contre la mort continuait, et ils étaient sur le point de la perdre.

— Richard, dit-elle en prenant la main de son mari, accroche-toi ! Zedd et Nicci vont t’aider. Ne t’avise pas de m’abandonner ! Surtout pas !

Il n’y eut pas de réponse. La main de Richard était inerte et glacée.

Alors qu’elle tentait de retenir ses larmes, Kahlan entendit des hurlements dans les bois. Les Shun-tuk attaquaient de nouveau.

Chapitre 18

— Nous n’avons pas beaucoup de temps…, souffla le Sourcier.

— J’essaie…, fit Samantha en écartant ses cheveux noirs de devant ses yeux. Mais c’est difficile avec tout ce bruit et cette agitation…

Kahlan comprit ce que voulait dire la magicienne. Pour quelqu’un de si jeune et si inexpérimenté, il était délicat, dans ces circonstances, de trouver le calme intérieur requis pour utiliser le don. Même dans une configuration idéale, ça demandait des efforts non négligeables. Alors au milieu d’une bataille, quand on mourait de peur… Mais il allait falloir faire avec, sinon Richard ne pourrait pas participer à la bataille, et ils mourraient tous.

Comme dans bien des domaines, la difficulté n’importait pas. Tout ce qui comptait, c’était le résultat.

Un instant, Kahlan se souvint de ce que leur avait dit le prisonnier. Serviteurs de Sulachan, des démons les attendaient dans le royaume des morts, Richard et elle, pour leur infliger d’éternels tourments…

Chassant cette idée, l’inquisitrice se pencha pour parler à l’oreille de Samantha :

— Il n’y a que Richard et toi… Ignore tout le reste. Rien d’autre n’existe, et c’est toi qui as les choses en main. Tu contrôles ton propre calme et ton pouvoir t’obéit. Toi seule décides de ce que tu veux en faire. Personne ne peut te priver de ce privilège.

Samantha regarda Kahlan avec de grands yeux, comme si elle s’étonnait que quelqu’un puisse comprendre si bien le fonctionnement du don.

Même au cœur d’une bataille, à un souffle de la mort, l’inquisitrice savait comment atteindre le centre paisible de son être afin de déchaîner son pouvoir. Mais en ce jour maudit, alors qu’une bataille faisait rage et que la mort rôdait, elle n’avait plus rien à déchaîner !

Les yeux fermés pour mieux se concentrer, Samantha se pencha sur Richard – qui avait lui aussi les paupières closes, mais à cause de la douleur.

Kahlan prit la main de son mari et la porta à son cœur.

— Richard, je t’aime…

Richard sourit malgré sa souffrance, comme s’il avait voulu répondre, mais n’en était plus capable. Par bonheur, Kahlan savait ce qu’il lui aurait dit, et elle ne doutait pas un instant qu’il l’aimait aussi.

Les doigts de Samantha tremblaient. La peur, bien sûr. La peur d’échouer, l’angoisse de voir arriver les Shun-tuk, la pression des responsabilités pesant sur ses épaules…

— Mobilise ta colère…, souffla Richard avant de perdre de nouveau connaissance.

— La colère, oui, bien sûr ! s’écria la magicienne.

Presque aussitôt, à travers la main de Richard qu’elle tenait toujours, Kahlan sentit le flot bouillonnant du don de Samantha se déverser en Richard et se frayer un chemin au milieu des ténèbres et de la douleur. Avec un peu de chance, ça suffirait à aider le Sourcier à repousser l’échéance et à dissiper l’obscurité.

Kahlan sentit frémir la main de son mari, puis elle vit sa poitrine se soulever plus nettement.

— Épée, dit-il à Kahlan dès qu’il eut repris conscience.

D’abord surprise, l’inquisitrice ne tarda pas à comprendre. Soulevant la main droite de son mari, elle la posa sur la poignée de l’Épée de Vérité. Encore confus, Richard n’eut pas la force de refermer ses doigts dessus, mais elle le fit à sa place.

Quand ce fut fait, elle vit que quelque chose changeait en lui. Il prit une inspiration encore plus profonde, puis ouvrit les yeux. Des yeux où brillait la magie de l’arme légendaire.

Une épée liée au véritable Sourcier de toutes les façons possibles. Une arme qui reconnaissait son maître et répondait à son contact…

— Il n’y a pas de temps à perdre…, dit Richard. Il faut agir vite. Où est le lieutenant ?

Kahlan sursauta.

— Pas de temps à perdre ? Que veux-tu dire ?

— Fister… Où est le lieutenant Fister ? (La colère de l’épée faisait vibrer la voix de Richard.) Je dois le voir.

Kahlan se demanda ce que pouvait vouloir son mari, si toutefois il était lucide. Plongé dans un semi-coma, peut-être plus vraiment conscient de ce qui se déroulait autour de lui, il évoluait sans doute dans une sorte de cauchemar, seule la fureur de l’épée lui donnant encore la force de parler.

Jugeant inutile d’interroger Richard, Kahlan tourna la tête et repéra très vite le lieutenant.

— Nous avons besoin de vous ! appela-t-elle.

Dès qu’il entendit, Fister se hâta de finir d’éventrer le Shun-tuk qu’il combattait. Un autre demi-humain tenta de l’attaquer, mais il lui brisa la nuque d’une manchette presque nonchalante. Abandonnant les deux cadavres, il courut vers Kahlan, se permettant en chemin, et sans s’arrêter, de défoncer le visage d’un agresseur avec le pommeau de son arme.

Le combat faisant en somme un abcès de fixation sur une partie de la ligne défensive, des demi-humains en profitaient pour s’introduire dans le camp par les flancs. Ce n’était pas une tactique réfléchie, mais simplement une façon instinctive de saisir toutes les occasions qui se présentaient.

Au bout du compte, les Shun-tuk se battaient pour la possession d’une âme, pas pour remporter la victoire. En un sens, ça les rendait plus faciles à affronter, parce qu’ils ne s’embarrassaient pas de subtilités et rataient souvent des possibilités de tirer parti de leur supériorité numérique. Mais ça en faisait aussi des adversaires imprévisibles qui vous tombaient dessus de toutes les directions et aux moments les plus inattendus.

Des demi-humains avaient pu s’introduire dans le camp, et ils attendaient l’occasion de pouvoir prendre par surprise un défenseur. Dès que les soldats les repéraient, ils les réduisaient en charpie. Mais leur présence derrière les lignes d’haranes était en soi un mauvais signe. Être attaqué par-devant, sur les flancs et par-derrière augurait en général une rapide défaite.

Dès qu’il fut arrivé, Fister s’agenouilla près de Richard, en face de Kahlan. Aidé par la fureur de son arme, le Sourcier parvint à s’asseoir, s’appuya sur un coude et saisit l’officier par sa cuirasse pour l’attirer vers lui.

— Écoute-moi, Fister ! C’est l’occasion qu’ils guettaient… Pour attaquer, ils attendaient que la maladie me diminue. Sans mon aide, vous serez débordés, comme la dernière fois.

— Non, seigneur Rahl, je ne…

— Tu n’as rien pu faire quand ils vous ont capturés, pas vrai ?

Fister fut bien obligé d’acquiescer.

— Et ce coup-ci, tu as moins d’hommes… Beaucoup moins, en fait, avec ceux que nous avons perdus aujourd’hui… Sans changer de tactique, nous ne tiendrons pas. Autant d’ennemis, voire plus, moins de soldats… Tu as besoin d’un dessin ?

» Nous sommes condamnés à perdre, et ils le savent. Ce sont eux qui choisissent les règles, et nous entrons dans leur jeu. Ils ont attendu que je faiblisse pour attaquer. C’est aussi simple, brutal et efficace que ça.

» Pour gagner, nous allons devoir changer les règles.

Fister échangea un regard avec Kahlan, puis baissa de nouveau les yeux sur Richard.

— Seigneur Rahl, je comprends ce que vous dites, et j’ai les mêmes inquiétudes, mais que pouvons-nous faire ? Combattre ou mourir, c’est la seule alternative. Une règle que nul ne peut modifier.

Richard secoua la tête.

— Ils sont focalisés sur moi. Nous allons retourner ce fait contre eux.

Du revers de sa main serrant une épée ensanglantée, Fister essuya la sueur qui ruisselait sur son front. Puis il jeta un coup d’œil inquiet à la bataille.

— Désolé, seigneur Rahl, mais je ne comprends pas…

Et il n’avait guère envie d’essayer, songea Kahlan. Parce qu’il voulait retourner au combat. Le sang chauffé par l’action, il se laissait guider par sa fureur.

— Que veulent-ils ? demanda Richard entre ses dents serrées.

Un effet de la douleur, et aussi de la colère de son arme.

Samantha s’efforçait de garder les mains sur les tempes de son patient, mais elle ne réussissait pas vraiment. La magie de l’épée ayant pris le relais de son don, Richard n’avait plus besoin d’elle pour le moment.

— Ce qu’ils veulent ? répéta Fister. Nous tuer, seigneur Rahl. Nous mas sacrer jus qu’au dernier.

— Non ! Enfin, si, mais pas essentiellement… Tu as entendu le prisonnier. Ils sentent mon esprit et savent quand mes forces vitales faiblissent. Lorsque l’attraction de la mort se fait plus forte en moi, ils en ont conscience. C’est pour ça qu’ils ont choisi ce moment pour attaquer.

— Et alors ?

— Eh bien, c’est ça qu’ils veulent, et ça qui leur tient lieu de stratégie. Il n’y a rien de plus complexe. Attendre que la proie soit faible et frapper. Nous devons en tirer parti pour leur tendre un piège.

Fister se passa la main gauche dans les cheveux et soupira.

— Seigneur, il me semble que c’est nous qui sommes la souris prise au piège. Et même vous, sauf votre respect.

— Non, tu as compris de travers. Je ne suis pas la souris, mais le morceau de fromage !

Chapitre 22

À une extrémité du campement, près du ruisseau, Fister émit un long sifflement entre deux de ses doigts. Un signal que tous les soldats connaissaient : l’heure de battre en retraite avait sonné.

Sans hésiter, les défenseurs se précipitèrent vers l’endroit où Kahlan et les autres attendaient. Au passage, ils s’emparèrent de leur paquetage.

Les Shun-tuk furent très surpris de voir leurs adversaires abandonner brusquement un terrain qu’ils avaient défendu avec un rare acharnement. Un bref instant, ils ne surent pas comment réagir. Leur étonnement donna aux soldats l’avance dont ils avaient besoin. Ce n’était pas grand-chose, en réalité, mais sur un champ de bataille, Kahlan le savait, quelques secondes pouvaient faire la différence entre la vie et la mort.

Une boule de Feu de Sorcier crépitait déjà entre les mains de Zedd, rugissant comme si elle était vivante et pressée de semer la destruction.

Dans le cœur liquide de cette sphère, tel un monde miniature, brûlait une sorte de lune translucide. Le Feu de Sorcier était l’héritage d’un ancien pouvoir dont il restait très peu de chose. À l’époque de Sulachan, cette magie existait partout dans le monde, et l’empereur mort la contrôlait. En revenant dans le monde des vivants, il y ramenait des cauchemars qu’on croyait à jamais oubliés…

Zedd faisait léviter entre ses paumes la boule mortelle, attendant le meilleur moment pour la propulser sur les demi-humains. À la lueur du sortilège, son visage parcheminé semblait parfaitement calme. Déterminé, il ne se poserait aucune question au moment de frapper.

Kahlan connaissait bien cet état d’esprit. Quand elle était sur le point de déchaîner son pouvoir, elle aussi éprouvait une totale sérénité. Lorsqu’on se trouvait seul avec les antiques puissances qu’on abritait en soi, les émotions ne pouvaient être que des parasites.

Le Feu de Sorcier était tenu pour une légende par bien des gens. Très rarement utilisé, et devant fort peu de témoins, il passait pour un mythe – le vestige à demi oublié d’un temps révolu. Pour ceux qui croyaient à son existence, et plus encore quand ils l’avaient vu à l’œuvre (en ayant la chance de survivre), c’était un objet de terreur.

Kahlan avait souvent vu Zedd recourir à cette arme redoutable. Pendant la guerre, ça s’était fréquemment révélé nécessaire – une des rares circonstances où une telle mesure se justifiait.

Les sorciers avec lesquels Kahlan avait grandi ne s’étaient jamais trouvés une seule fois dans l’obligation de s’en servir. Plus que probablement, ils n’auraient d’ailleurs pas su comment s’y prendre.

Zedd, lui, savait…

Mais c’était la première fois que Kahlan le voyait si calme. De plus, il gardait la boule de feu entre ses mains comme s’il s’était agi d’un trésor dont il renâclait à se séparer. Une œuvre d’art d’une telle beauté qu’il aurait voulu la garder pour lui.

D’habitude, le vieil homme invoquait son feu puis le lançait sur sa cible aussi vite qu’il le pouvait. Là, on eût dit qu’il laissait à sa création le temps de découvrir dans quel monde elle était née – et celui de prendre des forces, peut-être. De fait, les couleurs tourbillonnantes étaient bien plus vives que dans les souvenirs de l’inquisitrice.

Zedd avait recours au Feu de Sorcier dans les circonstances désespérées, afin de sauver des vies. Aujourd’hui, parmi ces existences, il y avait celle du seigneur Rahl en personne – son petit-fils, en plus de tout.

Sachant ce qui allait se passer, Kahlan sortit de sa poche un foulard et s’en servit pour couvrir les yeux de la jument. Les destriers étaient habitués aux batailles et ne s’effrayaient plus des explosions. Avec cette bête-là, ça risquait de moins bien se passer.

Sur la zone désormais découverte que venaient de quitter les défenseurs, les Shun-tuk, remis de leur surprise, se lancèrent dans une charge furieuse. Plus d’obstacle devant eux, des proies qu’ils convoitaient… Rien ne pourrait plus les arrêter.

Quand le dernier homme de la Première Phalange fut passé devant lui, Zedd écarta enfin les mains. Lui obéissant, la boule de feu fendit les airs en grossissant à mesure qu’elle approchait de ses cibles.

Puis elle brilla tel un petit soleil et tout le secteur se retrouva éclairé comme en plein jour. Alors que tous les végétaux s’embrasaient, la boule de feu liquide balaya le terrain avec un grondement qui effraya jusqu’aux demi-humains. Se couvrant les oreilles avec les mains, ils se plièrent en deux, comme pour laisser passer l’orage.

Rugissant plus fort que toutes les marées de feu dont Kahlan avait été témoin, le projectile de Zedd transforma en torches vivantes des centaines de Shun-tuk, incendiant les vivants comme les morts déjà recroquevillés sur le sol. Parmi ces dépouilles, Kahlan reconnut des hommes de la Première Phalange. Des héros pour lesquels on ne pouvait plus rien… Au moins, leurs restes échapperaient aux dents des Shun-tuk. Pour eux, ça n’avait plus la moindre importance, mais pour l’inquisitrice, ça faisait une différence. Être incinéré semblait préférable à finir dans l’estomac d’un cannibale.

Le feu liquide s’abattit enfin sur le sol, l’impact faisant trembler les arbres les plus solidement enracinés. Des aiguilles embrasées volèrent dans les airs puis retombèrent en pluie.

Quand la boule explosa enfin, au milieu de la horde de Shun-tuk lancée à l’assaut, des dizaines de corps démantibulés volèrent dans les airs, réduits en cendres avant même d’être retombés sur le sol.

Le Feu de Sorcier ne pardonnait pas. Une fois qu’on était frappé, inutile de tenter de l’éteindre. Une simple flammèche, tombant sur un bras ou une jambe, consumait le membre jusqu’à l’os. Bien entendu, la douleur était atroce. Une fois touché, on n’avait plus qu’une idée en tête : se débarrasser de ce fléau. Hélas, c’était impossible. Enfin, presque…

Sur les champs de bataille, Kahlan avait vu des hommes se couper une main, voire un bras, pour empêcher les flammes de remonter jusqu’à leur épaule, puis de se répandre sur leur torse.

Dans la fournaise, des Shun-tuk se transformaient brièvement en squelettes noirs avant de disparaître totalement.

Ceux qui avaient pris la fuite ne regardaient pas derrière eux à cause de l’intensité de la lumière. Pour se protéger les yeux, Kahlan dut elle aussi détourner le regard et baisser les paupières. Un instant, elle craignit que la vague de chaleur lui embrase les cheveux et roussisse sa peau, mais elle était trop loin pour ça.

Comme prévu, la jument supportait mal le traumatisme. Pour l’empêcher de se cabrer, Kahlan dut tirer de toutes ses forces sur les rênes. Couvrir les yeux de la bête avait été une très bonne idée…

Combien de Shun-tuk avaient péri carbonisés ? En principe, il n’aurait pas dû y avoir de survivants, mais dans ces circonstances particulières, comment savoir ? Eh bien, les pisteurs d’esprits et autres sorciers noirs se montreraient toujours assez tôt…

— On file ! cria Kahlan en tirant Zedd par la manche.

Les yeux voilés, le vieil homme était vidé de ses forces. Pour protéger ses amis et son petit-fils, il avait tout donné, mettant le meilleur de son art dans sa mortelle création.

— Qu’as-tu dit ? lança-t-il.

— On file ! Tu nous as donné une chance, Zedd. Bravo ! Et maintenant, on part d’ici !

Malgré sa fatigue, le vieil homme soutint le rythme de Kahlan et entra dans le défilé en même temps qu’elle. Ravie qu’on la conduise loin de cet enfer, la jument se laissait guider docilement.

Derrière, le Feu de Sorcier allait continuer à brûler pendant un moment, faisant d’autres victimes. Les blessés les plus légers s’en tireraient, mais il leur faudrait des mois avant d’être guéris, si ça arrivait un jour. Les autres mourraient dans les heures ou les jours à venir. Et même ceux qui avaient simplement respiré l’air surchauffé par la boule de feu étaient destinés à succomber, leurs poumons se consumant de l’intérieur.

Alors que Kahlan s’enfonçait dans le défilé, tirant avec elle la jument, Nicci vint se placer à ses côtés.

— Je ne l’avais jamais vu dans cet état…, souffla-t-elle. À mon avis, il a donné son maximum pour essayer d’éliminer aussi les demi-humains dotés de pouvoirs.

— Et tu crois qu’il a réussi ?

— Non. Mais c’était un effort louable. Je sais ce que coûte une telle invocation… Et j’espère qu’il a gardé des réserves, pour la deuxième phase de l’opération. Quand nous y serons, je l’aiderai avec de la Magie Soustractive.

La magicienne dépassa Kahlan, tendit un bras et invoqua une flamme qui lévita devant elle. Il ne s’agissait pas d’une arme, seulement d’une source de lumière, afin d’éclairer leur chemin. Une saine protection sur un terrain semé de racines affleurantes et de pierres branlantes.

Puis Nicci se tourna vers les soldats.

— Regardez devant vous. Il faut que vos yeux s’habituent à l’obscurité.

De plus, quand nous aurons un peu avancé, Zedd utilisera de nouveau son Feu de Sorcier, donc, il vaut mieux vous habituer à ne pas jeter de coups d’œil derrière vous. Dans ce défilé, la lumière sera encore plus aveuglante. Un désavantage pour nos ennemis. Faites en sorte qu’il n’en soit pas de même pour vous.

Les soldats acquiescèrent.

Nicci ouvrit la marche, Kahlan sur les talons. Longer le ruisseau n’était pas simple, à cause des pierres humides et de la mousse. Dans l’exercice de ses fonctions d’inquisitrice, Kahlan avait passé sa vie à voyager dans la nature. Nicci, elle, était une femme des villes. Avant de rencontrer Richard, elle avait rarement posé les pieds sur de la terre ou de l’herbe. Grâce au Sourcier, elle avait appris à s’en sortir sur le terrain le plus hostile. Une chance, dans les circonstances présentes.

De temps en temps, quelques soldats devaient passer devant pour dégager le chemin en coupant des branches ou des buissons trop envahissants. En femme expérimentée, Kahlan laissait la jument marcher là où elle voulait. Pas question qu’elle se brise une jambe…

Les flammes éphémères que Nicci invoquait de temps en temps révélaient parfois des murailles de pierre qu’il fallait contourner. L’eau s’infiltrant par les moindres fissures, la roche luisait d’humidité et la mousse prospérait.

Au bord du ruisseau, des cèdres parvenaient à s’accrocher à la terre. Un peu plus haut sur les pentes, de grands pins les dominaient. Partout où le sol était trop rocailleux pour ces géants des bois, de plus petits arbres et des buissons les remplaçaient, et c’étaient leurs racines qui représentaient un grand danger.

En plein jour, ce défilé n’aurait pas été facile à traverser. De nuit, c’était encore plus compliqué, mais pas infaisable. Cela dit, la progression se révéla très lente. Mais sur ce point, il en irait de même pour les Shun-tuk.

Au moins, sur un tel terrain, ils n’auraient aucune chance de contourner leurs proies ou de les encercler. Le fond du défilé restait le chemin le plus rapide. Passer par les versants, en plus d’être dangereux, prendrait beaucoup plus de temps.

Le plan de Richard était parfaitement conçu. Bientôt, le marteau allait pouvoir frapper l’enclume.

Le ciel s’illumina lorsque Zedd, qui fermait la marche, déchaîna de nouveau son Feu de Sorcier.

Une explosion fit trembler le sol. Sentant l’onde de choc jusque dans sa poitrine, Kahlan se demanda combien de demi-humains avaient péri, ce coup-ci. Obéissant aux consignes de Nicci, elle résista à la tentation de se retourner pour voir ce qui se passait.

La magicienne blonde courut rejoindre Zedd. Captant du coin de l’œil des éclairs blancs et entendant un bruit de fin du monde, Kahlan comprit que l’ancienne Maîtresse de la Mort utilisait un mélange de Magie Additive et Soustractive. Une arme aussi dévastatrice que le Feu de Sorcier, mais qui ne serait pas plus efficace sur les Shun-tuk dotés de pouvoirs. Pour les autres, les minutes à venir allaient être un enfer.

L’épée de Richard lui communiquant sa colère, Kahlan bouillait d’envie de charger les monstres qui menaçaient la vie de son mari. Elle dut se raisonner pour ne pas le faire.

Ce n’était pas encore le moment. Mais quand il viendrait, l’Épée de Vérité se gorgerait de sang !

Chapitre 25

Aveuglés par leur grotesque quête d’âmes, les Shun-tuk se jetaient sur la muraille d’acier. Tendant leurs mains aux longs ongles recourbés, claquant des mâchoires, ils n’avaient qu’une idée : déchiqueter de la chair. Bien entendu, les soldats les mettaient en charpie. Mais les demi-humains des rangs suivants attaquaient avec autant d’enthousiasme. Voir les cadavres de leurs congénères ne les décourageait pas. Ces guerriers avaient eu leur chance, ils n’avaient pas su la saisir et ils méritaient simplement d’être piétinés par ceux qui les suivaient – qui tombaient eux-mêmes comme des mouches.

Dans cette marée, Kahlan repéra le premier mort ranimé aux yeux rouges. La poitrine ouverte, des côtes en jaillissant, dévoilant ses poumons, il n’avait plus qu’un bras.

L’Inquisitrice nota qu’il ne respirait pas, ce qui semblait assez logique pour un mort animé par de la magie noire.

Kahlan comprit qu’on allait entrer dans son domaine de compétence. Face aux lames ordinaires, les morts ranimés ne tombaient pas aisément. Mais l’Épée de Vérité, une arme très ancienne, était justement conçue pour vaincre ce genre d’adversaires.

Soulagée de pouvoir enfin déchaîner toute la fureur de l’épée, Kahlan l’abattit sur le cadavre ambulant, le coupant quasiment en deux. Il tenta quand même de continuer sa charge mais, trop abîmé, s’écroula sur le sol, la moitié gauche inerte tandis que la droite essayait encore de ramper. Un deuxième coup mit fin à ces velléités.

Kahlan avança, cherchant le contact avec les autres morts ranimés dont elle voyait les yeux briller dans l’obscurité. Les soldats se chargeraient des Shun-tuk vivants. À elle de les soulager en les débarrassant des morts.

Ayant localisé une autre cible, elle bondit et la décapita. Puis, dans le même mouvement, elle fit sauter la tête d’une morte ambulante. Déchaînée, elle transperça ensuite la poitrine d’un demi-humain bien vivant, qui écarquilla les yeux de surprise avant de basculer en arrière, désormais raide mort. Dégageant sa lame, l’inquisitrice tailla en pièces les deux corps sans tête, histoire qu’ils ne puissent plus s’en prendre aux défenseurs avec leurs bras et leurs jambes.

Dans sa rage de tuer, Kahlan remarqua cependant que les Shun-tuk se ruaient sur elle. Parce qu’ils reconnaissaient son âme, se souvint-elle. Pour eux elle était un trophée, et le prisonnier avait décrit le sort qu’ils entendaient lui réserver.

Ensuite, des sbires du roi spectral l’attendraient de l’autre côté du voile.

Soudain, la jeune femme s’aperçut qu’elle avait commis une erreur. En partant à la chasse aux morts ranimés, elle s’était bien trop enfoncée dans les lignes ennemies.

Même en étant ainsi piégée, elle continua à éprouver une étrange euphorie tandis qu’elle massacrait des demi-humains. Ils venaient à elle ? Eh bien, tant mieux, ça lui épargnait la peine d’aller vers eux. L’ivresse du combat occultait totalement le danger. Et chaque victime de plus augmentait encore la soif de sang de son arme.

Kahlan embrocha, éventra ou décapita des dizaines d’hommes et de femmes au corps couvert de cendres. Ce qui aurait dû être un piège mortel pour elle se transforma en une charge fantastique. Des montagnes de dépouilles l’entouraient, lui faisant comme des défenses naturelles. Glissant sur le sang et les entrailles, certains Shun-tuk se tuaient en se cognant la tête contre une pierre. D’autres périssaient sous les coups de l’inquisitrice avant d’avoir pu se relever.

Même si la rage de l’épée l’animait, Kahlan restait assez lucide pour chercher à éliminer en priorité les demi-humains aux yeux rouges. Massacrer les autres au passage était en somme un bonus…

Tandis qu’elle coupait des membres ou ouvrait en deux des torses, des geysers de sang l’aspergeaient, empoissant ses vêtements et ses cheveux.

Mais ce n’était pas assez ! Il lui en fallait plus. Frappant de plus en plus vite, de plus en plus fort, elle continua à s’enfoncer parmi les Shun-tuk.

Les soldats comprirent très vite qu’elle s’exposait beaucoup trop. Jake Fister se fraya un chemin sanglant jusqu’à elle, afin de la soutenir. Avec ses énormes bras, il semblait être né pour tailler en pièces des adversaires.

D’autres hommes rejoignirent Kahlan et son compagnon, les aidant à ne pas être submergés par le nombre.

Perdue dans sa fureur de tuer, l’inquisitrice ne s’en aperçut que très vaguement. Avec l’Épée de Vérité entre les mains, et une horde d’ennemis autour d’elle, une seule chose comptait : tuer pour ne pas être tuée. Comme si sa vie entière n’avait été qu’un prologue à cet instant où elle se transformait en une… Messagère de la Mort. Sa formation, son expérience, ses convictions, tout ça s’était combiné pour faire d’elle, en cet instant unique, une machine à prendre des vies.

L’Épée de Vérité se nourrissait des motivations de celui ou de celle qui la maniait. Elle sentait ce que cette personne tenait pour le bien ou pour le mal. Par exemple, elle aurait refusé de frapper quelqu’un que son propriétaire provisoire considérait comme un allié. En revanche, elle fauchait impitoyablement tous ses ennemis. Lorsqu’une personne dévouée à la cause de la raison et de la vie la maniait, cette arme devenait le symbole même de la justice.

Aux yeux de Kahlan, les demi-humains et leurs deux chefs étaient l’incarnation du mal. De sa vie, elle n’avait jamais éprouvé une colère si puissante. Sous ses coups, les bras coupés tombaient sur le sol et les têtes volaient dans les airs. Sur un tapis de cadavres et de fragments de corps, elle accomplissait son œuvre vengeresse.

Par endroits, les Shun-tuk avaient du sang et des viscères jusqu’aux chevilles. Décapitant un demi-humain, Kahlan vit sa tête s’envoler puis retomber sur la roche et rebondir plusieurs fois avant de se fracasser comme une noix.

Les compagnons de l’inquisitrice faisaient autant de dégâts qu’elle. Tout bien pesé, les Shun-tuk n’étaient pas très difficiles à tuer. Dépourvus de cuirasse et de bouclier, ils n’utilisaient même pas d’arme pour parer ou dévier les coups. Quand ils se protégeaient le visage avec un bras, ça leur coûtait le membre en question avant que la lame leur fasse éclater la tête. Jusque-là, Kahlan n’avait pas encore vu un demi-humain dégainer un couteau. En dignes prédateurs, leurs dents leur suffisaient. Mais pour l’heure, c’étaient eux qui devenaient les proies.

Les haches, les masses d’armes et les épées de la Première Phalange faisaient un carnage. Pourtant, les Shun-tuk continuaient d’accourir, comme s’ils étaient des centaines de milliers. Très loin de là, à l’entrée du défilé, Remkin et ses hommes devaient livrer le même genre de combat. Mais le marteau aurait besoin de faire un long chemin pour venir frapper l’enclume.

Soudain, un des guerriers, devant Kahlan, fit une chose très étrange. S’immobilisant au milieu de la mêlée, il sourit.

Malgré la fureur de l’épée qui coulait dans ses veines, Kahlan sentit son sang se glacer.

La regardant dans les yeux, sans jamais détourner la tête, le demi-humain tendit une main vers un des soldats, sur la droite.

Le malheureux hurla quand la peau de son visage commença à fondre. Son hurlement mourut quand son crâne s’ouvrit en deux, comme si on venait de le trépaner. Dans leurs orbites, ses yeux se liquéfièrent littéralement puis se mêlèrent à sa chair en fusion. Il mourut avant même de toucher le sol, son corps se désarticulant.

Toujours souriant, le Shun-tuk tendit alors le bras vers l’homme qui se battait sur la gauche de Kahlan. La même horreur se reproduisit, le pauvre soldat fondant littéralement debout, la chair se détachant de ses os. Comme son compagnon, il succomba en quelques secondes.

Kahlan arma son épée, courut et frappa à la vitesse de l’éclair. Alors qu’elle fendait l’air en direction du Shun-tuk souriant, la lame siffla assez fort pour couvrir le vacarme du combat. Ajoutant sa fureur à celle de son arme, l’inquisitrice cria à s’en casser les cordes vocales. Entaillant d’abord le cou du demi-humain souriant, l’épée remonta et fendit en deux sa mâchoire, effaçant enfin l’affreux rictus triomphant de son visage. Puis une moitié de sa tête, dans le sens de la hauteur, se détacha de l’autre. Sans marquer la moindre pause, Kahlan doubla son coup, tranchant un bras du guerrier au niveau de l’épaule. Enfin, pour faire bonne mesure, elle l’éventra proprement.

Un Shun-tuk doté de pouvoirs de moins ! Certes, mais la démonstration de ce tueur montrait à quel point les demi-humains étaient en réalité dangereux.

Ces adversaires n’avaient ni cuirasse ni armes mais, contre leur magie noire, l’acier des soldats ne pouvait rien. Leur cotte de mailles n’avait pas protégé les deux pauvres gars carbonisés en quelques secondes. Et face à une telle attaque, Kahlan doutait que Nicci, Zedd ou Irena disposent d’une parade, puisque la magie « normale » ne pouvait rien contre les Shun-tuk « spéciaux ».

Un peu plus tôt, Kahlan avait vu des demi-humains traverser des flammes sans broncher. Et si la magie classique avait pu le tuer, le Shun-tuk souriant n’aurait jamais pu arriver jusque-là…

L’acier fonctionnait, mais combien faudrait-il tuer de sorciers noirs avant d’en avoir fini avec cette menace ? Pour ce qu’en savait Kahlan, il pouvait y en avoir des centaines capables de liquéfier la chair de leur cible. Soit largement assez pour venir à bout des défenseurs.

En un éclair, toute l’équation venait de changer.

Kahlan se retourna et poussa ses compagnons afin qu’ils l’imitent.

— On se replie ! cria-t-elle.

Ayant vu ce qui s’était passé, Fister leva son arme et lança :

— Retraite ! Courez ! Courez !

Si on le leur avait ordonné, les hommes de la Première Phalange seraient morts sur place. Se fiant à leur chef et à la femme de leur seigneur, ils battirent en retraite sans hésiter.

Au passage, Nicci prit Kahlan par le bras.

— Que se passe-t-il ?

L’Inquisitrice entraîna la magicienne avec elle.

— Tu sais neutraliser la magie noire ? Sinon, après ce que je viens de voir, je n’ai qu’un conseil à te donner : file d’ici !

Nicci ne discuta pas.

Kahlan n’avait plus l’ombre d’un plan en tête. À première vue, s’ils voulaient s’en tirer, leur seule chance était de courir plus vite que les Shun-tuk. Et tenter de distancer un prédateur était un pari quasiment perdu d’avance.

Chapitre 30

Une fois que les éclaireurs eurent trouvé un chemin, l’ascension se révéla plus facile que prévu. Si facile, même, que la jument put la négocier sans prendre de risques. Et laisser Richard où il était fut un gain de temps pour les fugitifs.

Les mollets mis à la torture par la course précédente, sans parler de la bataille, Kahlan peina durant tout le trajet, qui fut miséricordieusement court. Malgré tout, elle dut puiser dans ses réserves pour arriver jusqu’au bout.

À force de manier l’épée, ses bras lui semblaient peser des tonnes. Avant un jour ou deux, inutile d’espérer que ses courbatures se calment. Mais elle aurait été malavisée de se plaindre. Qu’étaient quelques douleurs, comparées au néant de la mort ?

Combien de fois avait-elle frôlé la fin, depuis le début de la guerre ? Et à présent, Richard et elle se trouvaient à quelques jours, peut-être quelques heures, de traverser le voile.

Au sommet de la pente, dans un paysage de montagne, le sol devint à peu près plat. Un petit lac qui collectait l’eau de la fonte des glaciers alimentait la source qui donnait naissance au ruisseau. Un éclaireur partit explorer la forêt, au-delà de la zone marécageuse, et deux autres se chargèrent des flancs.

Revenant très vite, le premier homme fit le signal convenu : trois étincelles avec son morceau d’acier et son silex. Invités à le rejoindre, les fugitifs contournèrent le lac aux berges semées de roseaux.

Arrivés dans la forêt, ils suivirent l’éclaireur quelques minutes sur un terrain couvert d’aiguilles de pin, puis sortirent de la forêt et s’arrêtèrent au bord d’un ravin. À la lumière de la lune, on eût dit un serpent noir qui s’étendait à l’infini sur la droite comme sur la gauche. Pour sonder la profondeur du gouffre, Nicci envoya des flammes qui tourbillonnèrent dans le vide bien plus longtemps que Kahlan l’aurait cru.

Découragés, les fugitifs reculèrent de quelques pas. L’abîme était bien trop profond et abrupt pour qu’ils puissent descendre au fond. Et à première vue, il n’y avait aucun moyen de le traverser.

— On dirait bien que ça va être à droite ou à gauche, constata Zedd.

Kahlan sonda la forêt, de l’autre côté du gouffre.

— Eh bien, nous n’avons pas l’embarras du choix… Coincés entre la gorge et le ravin… Mais si nous pouvions traverser, l’autre côté serait un endroit parfait pour nous reposer. Avec une telle défense naturelle, ce serait sans risque.

— Désolé, mais j’ai oublié mes ailes à la maison, marmonna le vieux sorcier.

Kahlan fut ravie de voir qu’il avait retrouvé son caractère bougon légendaire.

Un brouhaha, dans son dos, incita l’inquisitrice à se retourner. Des soldats émergeaient de la forêt, d’autres leur flanquant de joyeuses tapes dans le dos.

Kahlan reconnut les nouveaux venus. C’étaient le sergent Remkin et ses hommes. Ceux qui avaient eu mission de bloquer toute retraite aux Shun-tuk.

— Remkin, comment as-tu fait pour t’en sortir ? J’ai cru que vous étiez tous morts. Avec toute la roche qui est tombée…

— « Fermer la porte » s’est révélé moins simple que prévu, dit le sergent avant de marquer une pause pour reprendre son souffle.

— Que veux-tu dire ?

— Nous avons attendu le passage des derniers demi-humains, mais il en arrivait toujours. Au bout d’un moment, nous avons eu peur qu’il y en ait trop pour qu’ils tiennent tous dans le défilé. Dans ce cas, nous aurions été incapables de les coincer, et ça aurait saboté le plan.

» Puis nous avons vu le Feu de Sorcier, loin devant nous. Ça les a ralentis, mais au lieu de battre en retraite, ils continuaient à avancer et d’autres guerriers sortaient de la forêt pour se ruer dans le défilé.

— Ils y sont tous entrés ? voulut savoir Kahlan. Au bout du compte, ils se sont tous jetés dans le piège ?

Le sergent acquiesça.

— Quand le Feu de Sorcier s’est déchaîné, le sol commençant à trembler, nous avons décidé de passer à l’action. D’autant plus qu’on ne voyait plus de Shun-tuk s’engager dans le passage. Bien entendu, nous avons patienté un moment, au cas où il y aurait eu des traînards. Histoire de ne pas nous faire prendre à revers…

» Après quelques minutes, nous nous sommes mis en position à l’entrée du défilé. Malgré les flammes et les éclairs qui explosaient dans le lointain, les Shun-tuk ne ralentissaient toujours pas. Mais nous étions prêts à les attaquer par-derrière, à présent…

» Sauf que… Eh bien, deux sauvages sont revenus sur leurs pas, souriant de toutes leurs dents. Oui, souriant, vous avez bien entendu ! Puis ils ont commencé à s’en prendre à mes gars.

— De quelle manière ? demanda Fister.

Le sergent haussa les épaules, le regard vide.

— Je ne sais pas… Dit comme ça, c’est de la démence… Mais j’ai vu un homme qui semblait… comment dire ?

— Qui semblait fondre ? avança Kahlan.

Remkin en fronça les sourcils de surprise.

— C’est ça, oui. La peau de plusieurs de mes hommes s’est mise à fondre. Puis leurs os se sont désolidarisés les uns des autres, et il n’est plus resté qu’une infâme bouillie.

— Et tu dis qu’il y avait deux Shun-tuk souriants ?

— Deux, oui. Ça, j’en suis certain. Peut-être plus, mais je ne peux rien garantir. En tout cas, ces deux-là suffisaient. Essayer de tenir la position, ai-je compris, revenait à se suicider. La meilleure chance, m’a-t-il semblé, était d’essayer de vous rejoindre pour vous avertir du danger et combattre avec vous.

— Je suis accablée de savoir que le sorcier que j’ai vu n’était pas le seul dans son genre…, dit Kahlan. Tu as fait ce qu’il fallait, sergent. Face à de tels adversaires, il est impossible de combattre.

— Vous y êtes pourtant arrivée, rappela Fister. Vous avez tué celui qui s’en est pris à nous.

— Peut-être, mais j’avais l’épée de Richard. Remkin et ses hommes se seraient fait massacrer pour rien. C’était la bonne décision… Ces deux guerriers, vu leur pouvoir, devaient être l’arrière-garde de la colonne.

— C’est ce que j’ai pensé, dit Remkin. Après avoir tué plusieurs de mes gars, quand ils ont vu que nous nous dispersions, ils sont repartis dans l’autre sens, visiblement pour protéger les arrières de leur horde.

— Comment avez-vous pu les contourner pour nous rejoindre ? demanda Kahlan.

— Ça n’a pas été facile… Mais comme moi, tous les hommes qui m’accompagnaient venaient de régions montagneuses. Ayant grandi dans des paysages de ce genre, nous savons nous y déplacer. En passant par les versants, puis par les crêtes, nous avons réussi à avancer très vite. Certaines crevasses se sont révélées de très précieux raccourcis.

» Nous tentions de rester en permanence en contact visuel avec le fond du défilé, afin de savoir où vous étiez. Puis nous sommes tombés sur ce ravin, qui semblait mener dans la bonne direction, et il nous a fait gagner beaucoup de temps. Il part en oblique du haut d’un versant pour serpenter jusqu’ici. Nous n’avons pas exploré ses profondeurs, afin de ne pas perdre le défilé de vue, autant que possible. Puis nous vous avons vus en train de gravir la pente qui mène hors de la gorge…

— Nous savons donc que ce ravin, dans une direction, revient simplement en arrière… (Pas une très bonne nouvelle, ça…) Avez-vous vu si tous les Shun-tuk sont restés dans le défilé ? Certains n’ont-ils pas essayé d’escalader les versants, comme vous ?

— Nous sommes arrivés sur la crête après la fin du tir de barrage de Feu de Sorcier. Nous avons regardé en bas, pour voir si les sauvages faisaient demi-tour, mais ils continuaient à charger. Avec les tueurs souriants qui couvraient leurs arrières, ils devaient se sentir en sécurité. Nous n’en avons pas vu un seul rebrousser chemin.

» Puis il y a eu les explosions, les avalanches et enfin l’écroulement des murailles. Heureusement, nous étions déjà en train de suivre le bord du ravin. Même là, le sol tremblait parfois si violemment que nous avions du mal à tenir debout. De la folie ! Les deux versants ont fini par s’effondrer, écrabouillant les demi-humains.

— Tous ? insista Kahlan.

— De là où nous étions, c’est difficile à dire… Mais d’après ce que j’ai vu, les murailles rocheuses se sont écroulées sur toute la longueur de la colonne ennemie. Et même un peu en amont et en aval. À la vitesse où c’est arrivé, je parierais qu’aucun sauvage n’a survécu. Personne ne peut être indemne sous des tonnes et des tonnes de roche. De plus, quand le calme est revenu, nous n’avons plus entendu de hurlements. Et pas davantage de cris d’agonie. Un silence de mort…

— Une bonne nouvelle, souffla Fister.

— Peut-être, concéda Kahlan, mais je me sentirais mieux si nous pouvions traverser ce ravin.

— Dans ce cas, traversons-le ! lança Remkin comme s’il s’agissait d’un jeu d’enfant.

Mais ce n’était pas le cas. Et ils avaient tous oublié leurs ailes à la maison.

— Nous ne pouvons pas traverser, dit Kahlan.

— Faux ! C’est très facile.

— Facile ? répéta l’inquisitrice.

— Rien n’est jamais facile, marmonna Zedd.

Remkin haussa les épaules.

— Si je vous dis que oui ! (Il désigna les grands arbres qui se dressaient non loin de là.) Le gouffre n’est pas si large que ça. Il suffit d’abattre un arbre et de s’en servir comme d’une passerelle. Une fois de l’autre côté, on pousse le tronc dans le vide, et même s’il y a des Shun-tuk survivants, ils se retrouveront le bec dans l’eau.

Kahlan échangea un coup d’œil avec Fister. Se sentait-il aussi idiot qu’elle, en cet instant ?

— Oui, ça marchera, fit le lieutenant, parfait quand il s’agissait de cacher ses sentiments. Une bonne idée, Remkin.

— Et la jument ? demanda Zedd. Comment la ferez-vous traverser ? Les chevaux ne font pas de l’équilibrisme sur les troncs d’arbre. Ça paraît moins facile, à présent, pas vrai ?

Remkin ne se démonta pas.

— Il suffira de placer un deuxième arbre près du premier, de couper des planches dans le tronc d’un troisième, puis d’improviser un pont. Les yeux bandés, la jument se laissera guider sans problème. Facile, je persiste et signe ! Quand nous serons passés, avec le nombre d’hommes dont nous disposons, il suffira de quelques cordes pour expédier le pont au fond du ravin.

» Je n’ai jamais vu un Shun-tuk armé d’une épée ou d’une hache. Avec des couteaux, il leur faudra un sacré moment pour abattre un arbre et nous suivre. Et s’ils tentent de contourner le ravin, ils ne sont pas encore rendus…

Kahlan échangea un autre regard accablé avec Fister.

— Sauf s’ils savent voler, ajouta Remkin.

— « Facile » me semble toujours un adjectif exagéré, dit Zedd. C’est quand même beaucoup de travail. (Il croisa les bras.) Mais un peu de magie accélérerait les choses.

— Je ne vous le fais pas dire, messire, déclara Remkin en s’inclinant respectueusement.

— Remkin, tu parais être l’homme de la situation, dit Fister. Choisis des hommes et mets-toi à l’ouvrage avec l’aide de Zedd. De l’autre côté, nous pourrons dresser un camp digne de ce nom. La nuit est déjà bien avancée. Il ne faut plus traîner.

— À vos ordres, chef !

Alors que Remkin partait sélectionner des hommes, Zedd marmonna :

— Je me fierais davantage au plan de ce sergent s’il n’avait pas l’air si jeune…

Kahlan se tourna vers Richard et lui posa une main sur le dos.

— Nous serons bientôt en mesure de l’aider, la consola Nicci.

Kahlan hocha la tête, pas entièrement convaincue. Elle avait été dans les ténèbres où Richard se trouvait. Pour le ramener, le sorcier et la magicienne n’allaient pas avoir la partie facile.

— Nicci a raison, Kahlan, dit Zedd. Nous le ramènerons, c’est juré !

— Et les sorciers tiennent toujours leurs promesses.

— C’est aussi vrai que verrue de verrat !

Chapitre 31

Au pied d’un rocher qui se dressait à la lisière de la forêt, Kahlan trouva un endroit tranquille où s’installer à l’abri de la brise frisquette qui balayait le plateau. Le ciel étant dégagé, il n’y avait pas à redouter qu’il pleuve. Dans ces conditions, inutile de construire des abris. Une bonne chose, quand il restait si peu d’heures à dormir.

Après un rapide repas, la majorité des hommes avait sombré dans le sommeil. À part les sentinelles, bien entendu. Mais dans ce camp, Kahlan se sentait en parfaite sécurité. Après la traversée, le pont avait comme prévu été jeté dans le vide. Se sentir séparée par un gouffre d’éventuels Shun-tuk survivants était un sentiment très agréable.

Ayant été aux premières loges pour assister au cataclysme, l’inquisitrice était mieux placée que quiconque pour estimer sa violence. À ses yeux, il n’y avait pas eu de survivants. Et si quelques miraculés avaient bénéficié d’une « poche », ils crèveraient de faim et de soif sous une montagne de pierre d’où personne au monde n’aurait été capable de s’extraire. À moins qu’ils périssent noyés, si un barrage naturel empêchait les eaux du ruisseau de sortir de la gorge.

Bien entendu, Hannis Arc et Sulachan enverraient d’autres demi-humains et d’autres pisteurs d’esprits.

Si terrifiante que fût cette menace, ce n’était pas le plus grave problème des fugitifs.

Parce qu’elle se sentait en sécurité, Kahlan n’avait pas trop protesté quand Fister lui avait interdit de prendre un tour de garde. Selon lui, elle s’était battue comme dix hommes, et il fallait qu’elle se repose, au cas où on aurait encore besoin d’elle le lendemain. Tant que Richard resterait inconscient, elle serait la mieux qualifiée pour manier l’Épée de Vérité, et il fallait donc qu’elle se ménage.

Kahlan avait quand même protesté, mais juste pour la forme. Au sourire que Fister n’avait pas pu étouffer, elle avait compris qu’il n’était pas dupe.

À dire vrai, complètement exténuée, Kahlan aurait fait une bien piètre sentinelle. Au point de risquer de s’endormir debout.

Malgré la fatigue, elle mourait de faim. Après une longue course, une bataille sans pitié et une autre longue course, il lui fallait avaler quelque chose avant de s’endormir. Cuisiner étant hors de question, tout le monde avait dû se contenter des rations de voyage. Depuis que le camp était dressé, Zedd n’avait pas cessé de dévorer, et il semblait plutôt satisfait de l’ordinaire.

Le pont avait été construit en un temps record. Avec leurs haches, les soldats, habitués à cette tâche, avaient coupé les arbres en quelques minutes. Puis Zedd les avait aidés à mettre les troncs en place. Enfin, il avait l’impression de l’avoir fait. Car les soldats savaient rudement bien ce qu’ils faisaient…

Alors que quelques hommes avaient traversé pour explorer le terrain, d’autres avaient fini d’élaguer les troncs avec leur hache. Pendant ce temps, un autre groupe s’était chargé de fabriquer les planches indispensables pour faire passer le cheval – et bien utiles pour tout le monde, car ce moyen de traverser était quand même plus sûr que de jouer les funambules sur un simple tronc.

La jument n’avait guère apprécié l’exercice. Mais avec un bandeau sur les yeux, Zedd se servant de son don pour la calmer, la traversée avait été à la fois rapide et paisible.

Pour la première fois depuis longtemps, Kahlan se sentait en sécurité.

Richard était confortablement installé. Sa femme aurait aimé dormir près de lui, mais Zedd et Nicci avaient insisté pour se reposer un peu à ses côtés – chacun sur un flanc – avant de s’occuper de lui.

Kahlan n’avait pas jugé judicieux de les contrarier. Regardant Richard, non loin de là, elle vit que le vieux sorcier, encore assis près de lui, finissait d’engloutir une énorme saucisse. Nicci dormait déjà, un bras sur la poitrine du Sourcier, visiblement rassurée de sentir qu’il respirait encore.

Un peu plus loin, Samantha dormait à poings fermés à côté de sa mère. Les bras autour de ses genoux pliés, Irena observait le camp en grignotant un biscuit sec. La nuit étant bien trop avancée, Kahlan n’avait pas eu le temps d’évoquer avec la magicienne les exploits de sa fille. Et Irena, bizarrement, n’avait pas semblé s’y intéresser beaucoup. Peut-être parce que savoir la vérité lui faisait peur. Effrayés par le changement, certains parents espéraient que leurs enfants ne grandiraient jamais…

Kahlan aurait parié que les lacunes dans la formation de Samantha venaient de là. Selon Richard, Irena avait négligé de lui apprendre ce qu’une magicienne, même si jeune, devait absolument savoir.

Certaines personnes, comme le Sourcier lui-même, ne recevaient jamais aucune formation magique. En ce qui concernait Richard, on lui avait caché qu’il était né avec le don, afin de le soustraire à ceux qui entendaient le détruire. Tout au contraire, Kahlan avait été éduquée depuis son plus jeune âge, apprenant à utiliser son pouvoir presque avant d’être capable de marcher. Ces deux trajectoires totalement opposées paraissaient leur avoir très bien convenu. Zedd avait eu d’excellentes raisons de cacher la vérité à son petit-fils, et la mère de Kahlan de tout aussi bons motifs pour élever strictement et efficacement sa fille.

Samantha semblait savoir fort peu de choses sur la mission des siens – les villageois de Stroyza – et en particulier sur le rôle dévolu aux détenteurs du don. Au fil des siècles, les « sentinelles » avaient peut-être fini par oublier pourquoi elles surveillaient le mur du Nord, et ce qu’il y avait derrière.

Une fois Richard réveillé, Kahlan et lui devraient interroger Irena pour découvrir si elle pouvait leur fournir des informations utiles. Les forces restées prisonnières derrière le mur pendant des millénaires étaient à présent lâchées sur le monde, et pour les arrêter, il allait falloir en savoir plus long à leur sujet.

Balayant le camp du regard, Kahlan vit que les hommes dormaient paisiblement. Soulagée qu’ils aient presque tous survécu, et que le plan ait fonctionné, elle aurait volontiers éclaté en sanglots – de joie, pour une fois. Mais elle n’en fit rien.

Déballant un morceau de poisson séché et un petit bout de saucisse, elle se mit à manger, faisant passer tout ça avec de l’eau. À dire vrai, le poisson séché et la saucisse ne lui plaisaient pas vraiment, mais dans de telles conditions, ils valaient tous les festins du monde. Préférant quand même la saucisse fumée, elle la gardait pour la fin.

Croyant entendre des murmures – ou une sorte de ronronnement –, elle leva les yeux. Au sommet du rocher auquel elle s’adossait, elle vit briller les grands yeux verts d’une créature accroupie.

Un prédateur qui la guettait.

Chapitre 34

Alors qu’Erika et lui chevauchaient vers la citadelle, Ludwig Dreier sondait les rues étroites et grouillantes de monde de Saavedra. Des deux côtés de la voie boueuse, des maisons à deux niveaux se pressaient les unes contre les autres, occultant la lumière du jour. Très souvent, le premier niveau abritait une boutique ou un atelier, le second servant à loger le commerçant ou l’artisan et sa famille. Devant les bâtiments, ou à l’entrée des rares venelles, des charrettes de camelots attendaient la clientèle. Afin de protéger la marchandise du crachin, certaines étaient recouvertes d’une bâche goudronnée.

Au fil des ans, Ludwig était souvent venu à Saavedra afin de se rendre à la citadelle. Il aimait bien cette ville, et l’odeur qui flottait un peu partout.

L’odeur de la peur…

Les habitants craignaient la citadelle, perchée sur une colline, qui semblait les surveiller en permanence. En réalité, c’était Hannis Arc qui les épiait – et de lui qu’ils avaient peur. La citadelle n’était qu’un symbole. L’incarnation de ces angoisses. Selon Hannis Arc, la peur était un premier pas vers le respect. Et il tenait plus que tout à être respecté.

L’évêque croyait dur comme fer que si les gens le respectaient – donc, tremblaient devant lui – ils lui obéiraient aveuglément. Du coup, il faisait tout pour terroriser ses sujets.

Ludwig Dreier se pencha sur sa selle et cracha sur le sol. Hannis Arc n’était qu’un minable tyran régnant sur la province de Fajin, le plus perdu de tous les trous perdus. Fier de terroriser une bande d’abrutis, il se prenait pour un grand homme et aspirait à de plus hautes destinées.

Cet imbécile se croyait digne de régner sur un empire !

Les Terres Noires étant extrêmement hostiles et dangereuses, les gens venaient volontiers chercher la sécurité à Saavedra. Ils avaient besoin de nourriture, de vêtements et d’une myriade de choses diverses et variées. Logiquement, ça attirait d’autres personnes, disposées à leur fournir toutes sortes de services. Des bouchers, des boulangers, des guérisseurs, des marchands, des ébénistes et des filles de joie. Cette population était plus ou moins en sécurité dans la capitale, mais elle la transformait en une sorte de cité de la peur. Peur des monstres qui hantaient les forêts environnantes, peur de la citadelle, peur de son occupant…

Toutes ces craintes, il convenait de le préciser, étaient entièrement justifiées.

S’il se surestimait gravement, Hannis Arc disposait cependant de pouvoirs occultes non négligeables. En échange de leur « respect », il protégeait ses sujets – et en particulier les habitants de sa capitale – de créatures encore plus impitoyables que lui. Même s’ils vivaient dans la terreur de leur maître, les gens vivaient, et c’était mieux que rien…

Dans les Terres Noires, on avait tendance à mourir facilement, brusquement et à une fréquence très élevée. Des crocs et des griffes guettaient un peu partout les imprudents – et même ceux qui se montraient moins téméraires – mais il y avait aussi des… entités… bien plus cruelles et effrayantes, et qui ne crachaient jamais sur une proie.

Bref, si les Terres Noires étaient un désert quasiment inexploré, ce n’était pas pour rien. Du coup, les villes en général, et Saavedra en particulier, devenaient autant de havres de paix.

Quand on voyait les choses de ce point de vue, Hannis Arc passait soudain pour un chef des plus acceptables. De toute façon, les gens n’avaient pas le choix. Et c’était tout aussi bien. Quand elle l’avait, la populace optait toujours pour la facilité. Un dirigeant intelligent faisait donc en sorte de limiter drastiquement les possibilités qui s’offraient à ses sujets. Pour gouverner longtemps et en paix, c’était la meilleure méthode.

Ludwig et Erika ne faisant aucun effort pour les éviter, les passants s’éparpillaient comme une volée de moineaux devant leurs montures. Si ces crétins voulaient se faire piétiner, c’était leur problème ! D’une humeur massacrante, Ludwig n’allait quand même pas se tracasser à cause d’idiots qui ne regardaient pas où ils mettaient les pieds. S’ils ne voulaient pas finir sous les sabots de son cheval, eh bien, à eux de se bouger les fesses !

Lui, il avait de graves soucis en tête. Au sujet de la tâche qui l’attendait…

Bien entendu, les gens le reconnaissaient à cause de son strict manteau noir, de son col serré et de son étrange chapeau noir carré et sans bords. Et même s’ils ne l’avaient jamais vu, ils avaient au moins entendu sa description. Celle de l’abbé Ludwig Dreier, fidèle serviteur de l’évêque Arc et maître d’une abbaye, quelque part dans la forêt, dont tous les gens sensés restaient aussi loin que possible.

Ludwig sourit en s’avisant que lui aussi était hautement « respecté ».

Les passants écarquillaient aussi les yeux parce que maîtresse Erika chevauchait auprès de lui. D’une beauté stupéfiante, son corps parfait oscillant en rythme avec les mouvements de sa monture, cette femme méritait d’être admirée. Pourtant, la plupart des gens détournaient la tête dès qu’ils la reconnaissaient, et ils détalaient comme des lapins.

Tout valait mieux que croiser son regard bleu glacial, d’après ce qu’on racontait…

Même s’il n’y avait pas eu les chevaux, une Mord-Sith en uniforme de cuir noir aurait suffi à convaincre les badauds de s’écarter. Pour risquer de se faire remarquer par une Mord-Sith – d’autant plus quand il s’agissait d’Erika – il fallait être fou. D’un seul regard, une telle femme pouvait sonder jusqu’au fond de votre âme…

Une superstition ? En fait, pas vraiment, Ludwig était bien placé pour le savoir…

Erika était une des plus douées de sa « profession ». Pour avoir utilisé d’autres Mord-Sith, Ludwig savait que certaines n’étaient que des gourdes pataudes. Comparées à Erika – une artiste – elles ne valaient pas tripette.

Erika pouvait garder une personne entre la vie et la mort pendant des jours. Et tandis que le « sujet » se trouvait à mi-chemin du monde des vivants et du royaume des morts, Ludwig, grâce à ses pouvoirs occultes, pouvait les forcer à regarder dans les infinies profondeurs du temps, d’où ils lui ramenaient des prophéties en échange de la faveur qu’il leur faisait miroiter. Celle de traverser enfin le voile, pour échapper à la souffrance, à savoir tout ce que la vie – avec la collaboration active d’Erika – pouvait encore leur apporter.

Quand on avait judicieusement limité leurs choix, leur ôtant tout espoir, les gens imploraient de mourir, puisque c’était la seule façon de ne plus souffrir entre les mains de maîtresse Erika. Lorsque Ludwig Dreier ajoutait le dernier ingrédient occulte requis, ils acceptaient avec joie d’accomplir la mission dont il les chargeait, puis de sombrer à tout jamais dans la mort.

Parce qu’il apportait en somme la paix à des malheureux, Ludwig se considérait comme un agent de la Grâce. De plus, ne leur permettait-il pas de suivre le chemin assigné aux âmes par la Création ? D’abord la Lumière, puis la traversée du voile, afin d’entrer dans un autre monde ?

Mais Ludwig en avait fini avec son existence d’abbé. C’était une période révolue de sa vie – une période fondatrice, cela dit, et un tremplin pour un avenir plus glorieux. En fait, il avait toujours valu bien plus qu’un simple abbé. Nul n’avait voulu le reconnaître – et surtout pas Hannis Arc – mais c’était ainsi. Alors qu’il accomplissait sa modeste mission, observant, apprenant et attendant, il était passé inaperçu. Tirant parti de ce statut d’anonyme, il avait travaillé dans l’ombre pour développer ses dons naturels et en faire de terribles pouvoirs – cachés, bien entendu.

En tout cas, jusqu’à maintenant.

Passer des années à peaufiner ses talents et à ourdir ses plans dans l’anonymat ne l’avait en rien dérangé. Durant cette période, il avait aidé Hannis Arc, lui-même lancé dans de grands desseins. Mais il avait agi ainsi parce que ça servait ses propres intérêts, et pour aucune autre raison.

Ludwig était né très près du mur du Nord, derrière lequel se tapissaient d’incroyables pouvoirs occultes. Une telle puissance ne pouvant pas être emprisonnée à jamais, le mur n’était jamais parvenu à la contenir complètement. Puis la barrière avait fini par céder, comme c’était prévisible.

Depuis toujours, Ludwig savait qu’il devait certains de ses talents naturels aux « fuites » qui se produisaient dans le mur du Nord. Au moment de sa conception, quelque chose l’avait touché sans que nul s’en aperçoive.

C’était également la source des pouvoirs d’Hannis Arc et de bien des créatures, humaines ou non, qui rôdaient dans les forêts des Terres Noires. Mais chez Ludwig, ces pouvoirs étaient venus s’ajouter à son don. Du coup, il était un être radicalement unique, même si nul ne s’en était avisé jusque-là.

Ça lui faisait au moins un point commun avec Richard Rahl, qui avait grandi sans rien connaître de son considérable potentiel. Personne n’avait reconnu le don qu’il avait en lui, exactement comme c’était arrivé à Ludwig. À une différence près, cependant : ce dernier avait toujours été conscient d’être à part. Dans son coin, sans aide, il avait étudié et travaillé, développant ses pouvoirs.

Hannis Arc arborait aux yeux de tous les antiques talents dont il avait hérité. Littéralement, puisqu’il s’agissait de ses tatouages. Il voulait que le monde sache ! Ludwig, lui, avait choisi le secret, jusqu’à ce que le moment voulu arrive. Eh bien, on y était, et ses plans allaient porter leurs fruits.

Hannis Arc, un agent du chaos, pensait que créer le désordre et le tumulte renforcerait sa puissance. Plus subtil, Ludwig avait compris que la puissance, dans un monde livré au chaos, reviendrait à l’homme qui saurait se présenter au peuple comme le champion d’un nouvel ordre – ce sauveur providentiel dont la populace ne pouvait pas s’empêcher de rêver. Quand on en serait là, vu les choix que Ludwig proposerait à ces idiots, ils se jetteraient dessus, jugeant sa conception de l’ordre bien plus rassurante que les délires d’Hannis Arc, aveuglé par sa folie des grandeurs.

Ce crétin d’évêque se croyait capable de modifier radicalement le monde en changeant la nature même de la vie. En réalité, c’était Ludwig, depuis le début, qui l’aidait à semer le désordre et à générer le chaos. Seul, il n’en aurait pas été capable. Et quand tout ça échapperait à son contrôle, qui apparaîtrait comme l’unique recours ? Qui remettrait les choses dans l’ordre ? Ludwig, bien entendu. Mais à sa façon, évidemment…

Tout s’était déroulé sans anicroche jusqu’à ce que le roi spectral fournisse à Hannis Arc des informations glanées dans le royaume des morts. Ayant appris ce que faisait Ludwig et ce qu’il préparait, Sulachan avait vendu la mèche à l’évêque. Et ils avaient envoyé des sauvages – les demi-humains – éliminer l’abbé qu’ils voyaient comme un félon.

Même s’ils étaient considérables, les pouvoirs de Ludwig avaient des limites. Après tout, il restait un homme susceptible d’être submergé par le nombre, comme face aux demi-humains. Hannis Arc et Sulachan l’avaient pris par surprise, manquant l’anéantir.

Étrange mais bienvenu paradoxe, c’était Richard Rahl qui l’avait sauvé en venant secourir sa femme, la fichue Mère Inquisitrice, juste avant qu’Erika commence à la « travailler » afin de la livrer à son maître. Une femme comme Kahlan pouvait sûrement glaner de très importantes prophéties. Alors que Ludwig se réjouissait de l’avoir pour cobaye, Rahl et ses forces avaient déboulé juste à temps pour saboter la fête. Cela dit, ils étaient tombés sur les demi-humains venus assassiner Ludwig, et ils avaient eu l’obligeance de les massacrer, permettant à l’ancien abbé et à sa Mord-Sith d’échapper au sort que l’évêque et l’empereur mort leur réservaient.

Parfois, le chaos se retournait contre ses propres agents…

Avec les prophéties, Ludwig avait activement aidé Hannis Arc à ramener Sulachan du royaume des morts, afin qu’il puisse radicalement modifier la nature du monde. Ressusciter un mort pour livrer de nouveau une guerre déjà perdue une fois ne semblait pas judicieux, mais puisque ça servait ses objectifs, Ludwig avait prêté assistance à l’évêque.

En grande partie grâce à des prophéties fournies par l’abbé, Hannis Arc avait réussi à rappeler Sulachan dans le monde des vivants.

Les deux hommes ne s’accordaient aucune confiance, chacun pensant manipuler l’autre. Pour l’instant, ça faisait d’eux les alliés les plus loyaux de l’univers. Ils devaient multiplier les sourires et les flatteries, chacun songeant au jour où il couperait enfin la gorge de l’autre et resterait le seul maître du monde.

Pour l’heure, Ludwig se fichait de ce qu’ils mijotaient. Au contraire, tant qu’ils jouaient à leurs petits jeux et augmentaient le chaos ambiant, ils travaillaient pour lui. Car ce chaos serait une des options que Ludwig proposerait au peuple. Un repoussoir, bien entendu.

Ces deux imbéciles avaient de quoi s’occuper, et ça leur épargnerait de penser à lui.

Bien entendu, il avait du pain sur la planche. Après avoir failli laisser sa peau dans l’abbaye, il avait besoin d’un nouveau fief pour travailler à ses plans.

Abandonnée par Hannis Arc, en route pour la gloire, pensait-il, la citadelle semblait être l’endroit idéal. Depuis toujours, l’évêque détestait être un minable gouverneur de province exilé dans une cité miteuse comme Saavedra. En conséquence, il n’y avait aucun risque qu’il y revienne.

Ce crétin avait des vues sur le Palais du Peuple. Rien que ça ! Lui, régnant sur l’empire d’haran ! Quelle sinistre plaisanterie… Mais il rêvait de vengeance sur la maison Rahl, et dans ses fantaisies, il se voyait la réduire à néant et prendre sa place. Dans sa folie, il paraissait logique qu’il veuille s’installer au Palais du Peuple, le foyer ancestral des Rahl.

Ludwig avait récemment assisté au mariage d’une des Mord-Sith de Richard Rahl. Le Palais du Peuple était vraiment quelque chose… Un complexe impressionnant, quand on s’intéressait à ces futilités-là. Ce n’était pas son cas. Lui, il entendait vivre dans l’esprit de ses sujets, afin de régner en connaissance de cause, chacune de leurs pensées lui servant à mieux les contrôler. Avec un projet pareil, on se fichait des palais de marbre !

Vivre dans l’esprit des gens, pas dans leurs palais…

Hannis Arc, lui, courait après les ors et le marbre.

En somme, ce qu’il détestait dans la citadelle la rendait désirable aux yeux de Ludwig. Qui songerait à le chercher dans cette place forte presque oubliée ? Personne, et surtout pas Hannis Arc – en admettant qu’il sache un jour que son abbé avait survécu.

Entre ces murs, nul ne dérangerait Ludwig pendant qu’il travaillerait.

Un jour, tout le monde le connaîtrait et devrait choisir entre l’ordre et le chaos. Ce serait la source de sa puissance : avoir été choisi pour régner.

Hannis Arc pensait que la peur suffisait. Une erreur grossière. Pour dominer les gens, il fallait le faire avec leur consentement. Grâce aux choix truqués qu’il leur proposerait, ses sujets s’empresseraient d’accepter sa domination.

Le processus pouvait commencer n’importe où. Au début, la citadelle, Saavedra et la province de Fajin feraient parfaitement l’affaire. D’autant plus que des endroits si insignifiants ne risquaient pas d’intéresser les mégalomanes comme Hannis Arc.

Mais un jour, en réfléchissant, tous les tyrans de seconde zone regretteraient d’avoir négligé la menace.

Dans ses fonctions d’abbé, Ludwig avait glané des prophéties, en transmettant certaines à Hannis Arc – triées sur le volet bien entendu. Imbu de lui-même, l’évêque ne s’était jamais douté que son petit abbé lui avait fait gober exactement ce qu’il voulait le voir avaler, et rien de plus.

Aux regards que lui jetaient les passants, Ludwig conclut qu’il était temps pour lui de renouveler sa garde-robe. De nouvelles tenues, plus en rapport avec son importance… Homme prudent, il ne faisait jamais rien sans connaître le résultat à l’avance. En particulier, il ne provoquait jamais un combat qu’il n’était pas sûr de remporter.

L’heure était venue de prendre possession de son nouveau fief et de dicter ses règles.

Hannis Arc lui avait fait un beau cadeau en lui abandonnant la citadelle et quelque chose qui ressemblait à une armée, si imparfaite soit-elle. Si étendus que soient ses pouvoirs, Ludwig restait un homme de chair et de sang. Pendant qu’il se consacrerait à sa grande œuvre, il lui faudrait des gens pour surveiller ses arrières.

Certain de son succès, il continua son chemin vers la caserne de Saavedra, et au-delà, vers la citadelle qu’elle défendait.

Chapitre 40

Ludwig remit le parchemin à sa place et alla se camper devant un des grimoires ouverts sur un piédestal. Sur une table, à côté, il reconnut des parchemins qu’il avait lui-même envoyés à la citadelle.

Tous n’étaient pas décachetés.

— Je travaillais sur ce grimoire, dit Mohler, copiant les prédictions les plus récentes.

Ludwig oublia pour un temps sa découverte au sujet de la fin des prophéties et se concentra sur l’ouvrage ouvert devant ses yeux. Aussitôt, il reconnut une prédiction qu’il avait envoyée à l’évêque peu de temps auparavant. Il en tira quelque satisfaction, car il commençait à se demander si Hannis Arc n’avait pas négligé tous les textes qu’il lui avait fait parvenir.

Puis il feuilleta le grimoire à l’envers et arriva à des prophéties qu’il ne reconnut pas. Des prédictions importantes. De plus en plus soupçonneux, il approcha de la table, posa d’un côté les parchemins non ouverts qu’il reconnut comme les siens, et de l’autre ceux qui ne venaient pas de lui. Quand le tri fut fait, il brisa un sceau qui ne lui disait rien et lut une des prédictions dont il n’était pas la source.

Au fil de sa lecture, il se rembrunit. Même si l’écriture ne lui était pas familière, il connaissait parfaitement bien cette prédiction. Elle comptait parmi celles qu’il avait escamotées. Après l’avoir découverte, il l’avait jugée trop importante pour la laisser tomber sous les yeux d’Hannis Arc.

Il décacheta un autre rouleau, et trouva encore une prédiction qu’il avait cachée à l’évêque. Continuant son examen, il sentit son inquiétude monter en flèche. À part dans un cas – une prophétie mineure qu’il avait transmise à Hannis Arc – il n’y avait là que des prédictions qu’il avait collectées et cachées à son « maître ».

Des prédictions qu’il avait, avec l’aide d’Erika, arrachées à des gens maintenus entre la vie et la mort. Un travail de titans, vraiment ! Comment quelqu’un d’autre avait-il pu les découvrir ?

Impossible ! On lui avait volé les fruits de son travail pour les livrer à Hannis Arc.

Le coup ne pouvait pas venir d’Erika. Ces textes dépassaient bien trop ses compétences. En magie, les Mord-Sith étaient à peine mieux que des ignares, et elle n’aurait pas pu mémoriser autant de détails complexes.

Pour faire ça, il fallait des pouvoirs équivalents à ceux de Ludwig.

De toute façon, Erika ne le quittait presque jamais. Autant que son assistante, elle était sa garde du corps. Durant les brèves périodes où elle n’était pas près de lui, elle n’aurait même pas eu le temps de rédiger un de ces parchemins.

Et comment aurait-elle sorti les rouleaux de l’abbaye pour les faire parvenir à la citadelle ? Ludwig savait tout des allées et venues, dans son fief. Si quelqu’un lui avait volé des textes, ses pouvoirs l’auraient averti.

Non, Erika était hors de cause. Mais qui, alors ? Personne n’aurait pu écrire ces parchemins, en fait. Car à part Erika et lui, nul n’était là pour entendre les prophéties. Et si un détenteur du don avait épié son travail, il s’en serait aperçu.

Ces rouleaux ne venaient pas de l’abbaye ! Hannis Arc avait un autre « fournisseur ». Mais qui ? Et plus important encore, comment s’y prenait-il ?

Fou de rage, Ludwig alla consulter d’autres grimoires. Tous contenaient des prophéties qui n’auraient pas dû être là, parce qu’il les avait cachées à Hannis Arc.

— D’où viennent ces parchemins ? demanda-t-il à Mohler. Qui vous les envoyait ?

Le vieux scribe blêmit.

— Désolé, seigneur Dreier, mais je n’en sais rien… Parfois, des soldats apportaient des rouleaux à l’évêque. Le plus souvent, quand j’arrivais le matin, il était déjà là et m’annonçait que de nouvelles prédictions nous étaient parvenues durant la nuit. Il ne m’a jamais dit d’où elles étaient issues, et j’ai toujours été trop futé pour lui poser des questions malvenues.

» Je reconnaissais les livraisons de l’abbaye, parce que le messager m’était familier, lorsque vous ne veniez pas carrément en personne. Et de toute façon, j’identifiais votre écriture. Au sujet des autres textes, je ne sais rien. Sinon qu’ils sont d’au moins six mains différentes, et qu’ils n’arrivaient apparemment pas tous du même endroit.

— Plus d’un endroit ? Tu en es sûr ?

— Seigneur, j’ai dit « apparemment »… Comme ils n’étaient pas tous écrits par la même personne, on peut supposer qu’ils avaient des origines différentes. Mais ça n’est pas certain…

Les deux thèses se tenaient… Ludwig travaillait seul parce qu’il avait des objectifs cachés. Son concurrent pouvait ne pas avoir ce souci et s’être assuré les services d’une équipe dont tous les membres collectaient des prophéties à la même source.

Ludwig réfléchit en faisant les cent pas. Ce n’étaient pas de bonnes nouvelles. Pas du tout. Il allait devoir identifier toutes les prédictions qu’il avait soustraites à Hannis Arc mais qui lui étaient finalement parvenues. Un énorme travail.

Mais il devait déterminer ce que l’évêque savait. Pareillement, il lui faudrait découvrir ce qu’il continuait à ignorer. Cet homme utilisait les prophéties comme une lame, pour tailler en pièces ses adversaires. Ludwig avait besoin de connaître précisément l’efficacité de cette arme. Son tranchant, en quelque sorte…

Soudain, il remarqua quelque chose, dans une bibliothèque.

Sur une étagère en verre, un couteau… Un couteau enfoncé dans une main ratatinée.

Mais pas une main banale. Celle d’un esprit, avec une aura spectrale autour d’elle.

La porte de la bibliothèque grinça quand Ludwig l’ouvrit. Il prit le couteau, et brandit la main translucide à l’intention d’Erika.

— Je ne sais pas trop ce que c’est, avoua la Mord-Sith, mais on dirait que vous tenez la preuve qu’il y a eu des esprits dans cette salle.

— Le plus important, c’est que j’ai trouvé un couteau qui agit sur eux. Ludwig poussa la main, qui se volatilisa dès qu’elle fut libérée du couteau.

Piégée dans le monde des vivants par l’arme, elle venait de s’en libérer.

Satisfait que le couteau soit bien ce qu’il pensait, Ludwig le glissa à sa ceinture. Plus tard, il verrait s’il pouvait trouver le fourreau correspondant. Mais l’arme était trop précieuse pour qu’il la laisse ici.

Combien d’autres trésors allait-il trouver dans ce bureau ? Et combien Hannis Arc en avait-il emportés ?

Ludwig balaya du regard les grimoires éparpillés dans la pièce. Tant de prophéties qu’il avait voulu cacher à l’évêque. Malgré ses efforts, il avait fini par les connaître…

Ludwig soupira à pierre fendre.

— Nous avons un problème ? demanda Erika, alarmée.

— Les dés sont jetés, répondit Ludwig. Les événements sont en route, et il est impossible de revenir en arrière. Hannis Arc tient en quelque sorte un démon par la queue. Ce petit jeu n’est pas moins périlleux pour le roi spectral. En plus, ils ont besoin l’un de l’autre. Moi, je peux me passer des deux.

» Le chaos est lâché sur le monde, mais je le dompterai.

À cet instant, Ludwig sentit une sorte de picotement au niveau de sa taille. Glissant la main sous sa redingote, il chercha la poche secrète à tâtons. Puis il en sortit son livre de voyage et l’ouvrit à la première page. Pour plus de sécurité, il effaçait toujours les anciens messages.

Il lut celui qui venait d’arriver.

— Eh bien, mais c’est très intéressant, ça !

— Du nouveau ? demanda Erika.

— Il semble bien, très chère, que notre horizon s’éclaircisse soudain.

Chapitre 42

Dès que les deux femmes et l’officier furent assez loin, Nicci, l’air très mécontente, se pencha vers Richard et braqua sur lui un regard perçant.

— Je peux savoir ce que tu as appris à cette fille ? Au sujet de la magie, bien sûr.

Du coin de l’œil, Richard vit Kahlan s’écarter avec un petit sourire. Fine mouche, elle ne voulait pas se mêler d’une chose pareille.

— De quoi parles-tu ?

— Samantha a du caractère. Un sale caractère, même !

— Pas toi ? riposta Richard.

— Il n’y a rien de comparable.

Suspicieux, Richard jeta un regard en coin à Zedd.

— Pourquoi ? Qu’a-t-elle fait ?

— C’est justement ce que je voudrais savoir. Quand je lui ai demandé d’où elle tenait ça, elle m’a répondu que c’était de toi.

— Ça ? répéta Richard.

Puis il eut comme une idée de ce que ça signifiait.

— Oui, ça, dit Nicci en enfonçant un index dans la poitrine de son ami. Que lui as-tu enseigné, messire « je ne sais pas comment utiliser mon don » ?

— Eh bien, rien de plus que ce que tu m’as appris.

— Pardon ?

— Tu te souviens du jour où tu m’as expliqué comment faire exploser des arbres ?

Nicci puisa dans sa mémoire.

— Si je ne me trompe pas, je t’ai dit que j’utilise mon don pour instiller de la chaleur dans le tronc, afin que la sève entre en ébullition. N’ayant nulle part où aller, elle finit par faire exploser l’arbre.

— Eh bien, c’est en gros ce que j’ai expliqué à Samantha. Mais crois-moi, c’est une élève très douée !

— Ce que je t’ai raconté était très condensé, sans aucun des détails indispensables pour reproduire le phénomène. Sais-tu pourquoi ? Parce que je ne suis pas qualifiée pour t’apprendre à pratiquer la magie. En d’autres termes, tu ne sais absolument rien des principes de base ou des enchaînements de causes que tu prétends avoir transmis à cette petite.

» Devrais-je croire que tu lui as répété mon discours très superficiel, et que ça a suffi ? Comme si tu lui avais dit de battre des bras, et qu’elle se soit ensuite envolée comme un oiseau ?

— Eh bien, ce n’est pas aussi simple…

— Sans blague ? Alors, comment a-t-elle pu lancer un sort si puissant avec les informations lacunaires que tu lui as fournies ?

— Parfois, dans une situation désespérée, les gens trouvent instinctivement la solution d’un nouveau problème. Nous étions poursuivis par une horde de demi-humains. Comme une invasion de sauterelles. J’en ai tué tout un tas, mais au bout du compte, ça ne faisait aucune différence. Même avec mon épée, je n’étais pas de taille…

» Samantha a puisé dans ses connaissances, mais la magie classique n’a guère d’effet sur les demi-humains. Très vite, j’ai compris que nous étions fichus, à moins d’un miracle.

» Les demi-humains étant vulnérables à l’acier – voire à une pierre qu’on leur lance dessus –, j’ai proposé à Samantha de faire exploser les arbres. En lui répétant ce que tu m’avais dit sur la chaleur dans les troncs…

» N’ayant jamais fait rien de tel, Samantha mourait de peur. Elle a essayé, mais en vain. Il ne nous restait donc plus qu’à courir…

» Les demi-humains ont hélas réussi à nous encercler, puis à nous acculer dans un coin. Tous les deux, nous avons cru notre dernière heure venue. J’ai poussé Samantha dans une anfractuosité, et je lui ai fait un bouclier de mon corps.

» Alors que nous attendions d’être dévorés vivants, elle m’a parlé, évoquant tout ce que ces créatures allaient nous prendre. Tous les amis et les parents qu’ils tueraient, parce que nous ne serions plus là pour les défendre… Elle a aussi parlé de la mort de son père, et du sort qui avait guetté sa mère… Comme si la colère avait brisé une digue en elle, Samantha a soudain commencé à faire exploser les arbres.

» Mais ça ne ressemblait à rien de ce que j’ai vu faire par des détenteurs du don pendant la guerre. C’est difficile à décrire… Des destructions à une échelle que tu ne peux pas imaginer.

— Ça, c’est toi qui le dis ! lâcha Nicci.

— Elle a dévasté la forêt. Je ne parle pas de quelques arbres, mais de tous ceux qui se dressaient autour de nous à perte de vue. Des milliers de demi-humains sont morts transpercés par des éclats de bois. Et après, il ne restait que quelques souches…

— Des milliers…, répéta Zedd.

— Exactement ! Je n’avais jamais rien vu de pareil… Bref, voilà ce que je lui ai appris : faire chauffer la sève à l’intérieur des troncs.

Nicci ne parut pas convaincue.

— Rien d’autre ?

— Je pense lui avoir dit que la colère, dans mon cas, est un moyen d’accéder à mon don. J’ai dû ajouter que cette colère, adéquatement focalisée, est un puissant soutien quand on veut se battre ou utiliser la magie.

Richard regarda les trois visages fermés qui l’entouraient.

— Qu’a-t-elle fait, cette fois ?

— Elle est restée seule en arrière, répondit Kahlan, et elle a fait s’écrouler les versants du défilé sur les Shun-tuk. Ils ont tous fini sous des tonnes de roche. Un instant, il a semblé que toute la montagne allait s’effondrer.

— Vraiment ? s’exclama Richard. Elle a fait ça ? Mais pourquoi ? Les soldats auraient dû suffire à… Kahlan, que s’est-il passé ?

— Zedd et Nicci ont utilisé la magie pour tuer autant de Shun-tuk que possible. Mais il y a eu bien plus de survivants que prévu. Alors, les hommes sont entrés dans la danse.

» Malgré le nombre d’adversaires, les choses se passaient bien. Selon ton plan, pour tout dire. Nous avions piégé les Shun-tuk, et il ne restait plus qu’à les massacrer. Mais certains d’entre eux, dotés de sombres pouvoirs, ont commencé à faire fondre nos hommes.

— Comment ça, fondre ?

— C’était horrible… En un clin d’œil, la peau puis la chair des deux hommes qui me flanquaient se sont mises à couler de leurs os. Puis ceux-ci ont explosé. Une mort rapide mais atroce. Aussitôt, j’ai compris que nous ne pouvions rien contre une telle magie noire.

— L’épée pouvait arrêter ces Shun-tuk-là…

— Je sais… J’ai abattu celui dont je parlais avant qu’il fasse d’autres victimes. Mais combien y en avait-il d’autres ? Cent ? Mille ? Plus tard, Remkin nous a raconté qu’il avait eu affaire aux mêmes sorciers noirs.

» Les Shun-tuk n’accordaient aucune importance à leurs pertes. Quand ils sont en chasse, rien ne les arrête. Alors, avec un soutien magique…

» J’ai dû prendre une décision instantanée. La seule possibilité, c’était d’ordonner un repli. Une débandade, plutôt. Courir pour sauver notre peau. Les Shun-tuk nous ont poursuivis, bien entendu.

— Et après, que s’est-il passé ?

— Ton étudiante douée est passée à l’action, dit Nicci. Elle s’est plantée au milieu du défilé, les yeux fermés, et on aurait cru assister à la fin du monde. Tous les Shun-tuk ont été écrabouillés, et maintenant, je sais comment Samantha a fait.

— Tu crois qu’elle a utilisé sur la roche la méthode que tu emploies avec les arbres ? demanda Zedd.

— Elle a appliqué l’enseignement de Richard. Fondamentalement, le principe est le même. Elle a fait chauffer l’eau dont toute la roche est imbibée, dans un défilé de ce genre. Comme la sève dans un tronc, cette vapeur, ne trouvant pas d’endroit par où s’échapper, a fini par faire exploser la roche. La pierre étant plus dure que le bois, les explosions ont été encore plus violentes.

— Tu es capable de faire la même chose ? demanda Kahlan à Nicci.

— Peut-être, à une plus petite échelle… Mais pas sur tout un défilé. Cette gamine a un pouvoir incroyable.

— Elle m’a dit que sa mère lui a appris à faire chauffer une pierre pour avoir moins froid la nuit, dit Richard. C’est probablement la même technique qu’elle a utilisée, mais avec une cible plus ambitieuse. Elle est vraiment très douée.

— Dangereusement douée…, rectifia Nicci.

— Du point de vue des Shun-tuk, c’est certain. Mais elle ne nous ferait en aucun cas du mal. Elle veut aider, c’est tout…

— Avec les gens comme elle…

— Cette petite nous a tous sauvés ! coupa Richard. Et je lui devais déjà la vie. En plus, elle m’a permis d’entrer dans le troisième royaume et de vous libérer. Sans elle et son « sale caractère », nous serions tous morts depuis longtemps.

— Sans doute…, concéda Nicci en croisant les bras. Mais nous n’en savons pas assez sur elle et sur sa mère. Depuis que nous nous sommes retrouvés, tu n’as pas eu le temps de me dire ce que tu as découvert dans le troisième royaume. De mon côté, j’ai été trop « occupée » pour interroger Irena. Je veux savoir de quoi sont capables Samantha et sa mère.

— D’après ce que je sais, ce sont des magiciennes…, dit Richard.

— Certes, mais il y a toutes sortes de magiciennes.

— C’est vrai… De mon côté, j’aurai aussi quelques questions à leur poser.

— Et moi, intervint Zedd, je meurs d’envie d’en savoir plus sur leur village et ce qu’elles y fichent. Si elles éclairaient ma lanterne, je leur en serais très reconnaissant.

— Richard, je t’apporte du ragoût ! cria soudain Irena.

Elle accourait, une assiette entre les mains.

— Eh bien, dit Richard, c’est le moment ou jamais de poser les bonnes questions.

Chapitre 44

— Croyez-moi tous, dit Richard, je sais à quel point il est urgent de nous débarrasser du poison qui nous ronge, mais en attendant…

— Tu ne sais rien du tout ! coupa Irena.

Décidant de jeter aux orties sa patience, elle prit l’air grave – à la manière bien spéciale des magiciennes.

— C’est un poison mortel ! Il faut t’en débarrasser. C’est notre priorité, et tout le reste peut attendre.

— Nous en avons conscience, répondit le Sourcier, et nous résoudrons ce problème dès que nous serons au Palais du Peuple. Irena, j’ai de bonnes raisons de partager ton point de vue sur l’urgence, et je ferai tout pour que nous arrivions à destination dans les plus brefs délais. Pour nous guérir, ma femme et moi, et pour précéder Hannis Arc…

» Je suis presque sûr que c’est là qu’il va… Nous devons presser le pas et y être avant lui. Je veux préparer mes gens à ce qui les attend et contribuer à ériger des défenses. De plus, l’armée doit protéger les villes qui se trouvent sur le chemin d’Hannis Arc.

Troublée, Irena regarda tour à tour toutes les personnes présentes. Puis elle se tourna de nouveau vers Richard.

— Ça ne peut pas attendre jusque-là ! Il faut agir ici, à l’instant même !

Zedd cessa de racler méthodiquement son assiette afin de réunir les restes de ragoût et de les engloutir.

— Nous voulons tous guérir Richard et Kahlan. Tu auras peut-être du mal à y croire, Irena, mais étant son grand-père, je suis encore plus concerné que toi par la santé de ce garçon. En fait, nous tenons tous à lui plus qu’à notre propre vie.

— Très bien… Dans ce cas, passons à…

— Hélas, pour réussir, nous avons besoin d’être au palais, coupa Zedd avec toute l’autorité du Premier Sorcier.

— Créateur bien-aimé ! explosa Irena. Vous êtes donc tous sourds ? Il est impossible d’attendre jusque-là.

— Pourtant, il le faut, lâcha Zedd. Nous avons besoin d’un champ de protection.

— Un champ de protection ? Pour quoi faire ? Nous disposons d’un sorcier et de deux… non, de trois magiciennes. En unissant nos dons, nous serons assez forts pour débarrasser Richard et Kahlan de la souillure.

» Il faut le faire au plus vite. C’est une question de vie ou de mort.

— Ça, nous le savons, soupira Zedd. (Il posa son assiette sans l’avoir totalement vidée.) Mais j’insiste, il faut procéder à l’abri d’un champ de protection.

Connaissant son grand-père, Richard comprit que quelque chose clochait. Pour les ménager, Kahlan et lui, le vieil homme tournait autour du pot.

— Serais-tu fou, vieil homme ? s’écria Irena. On ne peut pas attendre d’être dans le petit confort d’un palais pour intervenir.

— Il le faudra pourtant, fit Zedd avec un entêtement qui devait bien cacher autre chose. Ce n’est pas une affaire de confort, mais de conditions requises. La souillure, c’est en réalité l’appel de la mort. Si nous agissons hors d’un champ de protection, Richard et Kahlan connaîtront le même sort que Jit. La mort viendra à eux et les emportera. La seule défense possible, c’est un champ de protection. Si nous essayons ici, même en liant nos dons, nous les tuerons à coup sûr.

Tout le monde se tut. Quand il « écoutait » attentivement, Richard réussissait à entendre l’écho d’une multitude de cris, au plus profond de lui-même. La voix des morts… En lui comme en Kahlan, une brèche donnait sur le royaume des esprits, et elle grandissait de minute en minute.

Actuellement, le Sourcier et l’inquisitrice existaient dans les deux mondes en même temps.

— Avec tous les pouvoirs dont nous disposons, à nous quatre, il faut tenter le coup ici ! insista Irena.

— Je vais te le dire pour la dernière fois, femme, s’agaça Zedd, et tu ferais bien d’ouvrir en grand tes oreilles. Pour qu’il n’y ait pas de danger, il faut opérer à l’abri d’un champ de protection. Sinon, le poison les tuera – et il nous détruira aussi, par la même occasion.

Richard et Kahlan se regardèrent. L’un comme l’autre, ils savaient que ça s’aggravait. Les ténèbres, en eux, exerçaient une attraction de plus en plus forte. Zedd avait raison à cent pour cent.

— Mais ils ne vivront pas jusqu’au palais ! cria Irena.

Richard sentit un frisson glacé courir le long de sa colonne vertébrale.

— Que dis-tu ?

— J’avoue être moins compétente qu’un sorcier en matière de guérison, mais avec mon don, je sens qu’il vous reste peu de temps à vivre. Richard, tu n’arriveras jamais au palais. En fait, tu ne feras même pas la moitié du chemin. J’en mettrais ma tête à couper.

Richard et Kahlan regardèrent Zedd, qui détourna les yeux.

Le Sourcier se tourna alors vers Nicci, qui le dévisagea longuement avant de soupirer :

— J’ai bien peur qu’elle dise vrai, mon ami… Nous avons l’intention de te soutenir avec notre magie, bien sûr, mais au fond, nous savons que tu ne tiendras pas jusqu’au Palais du Peuple.

— Mais… enfin… il doit bien y avoir un moyen de…

Nicci aussi détourna la tête.

— Richard, après avoir traversé le ravin, nous nous sommes concentrés sur toi des heures durant. Tu étais à un souffle de mourir. Avant, l’état de Kahlan était plus inquiétant, mais tu l’as rattrapée, si j’ose dire. Vous glissez tous les deux sur la pente fatale…

» Ce matin, nous t’avons perdu…

— Pardon ?

— Tu as cessé de respirer. La mort t’emportait. À la lisière du voile, tu allais le traverser. Alors que je désespérais, Zedd a réussi à te ramener. Sans lui, tu ne serais plus là.

Le vieux sorcier tourna enfin la tête vers son petit-fils.

— Je sais ce que je fais…, dit-il avec l’ombre d’un sourire. Et il me reste quelques tours dans mon sac.

Malgré la gravité de la situation, Richard ne put s’empêcher de sourire.

— Pour sûr qu’il t’en reste !

— Notre seule option, dit Nicci, c’est de te maintenir en vie le plus longtemps possible. Mais ça ne suffira pas pour arriver jusqu’au palais.

— D’accord, intervint Irena, il faut un champ de protection ! Mais si celui du palais est trop loin, pourquoi ne pas en choisir un autre, bien plus proche ?

— Parce que ces lieux sont très rares, répondit Zedd. Je doute fort que nous en trouvions un dans les Terres Noires.

— Et tu te trompes, sorcier !

— Comment ? Parle, bon sang !

— Maintenant, ce que j’ai à dire t’intéresse ?

— Irena, ce n’est pas un jeu… Nous parlons de la vie de Richard et de Kahlan. Situ sais quelque chose, dis-le !

— Je ne connais qu’un champ de protection. Il est à la citadelle.

Tout le monde écarquilla les yeux.

— Un champ qui fonctionne ? Créé par ceux de nos ancêtres qui possédaient encore de fantastiques pouvoirs ?

Décontenancée par le scepticisme du sorcier, Irena acquiesça.

— Un vrai champ de protection ? insista Zedd. Dans la citadelle de Saavedra, au cœur des Terres Noires ?

Irena hocha de nouveau la tête.

— J’ai visité de très grands palais bâtis en ces temps reculés, dit Nicci, et qui n’étaient pourtant pas assez importants pour posséder un champ de protection. J’ai du mal à croire qu’il y en ait un dans une citadelle minable, au fin fond d’une province sans intérêt. Comment peux-tu être sûre de ce que tu avances ?

— J’y étais, et je l’ai vu.

Nicci ne parut pas convaincue.

— Que ferait un champ de protection dans un coin pareil ?

— Je pense que c’est à cause du mur du Nord. Selon moi, les gens qui l’ont construit ont pensé qu’il serait judicieux d’avoir un tel champ à proximité. En cas de défaillance de la barrière, ou pour faire face aux premières intrusions, quand elle commencerait à faiblir.

— C’est logique, dit Richard. Selon Naja, ils ont toujours su que la haute muraille finirait par céder. Et ils étaient bien placés pour mesurer le danger. Nos ancêtres nous ont sans doute laissé cette arme pour faire face à quelqu’un comme Jit, par exemple.

— Ce n’est pas idiot…, marmonna Zedd.

Une idée très dérangeante traversa l’esprit de Richard.

— Ces gens en savaient beaucoup plus long que nous sur les prophéties. En d’autres termes, ils connaissaient une partie des événements que nous vivons. Qui sait ? ils ont peut-être su que le Sourcier et la Mère Inquisitrice auraient besoin d’un champ de protection.

— Ce n’est pas totalement inenvisageable, concéda Zedd.

— Ils savaient peut-être tout ça parce que le seigneur Rahl est l’Élu, dit Samantha.

— Quoi encore ? s’écria Zedd. L’Élu de qui, et pour quoi faire ?

— Le seul qui peut arrêter ce qui est en cours.

Le vieux sorcier soupira, accablé, puis se tourna vers Irena :

— Tu connais le chemin de Saavedra ?

— C’est au sud-est… Bien plus près que le palais.

— Tu vis à Stroyza, au bout du monde, dit soudain Richard. Que fichais-tu à la citadelle ?

La magicienne parut vexée qu’on ose la soupçonner.

— Quand j’ai vu que Millicent et son mari ne revenaient pas de l’abbaye, je me suis inquiétée. Comme tout le monde, j’avais entendu dire que ces disparitions étaient fréquentes. Mais je ne savais rien de plus sur tout ça. Sinon que des parents allaient parfois à l’abbaye pour implorer la libération de leurs proches.

» Sachant qu’ils n’obtenaient jamais gain de cause, et étant une magicienne, j’ai décidé d’aller plutôt à Saavedra pour plaider ma cause devant l’évêque. En soulignant à quel point Millicent et son époux étaient importants pour Stroyza et la mission que nous y accomplissions. Avec un peu de chance, Hannis Arc pouvait comprendre mon point de vue et ordonner qu’on relâche ma sœur et mon beau-frère.

— Et qu’a-t-il dit ? demanda Richard.

— Tous les matins, je suis allée voir le scribe de l’évêque pour quémander une audience. En vain. L’évêque, m’expliqua le scribe, était un homme très occupé. Bien sûr, je lui ai demandé de transmettre ma requête à son maître, mais ça n’a rien donné. Bref, toute l’affaire ne fut qu’un coup d’épée dans l’eau.

» Cela dit, à force de me voir attendre chaque matin, les gardes ont fini par s’habituer à moi. Certains avaient entendu mes conversations avec le scribe, mais bien sûr, ils ne pouvaient rien pour moi.

» Un jour, un capitaine qui me manifestait de la compassion me proposa une visite de la citadelle, afin de passer le temps. Pour quelqu’un venant d’un petit village, c’était une occasion en or. Malgré ma détresse, je la saisis au vol. Et le capitaine, en me guidant, me montra le champ de protection, dans les entrailles de la citadelle.

— Pourquoi a-t-il fait ça ? demanda Nicci. En général, ces endroits sont gardés et protégés par des sorts.

Irena se concentra pour se remémorer tous les détails.

— Eh bien, l’officier m’a dit que ce lieu donnait la chair de poule aux gens normaux. Il pensait qu’une magicienne serait curieuse d’y jeter un coup d’œil.

» Ayant toujours vécu à Stroyza, je n’avais aucune idée de ce qu’on faisait dans le grand monde pour protéger de tels lieux. Alors que le capitaine attendait dehors, je suis entrée dans la grande salle de pierre. Elle n’avait rien d’extraordinaire, à part peut-être des fers sur l’un des murs. Étant là pour parler avec l’évêque, pas pour découvrir des curiosités, je suis très vite ressortie. De toute façon, il n’y avait rien à voir.

» En revanche, j’ai senti le pouvoir, à l’intérieur de la salle, et le sort de garde, en entrant. C’était bel et bien un champ de protection. La seule chance de Richard et de Kahlan !

Zedd et Nicci se regardèrent en souriant.

— Réjouissons-nous qu’Hannis Arc ne soit plus à la citadelle, dit Richard. Hélas, il se dirige vers le Palais du Peuple. Je voulais arriver avant lui, mais c’est compromis. En revanche, il ne sera pas à Saavedra pour nous mettre des bâtons dans les roues.

Chapitre 45

— Si Hannis Arc n’est pas à la citadelle, dit Irena, il nous sera beaucoup plus facile d’utiliser le champ de protection.

Dans un coin de sa tête, Richard se souvint d’un des dictons favoris de son grand-père. « Rien n’est jamais facile. »

— Qu’en penses-tu, Zedd ?

Le vieil homme jeta un coup d’œil à Irena, puis il regarda de nouveau Richard..

— À situation désespérée, solution désespérée !

Richard ne s’étonna pas que le vieil homme pense exactement la même chose que lui. Le palais était un endroit sûr, pas la citadelle… Il interrogea Nicci du regard.

— S’il y a vraiment un champ de protection là-bas, c’est votre seule chance. En espérant que Zedd et moi parvenions à vous garder en vie jusque-là.

Richard acquiesça puis se tourna vers Kahlan.

— Ton avis ?

— Je veux vivre, et je veux que tu vives… Quel autre choix avons-nous ?

Aucun, dut concéder Richard. Mais ce n’était pas une raison pour aimer ça. Bien d’autres vies étaient enjeu. Gagner le palais était crucial.

Le Sourcier soupira et leva les yeux au ciel. Le vent étant tombé, les feuilles des arbres ne bougeaient plus d’un pouce. Le temps manquait. Kahlan était menacée. Et le palais se trouvait bien trop loin d’ici.

Plus que tout, Richard redoutait de voir sa femme s’éteindre. Pour la sauver et l’arracher aux griffes des sbires de Sulachan, il aurait fait n’importe quoi. À côté, sa propre mort ne comptait pas, même s’il avait l’intention de combattre jusqu’au bout.

— Très bien, en route pour la citadelle ! Mais ça implique de modifier notre plan.

— Que veux-tu dire ? demanda Zedd.

— Au Palais du Peuple, personne n’a conscience de la menace… Hannis Arc et Sulachan arriveront avec une horde de demi-humains et encore plus de cadavres ranimés. Le palais est capable de résister à un siège normal, mais là, ce sera différent. Il faut que les défenseurs sachent à quoi ils ont affaire, afin de se préparer.

— Se préparer ? répéta Irena. Ces gens n’ont pas une chance. S’ils restent, ils se feront massacrer. La seule solution, c’est une évacuation rapide.

Richard ne se laissa pas gagner par l’affolement de la magicienne.

— Accepter la défaite, c’est s’assurer de la connaître. Je ne suis jamais parti vaincu d’avance. Nous devons trouver un moyen de gagner.

— Même si je ne partage pas le pessimisme total d’Irena, intervint Zedd, je ne peux pas lui donner tort. En payant le prix fort, nous avons appris que la magie n’est pas très efficace contre les demi-humains. Hannis Arc et Sulachan ont des pouvoirs qui nous dépassent. Et certains de leurs guerriers peuvent ranimer des morts. Dois-je vous rappeler qu’il n’est pas facile d’occire quelqu’un qui n’est plus vivant ?

— Tu as raison sur les deux points, fit Richard. Mais nous avons prouvé qu’il était possible de résister à des hordes de demi-humains – par l’acier, sinon par la magie – et nous savons que les morts ranimés sont vulnérables. Par exemple, on peut les arrêter avec des flammes et les tailler en pièces avec une épée.

» Revenu d’entre les morts, le roi spectral est issu d’un temps où les gens maniaient des pouvoirs qui n’existent plus. Dans le monde d’aujourd’hui, je doute qu’il ait son égal. Hannis Arc lui aussi contrôle une terrible magie noire. N’oublions pas que c’est lui qui a ramené Sulachan du royaume des morts. À eux deux, ils peuvent dévaster le monde.

— C’est ce que je voulais dire, déclara Irena. Tenter de résister est de la folie.

— Si tu te résignes à perdre, ta défaite sera inéluctable.

— Et comment faire autrement ? Le don est impuissant contre ces créatures !

— Tu crois ? En dépit du nombre et de la magie noire, notre petite Samantha a démontré qu’il existait des moyens de frapper et de détruire les demi-humains. En utilisant la magie, si on ne baisse pas trop vite les bras.

La jeune magicienne rayonna de fierté.

— Je n’ai pas dit que ce sera facile, précisa Richard, mais que c’est faisable. Nous devons arracher le monde au cauchemar de Sulachan !

— Les défenseurs du palais n’auront pas une chance s’ils ne savent pas à quoi s’attendre, rappela Kahlan. Il faut les prévenir.

— Pour leur conseiller de faire quoi ? demanda Zedd. Je ne prétends pas qu’il faille évacuer, contrairement à Irena, mais comment affronter la menace ? Devant le palais, il n’y a que les plaines d’Azrith. Aucune falaise à leur faire tomber sur la tête…

— Il y a des détenteurs du don au palais. Et des Sœurs de la Lumière. Sans oublier Nathan. Toute sa très longue vie, il l’a passée à étudier les prophéties, l’histoire et toutes sortes d’antiques arcanes. Cet homme sait des choses sur des sujets dont nous n’avons jamais entendu parler. Il peut trouver des solutions. Et sinon, il est quand même capable de carboniser des légions de morts ranimés avec son Feu de Sorcier.

» De plus, le palais ne manque pas de défenses naturelles. S’ils sont prévenus, les défenseurs pourront fermer les grandes portes, au niveau des plaines. Et sceller les catacombes, afin que Sulachan ne puisse pas ranimer des morts à l’intérieur du palais. Enfin, la Première Phalange dispose d’armes très spéciales.

— Lesquelles ? demanda Nicci.

— Nathan a découvert des carreaux d’arbalète à pointe rouge. Des reliques de l’antique guerre cachées dans le palais. Ces projectiles peuvent pénétrer les champs de force et les sorts de garde. Ils seront peut-être efficaces sur les sorciers noirs de Sulachan.

— Richard parle d’or, dit Zedd. Le palais doit être défendu. Il contient des grimoires et des artefacts précieux et dangereux. Si Hannis Arc s’en emparait, ce serait un désastre.

— La Première Phalange ne se rendra pas, fit Richard en se massant le front. Elle n’a pas été créée pour ça. Nous devons prévenir ces hommes, et ils contiendront les forces de Sulachan et d’Hannis Arc.

— Provisoirement, dit Kahlan.

— Oui, concéda Richard. Si la progression de l’ennemi ne peut pas être arrêtée, la Première Phalange tiendra coûte que coûte le palais. Jusqu’à ce que nous ayons été guéris à la citadelle, et que nous les rejoignions…

» En attendant, l’armée doit protéger les villes qui se dressent sur le chemin des sauvages. Il faut empêcher Arc et Sulachan de transformer nos cités en nécropoles.

— Tu crois que tout ça a une chance de fonctionner ? demanda Irena, sceptique.

— Oui. Je ferai en sorte que ça fonctionne. Pas question d’abandonner le monde à ces deux fous. Je suis le seigneur Rahl. Le peuple de D’Hara compte sur moi pour être la magie qui affronte la magie. Je ne le décevrai pas. C’est ainsi et pas autrement. Et si je dois revenir d’entre les morts pour me battre, je le ferai.

Personne ne se hasarda à douter de cette promesse.

L’appel du néant devenait plus fort. Il fallait agir vite et ne pas se tromper.

Richard se tourna vers Fister.

— Oui, seigneur Rahl ?

— Qui est ton meilleur cavalier ?

Surpris, le lieutenant fit la moue.

— Seigneur, ces hommes appartiennent à la Première Phalange. Ce sont tous des cavaliers d’élite. Pour entrer dans ce corps, il faut savoir tout faire à la perfection. Peu de candidats franchissent tous les obstacles. Choisissez un de mes gars, et il remplira toute mission que vous lui confierez.

— Pour avertir le palais, nous n’avons qu’un cheval. L’homme ne devra pas être trop lent, mais sans tuer sa monture pour autant. Il devra échapper à l’ennemi, avertir les défenseurs du palais et leur transmettre mes ordres. Pour ça, il lui faudra traverser une bonne partie des Terres Noires en évitant les forces de Sulachan. S’il échoue, ce sera une catastrophe.

— Je vais envoyer Ned, dit Fister. Il est né dans les Terres Noires, un peu au sud-ouest d’ici. Connaître la région l’aidera beaucoup.

— Ned ? dit Nicci. C’est celui que les Shun-tuk ont attaqué pour nous attirer dans leur piège ?

— Lui-même, confirma Fister. C’est un dur, un bon cavalier, et il connaît le pays. Et bien entendu, comme ses camarades, le verbe « renoncer » ne figure pas dans son vocabulaire.

— Nous avons de la chance, alors, fit Nicci.

Richard regarda son amie. La tête reposant sur ses genoux pliés, elle semblait très pensive.

— De la chance ?

— Que Ned ne se soit pas fait dévorer. Et que le seigneur Rahl refuse d’abandonner ses hommes.

La magicienne blonde évita délibérément de regarder Irena, qui avait conseillé de laisser Ned en pâture aux Shun-tuk.

Ne voulant pas entrer dans la polémique, Richard hocha la tête et s’intéressa de nouveau à Fister.

— Ce sera Ned, donc. Avant qu’il dorme un peu, il faut que je lui parle. Il aura beaucoup de choses à mémoriser. Demain matin, quand il se sera reposé, je lui parlerai de nouveau, pour voir s’il n’a rien oublié.

— Autre chose, seigneur Rahl ?

— J’ai compris que la bataille contre les Shun-tuk a été épuisante. Tout le monde a besoin de récupérer. Dès l’aube, nous partirons pour Saavedra.

— Et il ne faudra pas perdre de temps en route, rappela Irena.

Fister se passa une main dans les cheveux.

— Saavedra…, dit-il, pensif. Désolé d’avouer ça, seigneur Rahl, mais je ne sais pas trop où est cette ville.

— Au sud-est, d’après Irena. Elle nous guidera.

La magicienne parut surprise.

— Richard, je ne connais pas assez bien le pays… Quand j’y suis allée, j’ai suivi des pistes puis une route. Mais j’ai rarement quitté Stroyza, et depuis que tu nous as sauvés de Sulachan, nous avons été dans toutes les directions possibles et imaginables. Je ne suis pas sûre du tout de retrouver Saavedra.

— Quand on cherche une grande ville, on tombe toujours sur des routes y conduisant. Connaître la direction à suivre suffira…

— Je demanderai à Ned, dit Fister. Je suppose qu’il pourra nous aider…

— Ce soir, je veux qu’on double la garde, ordonna Richard.

— C’est comme si c’était fait, seigneur Rahl !

— Surtout, que personne ne relâche sa vigilance. Il y a dans la forêt un animal qui nous épie.

— Un animal ?

— Une sorte de chat sauvage avec des taches sombres sur le dos. Il nous regarde, mais il ne semble pas hostile, sinon, il aurait déjà attaqué. Cela dit, il faut rester sur nos gardes.

— Il a des yeux de quelle couleur, ton félin ? demanda Kahlan.

— Verts…, répondit Richard, décontenancé par la question.

— Fichez-lui la paix, alors ! Il est curieux, mais pas dangereux.

— Comment sais-tu ça ?

— Il s’appelle Chasseur… Un ami que je me suis fait pendant que tu te promenais dans le royaume des morts.

— Chasseur. Tu lui as donné un nom…

Ce n’était pas une question, mais une allusion à leur ancienne controverse.

— Il m’a apporté trois lapins. C’est un beau nom, pas vrai ?

— C’est de là que venaient les lapins pour le ragoût, marmonna Fister. Je me disais bien…

— La nuit dernière, il a dormi avec moi. J’étais morte d’inquiétude pour toi. Il m’a tenu compagnie et gardée au chaud.

— Et tu lui as donné un nom, fit Richard d’un ton accusateur.

Kahlan eut un sourire désarmant d’innocence.

— Tout le monde a besoin d’un nom, il me semble ?

— Ben voyons…, soupira Richard.

Chapitre 47

Les yeux ronds, Richard dévisagea son grand-père.

— Vraiment ? Tu sais ce que je dois faire ?

— Oui. Pour tout dire, c’est de ça que je voulais te parler. Le message de Magda et de Merritt a simplement confirmé ce que je pensais.

Richard se massa le front et cessa quand il s’avisa qu’il essayait de chasser les cris qui retentissaient dans le tréfonds de son esprit. Pour les oublier, il se concentra sur le bourdonnement des insectes nocturnes. À la chiche lumière de la lune, il vit que des chauves-souris étaient en chasse, piquant sur leur proie à la vitesse de l’éclair.

— Zedd, je ne cracherais pas sur un bon conseil. Je suis à court d’imagination, et tout le monde dépend de moi.

Voyant l’expression du vieil homme, Richard comprit que ce qu’il allait entendre serait d’une extrême gravité.

— Mon garçon, quand nous aurons été à la citadelle pour te guérir, je pense que tu devrais tout laisser tomber.

Richard crut avoir mal entendu.

— Laisser tomber ? De quoi parles-tu ?

— De ne plus t’occuper de rien. Tout simplement. Abandonner…

— Abandonner quoi ?

— Tout le monde et toutes ces histoires. Il est temps que Kahlan et toi profitiez de la vie. Au nom des autres, vous avez sacrifié tout ce que vous auriez pu partager. Crois-moi, pour vous deux, c’est le moment de laisser les autres se débrouiller seuls. Votre bonheur, voilà tout ce qui devrait compter. Tu en as fait assez, Richard. Et Kahlan aussi. Bien plus que votre part, en réalité…

Certain que Zedd était sérieux, car le ton de sa voix ne trompait pas, Richard en resta stupéfié.

— Zedd, je ne comprends pas… Comment pourrais-je abandonner alors que tout le monde dépend de moi ?

Le vieil homme soupira.

— Richard, le monde existait bien avant ta naissance. Dans l’histoire, combien de désastres ont failli se produire ? Combien de fois le monde des vivants a-t-il été menacé et au bord de la destruction ? Tout ça se produisait longtemps avant que tu sois là pour sauver la situation.

— D’accord, mais nous sommes face à une menace dont nos ancêtres nous ont avertis, et que je suis le seul, selon eux, à pouvoir endiguer. C’est le moment précis où je dois m’impliquer et agir.

Zedd pesa ses mots avant de répondre :

— Depuis l’aube de l’humanité, des gens se sont ingéniés à nuire aux autres. Les périodes de paix et de progrès ont succédé à de sombres époques, et inversement. Et jusque-là, les humains ont survécu. Ce cycle s’est répété des dizaines de fois, et ce n’est pas fini. Ça n’a pas toujours été facile, mais malgré ses ennemis, la vie a toujours su avoir le dessus.

— Les gens devraient en prendre de la graine et ficher la paix aux autres…

— Oui, mais l’humanité souffre d’un défaut congénital.

— Pardon ? Quel défaut ?

— La haine. C’est notre malédiction originelle. Alors que les autres créatures cherchent à se nourrir et à être en sécurité, certains hommes ne songent qu’à détruire.

— Il y a des bons et des méchants, d’accord… Mais je ne vois pas pourquoi tu parles d’un défaut.

— Eh bien, mon garçon, la haine – ou l’hostilité, si tu préfères – est une fonction naturelle fondamentale. C’est une forme de jugement, et juger est indispensable pour survivre. Les souris haïssent les hiboux, et c’est pour ça qu’elles se cachent. Pareillement, les lapins détestent les loups. Ce « jugement » leur permet d’être toujours prêts à détaler.

» Par exemple, nous haïssons l’odeur de la décomposition. Nous haïssons que des voleurs nous dépouillent, et nous détestons les meurtriers. C’est une réaction naturelle, comme il est normal que les oiseaux n’aiment pas les chats et donnent l’alarme quand l’un d’eux approche.

Certains des plus anciens souvenirs de Richard concernaient Zedd, occupé à lui prodiguer de telles leçons magistrales. Il écouta donc, à la fois fasciné et ému.

— Haïr l’odeur de la mort nous incite à enterrer ou à brûler les cadavres, ce qui nous évite d’attraper des maladies. Haïr les voleurs et les meurtriers nous pousse à nous défendre, et c’est une très bonne chose. Ces haines-là, mon garçon, sont probablement ce qui a aidé l’humanité à survivre si longtemps. Grâce à elles, nous fermons nos portes, nous portons des armes et nous faisons ce qu’il faut pour protéger ceux que nous aimons.

» Chez les animaux, ça s’arrête là. Un lapin ne hait pas les moutons, par exemple. Au contraire, les deux espèces broutent paisiblement côte à côte. Les animaux protègent leur territoire afin de se nourrir et d’élever leurs petits, mais ils ne rêvent pas de conquête et de gloire.

» Les humains sont capables de communiquer, donc de transmettre aux autres leurs jugements. Par exemple, on peut dire : « Je n’ai pas aimé suivre cette route, parce qu’elle est trop pentue, et que j’ai failli me briser le cou en tombant. » Ce jugement, fondé sur un réflexe de rejet, est si fondamentalement humain, que nous n’avons aucun mal à le faire partager à nos semblables.

» Mais chez beaucoup de gens, la haine perd son utilité naturelle et rationnelle. Les émotions s’emballent, et deviennent leur seule motivation. Incapables de voir du bon dans quoi que ce soit, ils haïssent tout ce qui les entoure. Comme un lapin qui abominerait les moutons… Animés par la haine, ces gens sont obsédés par le désir de détruire. Privés de la capacité d’aimer la vie, lis deviennent les hérauts de la mort.

» Chez les gens normaux, les bonnes choses de la vie équilibrent les mauvaises. Un peu comme un sourire peut empêcher une bagarre. Mais chez ces malades de la haine, tout est bon pour augmenter la violence et le ressentiment, parce que leur but ultime est de continuer à détester le monde et les autres. Ils ne vivent plus que pour ça.

» Ce défaut les pousse à s’en prendre à tout ce qui est bon et paisible. À effacer de tous les visages ce sourire apaisant, pour reprendre mon image. Cette « perversion de la haine » est le fléau qui frappe l’humanité depuis l’aube des temps. C’est l’explication des conquêtes, des dictatures et des massacres. Parce que la haine, mon garçon, est contagieuse comme la peste. Elle se répand parmi les hommes à une vitesse incroyable.

» Quand elle ne s’en tient plus à ses limites naturelles et souhaitables, elle devient une passion dévastatrice qui mine les fondements même de la civilisation, interdisant aux gens d’avoir entre eux des rapports pacifiques. Elle incite les gamins à se battre entre eux, les voisins à se jalouser et les pays à se faire la guerre. C’est la mère de tous les massacres et de tous les génocides. Présente dans toutes les nations et au sein des plus petits villages, elle donne naissance à des tyrans et à des brutes domestiques. Car ce défaut frappe toute l’humanité, mon garçon. Il est universel.

» Veux-tu connaître une Leçon du Sorcier de plus ? « Il y a toujours eu des gens qui haïssent, et il y en aura toujours. »

Zedd marqua une courte pause pour reprendre son souffle.

— On ne peut rien y changer. La seule possibilité, c’est d’empêcher ces gens de nuire, quand on le peut. Mais les combattre stimule leur haine. Du coup, tenter de se défendre revient souvent à les rendre encore plus déterminés à nuire.

» Les humains qui viennent au monde avec ce défaut sont comme des animaux aveugles de naissance. Tout ce qu’ils perçoivent, c’est à travers le prisme de leur haine. Ayant perdu leur aptitude à la compassion et à la tolérance, ils sont en quelque sorte privés de leur âme.

» Les demi-humains sont condamnés à se comporter comme des sauvages. Parce qu’ils sont nés sans âme, et qu’ils n’y peuvent rien changer. Tous leurs actes sont dictés par leur nature.

» Les esclaves de la haine, en un sens, leur ressemblent. Vivants mais dépourvus d’âme, ils n’ont qu’un objectif : détruire tout ce qui vit pleinement.

» Certains sont tellement malades qu’ils iraient jusqu’à se détruire eux-mêmes pour faire du mal aux autres. À leurs yeux, la haine justifie toutes les horreurs.

» Richard, les gens de ce type existaient longtemps avant ta naissance. Et ils subsisteront bien après ta mort. C’est l’éternelle affaire de l’équilibre : d’un côté ceux qui construisent, et de l’autre ceux qui saccagent.

— D’accord, dit Richard, mais nous ne pouvons pas les laisser gagner…

Zedd eut un sourire mélancolique.

— Même si tu remportes cette bataille, d’autres adversaires apparaîtront le lendemain. C’est le conflit fondamental entre la raison et la sauvagerie. S’il doit cesser un jour, ce sera avec la fin de l’humanité…

» Comprends donc, mon garçon, que combattre le mal est en un sens une façon de l’encourager. L’aptitude de tes ennemis à haïr augmente face à ta détermination à les neutraliser. C’est un cercle vicieux.

» En finir avec les prophéties pour vaincre Sulachan, ça veut peut-être dire que tu dois mettre un terme à la vie. Il se peut que l’humanité, à cause de son défaut congénital, ne soit pas viable. Qu’elle ne mérite pas de survivre.

» Ne vois-tu pas que ce défaut porte en lui la fin de notre espèce ? Si ceux qui haïssent triomphent, l’humanité périra. Qui es-tu pour affirmer que ce n’est pas bien ? De quel droit clames-tu que nous méritons d’exister ?

» Ton ambition de sauver le monde, mon garçon, est aussi délirante, en un sens, que le plan de Sulachan. Qui es-tu pour avoir un tel objectif ?

» Si la nature entend corriger son erreur, l’humanité disparaîtra. Et dans ce cas, tu ne pourras rien y changer. Si les dés sont jetés, ça arrivera, même si c’est après ta disparition, quand tu auras gaspillé ta vie à lutter contre l’inévitable.

» Dès le lendemain de ta mort, après toute une existence consacrée à sauver les braves gens, comment savoir si ne naîtra pas l’homme qui fera pencher la balance en faveur de la haine, et qui réussira enfin à faire basculer l’humanité dans le gouffre de l’extinction ?

» Voilà pourquoi je pense que tu devrais laisser tomber, Richard. Prends ce que t’offre la vie, et savoure chaque instant. Que d’autres combattent à ta place, s’ils le désirent. Le monde ne doit plus peser sur tes épaules, ni sur celles de Kahlan. Ta femme ploie sous la charge en partie parce que tu as choisi cette voie. Soulage-la, Richard. Et soulage-toi.

— Mais je suis le seigneur Rahl…

— T’es-tu jamais battu parce que tu voulais régner ? Non ! Tu n’as jamais cherché le pouvoir et la gloire. Ton objectif a toujours été d’aider les autres à réaliser leur potentiel. Tu n’as pas l’ambition de dominer, mais de permettre aux gens d’être maîtres de leur vie. Alors, cesse de régner, et laisse-les mener leur vie comme ils l’entendent.

» Ce n’est pas à toi de combattre pour la vie. Ce devrait être la mission de tout un chacun. C’est ça, le secret de l’équilibre.

» Si assez de gens aiment passionnément la vie, l’humanité survivra. Dans le cas contraire, elle disparaîtra. Et tout seul, tu ne feras pas basculer la balance dans le bon sens.

» Et si l’humanité ne méritait tout simplement pas de survivre ? Crois-tu que tu pourrais modifier tout seul cette sentence ?

» Richard, tu as sauvé la situation assez souvent, offrant un sursis au monde. À présent, il est temps que tu sois heureux avec Kahlan. Oui, désormais, c’est toi que tu dois sauver, mon garçon. Laisse le monde des vivants se débrouiller comme il peut. Au bout du compte, c’est la nature qui décidera de son sort.

Chapitre 52

Le lendemain, la petite colonne franchit un haut col de montagne, entre des pics déchiquetés, puis redescendit en pente raide jusqu’à un terrain relativement plat et boisé. Les cours d’eau étant alimentés par les cascades, en altitude, ce paysage se révéla presque marécageux. Boueux, en tout cas.

Des éclaireurs partirent déterminer le meilleur chemin à suivre. Estimant qu’une précaution n’était jamais de trop, Richard demanda la formation d’une arrière-garde.

La possibilité qu’il y ait des survivants parmi les Shun-tuk obsédait tout le monde. D’après ce qu’elle avait vu, Kahlan ne croyait pas que ce soit possible, mais comment en avoir la certitude ? De plus, Sulachan avait pu envoyer d’autres demi-humains. Depuis que la porte de la haute muraille était ouverte, ils devaient continuer à se déverser par milliers dans le monde « normal ».

Parti avec leur unique monture, Ned était en chemin pour le Palais du Peuple. Ne pas avoir de cheval avait quelque chose de dérangeant, mais d’un autre côté, n’en avoir qu’un n’aurait pas rimé à grand-chose. Et il fallait absolument que les gens du palais soient prévenus de ce qui les menaçait.

Kahlan frissonnait à l’idée que Sulachan et ses créatures envahissent le palais et mettent la main sur les trésors qu’il abritait. En un sens, le Palais du Peuple était le dernier bastion de la civilisation. S’il tombait, tout le reste s’écroulerait avec. Les défenseurs devaient tenir jusqu’à ce que Richard les rejoigne, une fois guéri.

Si Richard et Kahlan faiblissaient soudain, un cheval pour deux ne les aurait pas conduits plus vite à Saavedra, mais il les aurait au moins soulagés en les transportant. Enfin, en théorie, parce que le terrain se révéla bientôt trop escarpé et difficile pour un équidé. Sauf à faire de grands détours, et ce n’était pas le but recherché.

Chaque minute de retard impliquait que les deux jeunes gens approchaient de leur fin. Et si par miracle leurs âmes n’étaient pas détruites, elles connaîtraient des tourments éternels entre les mains des démons de Sulachan. Quoi qu’il en soit, ils n’auraient même pas la consolation de connaître le repos éternel.

Lors de la descente, la pente se révéla si abrupte que les hommes durent couper de petits arbres pour improviser avec les troncs une sorte d’escalier entre les rochers. Cette méthode restait risquée, mais au moins, elle permettait de négocier des passages qui auraient sinon été infranchissables. Et quand elle ne suffisait plus, les voyageurs étaient obligés de s’encorder, ni plus ni moins.

Connaissant la direction de Saavedra, Richard et Fister avaient établi que le meilleur itinéraire, en l’absence de piste, était de couper à travers les montagnes. Et pour ne pas perdre un temps infini, emprunter les cols au lieu de contourner les monts était obligatoire.

Sur le terrain plat semé de bouleaux, Samantha et Irena vinrent se camper sur les deux flancs de Richard afin de le protéger. De plus en plus méfiante, Nicci resta un peu en arrière afin de garder un œil sur l’encombrante magicienne – qui ne se gênait pas, à l’occasion, pour pousser Kahlan du coude afin d’être plus près du Sourcier.

Pas d’humeur à se crêper le chignon avec Irena, Kahlan l’ignora et se concentra sur le seul objectif valable : gagner Saavedra le plus vite possible. En outre, une fois sur place, son mari et elle pouvaient avoir besoin pour guérir du soutien de la mère de Samantha.

Quand le passage devint de nouveau étroit, dans un défilé en pente raide, Kahlan prit la main de Richard. Une façon de signaler à ses « rivales » qu’elle entendait marcher à côté de son mari. Assez miraculeusement, Irena capta le message. Au fond, elle était peut-être moins sans-gêne qu’on aurait pu le croire.

Au début, Samantha ne comprit pas, tentant de rester près de Richard pour le bombarder de questions sur la configuration du terrain, la manière dont les arbres s’accrochaient aux versants rocheux et tout un tas de détails insignifiants. Jamais à court d’idées, la jeune fille semblait sincèrement intéressée par les réponses qu’elle parvenait à obtenir. D’humeur morose, Richard aurait préféré se taire, mais il fit quand même l’effort de répondre – très brièvement, cependant.

Alors qu’ils avançaient sur une piste de cerf, de l’herbe jusqu’aux genoux, Zedd vint au secours de son petit-fils. Prenant Samantha par les épaules, il annonça vouloir lui montrer en marchant plusieurs herbes qu’une magicienne devait absolument connaître. Lui aussi intarissable quand il l’avait décidé, il se lança dans de grands discours sur presque tous les végétaux qui bordaient la piste.

— Ça va ? demanda Kahlan à Richard dès qu’ils furent un peu tranquilles.

— Non, pas vraiment…

— Qu’est-ce qui cloche ?

Le Sourcier fit mine de puiser dans sa mémoire.

— Trois fois rien… Hannis Arc a versé mon sang sur le corps d’un type mort depuis trois mille ans, et l’a ramené à la vie. Maintenant, cet empereur Sulachan veut régner sur le monde des vivants, avec Hannis Arc à la tête de l’empire d’haran, je suppose. Oh ! j’allais oublier ! Nous sommes tous les deux proches de la mort. Mais avec un peu de chance, nous nous ferons dévorer d’abord par des demi-humains.

— Désolée, je ne voulais pas t’agacer.

— Non, ce n’est pas toi.

— Qu’y a-t-il, alors ?

— C’est toute cette histoire…

— En plus de ce que tu viens déjà de mentionner ?

Un long moment, Richard regarda devant lui en silence.

— J’aimerais être seul avec toi, c’est tout…

— Oui, je comprends…

Kahlan eut un petit sourire. Dans un camp, on avait du mal à trouver assez d’intimité pour…

— Non, je ne parle pas de ça. Enfin si, mais… Ce n’était pas ce que je voulais dire.

— Alors, sois plus précis.

— Tu te rappelles quand j’ai construit cette cabane pour nous, en Terre d’Ouest. J’ai repensé à ces moments où nous étions loin de tout, l’un avec l’autre.

— Ça reviendra, Richard… Les choses s’arrangeront. On nous guérira de ce mal, tu vaincras les deux affreux, et nous pourrons vivre en paix.

Richard sourit de la description de Sulachan et d’Hannis Arc. On eût dit qu’il s’agissait de deux sales garnements.

— Mais je ne veux pas vivre dans une cabane. Enfin, sauf si c’est obligatoire. Sinon, je préférerais le Palais du Peuple.

— Ainsi, j’ai épousé une fille qui a des goûts de luxe.

Kahlan passa un bras autour de la taille de son mari.

— Disons que crapahuter dans la boue avec des soldats n’est pas mon idéal de vie. Pour commencer, je veux un vrai lit. Dans une chambre munie d’une porte. Avec un verrou sur cette porte.

Richard ne put s’empêcher de sourire.

— Franchement, ça ne me déplairait pas non plus.

— J’imagine ! fit Kahlan avec un petit mouvement coquin de la hanche.

Richard sourit de nouveau. Contente de l’avoir déridé un peu, Kahlan se demanda néanmoins ce qui le tourmentait. À part la liste qu’il lui avait récitée, bien sûr…

Chapitre 53

Après être montés et descendus toute la journée – toujours au risque de se briser l’échine – les voyageurs atteignirent un terrain plat qui semblait promettre de le rester pendant un certain temps. Suivant un cours d’eau qui serpentait dans une forêt de pins très dense, ils furent très vite ralentis par le crépuscule.

Richard regarda autour de lui, en quête d’un bon site pour un camp.

À grand renfort de ruse, il avait réussi à placer plusieurs personnes entre Kahlan, lui et le duo Samantha-Irena. Comme lui, Kahlan paraissait contente d’avoir un peu la paix. Sans savoir pourquoi, le Sourcier trouvait la mère de Samantha épuisante, à la longue. Peut-être parce qu’elle s’efforçait d’être en permanence joyeuse et amicale…

Son exubérance pesait à Richard, parce qu’il avait de graves soucis en tête. Cela dit, la magicienne essayait sûrement de faire bonne figure malgré son accablement.

Dirigeante de fait de Stroyza, elle avait dû partir prévenir le « Conseil » que la haute muraille n’était plus étanche. En chemin, son mari s’était fait dévorer vivant et elle était tombée entre les mains de ses bourreaux. Et avant qu’on la libère, des gens de son village avaient été tués par des morts ranimés chargés d’exécuter sa fille. À présent, elle courait les chemins pour essayer de sauver le seigneur Rahl et la Mère Inquisitrice. Pas vraiment de quoi se réjouir, tout ça…

Rassurée de voir sa fille vivante, Irena tentait coûte que coûte de garder son optimisme. Cela dit, elle aurait dû s’inquiéter un peu plus de leur situation. Après avoir failli être massacré par des Shun-tuk, le petit groupe traversait les Terres Noires sans savoir si une autre horde de demi-humains n’allait pas lui tomber dessus d’un moment à l’autre.

L’exubérance de Samantha, en revanche, était compréhensible. L’innocence de la jeunesse. Inquiète quand les choses tournaient mal, elle faisait tout pour aider, et il lui arrivait de mourir de peur. Mais l’aventure l’excitait, et c’était normal. De plus, elle avait sauvé tout le monde alors que l’affaire semblait entendue, et elle s’en rengorgeait. Richard aussi était fier d’elle. La deuxième fois qu’elle réussissait un incroyable exploit…

Nicci se méfiait du « caractère » de la jeune magicienne. Richard, lui, se réjouissait qu’elle se soit mise assez en colère pour massacrer tous les Shun-tuk. Parfois, la fureur était une arme précieuse, et il se félicitait que Samantha soit en mesure d’y recourir.

En avançant entre les rochers couverts de mousse, Richard ne cessait de sonder la forêt. Lui tenant la main, Kahlan marchait sur ses talons. Traverser un cours d’eau était toujours un moment délicat et risqué. Régulièrement, Richard jetait un coup d’œil par-dessus son épaule pour s’assurer que tout le monde suivait. Toujours en train de donner son cours d’herboristerie, Zedd semblait fasciner Samantha.

Richard se souvint des promenades dans les bois, quand il était petit. Que de choses lui avait apprises son grand-père ! Une époque merveilleuse, mais à jamais révolue. Parfois, tout ce qui ne reviendrait plus pesait si lourd sur les épaules d’un homme qu’il n’arrivait presque plus à avancer…

Le conseil de Zedd obsédait Richard. Tout abandonner pour partir avec Kahlan dans un endroit isolé où ils seraient heureux… Cette possibilité tournait en boucle dans sa tête, même quand il tentait de penser à autre chose.

S’il y avait au monde une personne dont les avis comptaient pour lui, c’était Zedd. Pourtant, cette fois…

Afin de ne pas marcher dans une zone boueuse où pouvaient se dissimuler des trous, Richard progressa sur des racines affleurantes. Toujours concentré sur la forêt, à l’affût du moindre danger, il n’avait rien repéré d’inquiétant jusque-là. Quelques oiseaux, un écureuil…

Quoi qu’il en soit, Chasseur, le petit compagnon de Kahlan, ne semblait pas les suivre. De toute façon, le félin aux yeux verts ne s’était jamais montré agressif, semblant uniquement intéressé par l’inquisitrice. Richard comprenait cette réaction, même s’il n’en était pas fou lorsqu’il s’agissait d’un animal sauvage. Ne pas se montrer agressif pendant un temps ne voulait pas dire que ça durerait toujours.

Cela dit, le très gros chat ne l’inquiétait pas plus que ça. À dire vrai, il ne semblait pas dangereux. De plus, il ne s’était pas montré de la journée, sans doute parce qu’il n’avait pas voulu sortir de son territoire.

De temps en temps, des corbeaux croassaient pour avertir leurs congénères que des intrus approchaient. Dans la quiétude de la forêt, ces cris avaient quelque chose d’angoissant. Plus d’une fois, Richard vit les soldats lever la tête quand un ou plusieurs gros oiseaux noirs criaillaient. Ces hommes étaient aussi vigilants que lui…

Le paysage alentour déplaisait à Richard. La frondaison désormais moins dense de la forêt laissait passer un peu plus de lumière, certes, mais les arbres plus écartés faisaient une bien moins bonne haie protectrice. Cela posé, il n’y avait rien à faire. Selon les éclaireurs, c’était le seul chemin praticable.

Mais on pouvait les voir de loin, et ça, c’était détestable. Richard détestait avoir l’impression d’être une souris observée par un aigle.

Pourtant, la nécessité d’aller vite primait tout.

Soudain, Richard remarqua que plusieurs petits oiseaux venaient de s’envoler en même temps. L’instant d’après, ce fut au tour de trois gros corbeaux.

Le Sourcier se précipita une fraction de seconde avant que retentisse le cri d’un soldat, derrière lui.

Se retournant, il vit deux jambes disparaître dans un fourré. Une grande créature sombre entraînait sa proie à l’écart. Même dans cette position inconfortable, l’homme de la Première Phalange tentait de se débattre, mais juste avant de disparaître dans les ombres, ses jambes cessèrent soudain de ruer.

Richard dégaina son épée. Entendant la note métallique unique, tous les hommes imitèrent leur seigneur, regardant autour d’eux pour tenter de distinguer la menace.

Richard, lui, ne quitta pas des yeux les ombres où venaient de disparaître le prédateur et sa proie.

Une silhouette noire sembla jaillir du ciel et s’empara du soldat le plus proche, lui brisant le cou en un éclair. Alors que son épée tombait sur le sol, cliquetant contre la roche, le malheureux n’avait même pas eu le temps de crier.

Richard comprit qu’il ne s’agissait pas d’une attaque de demi-humains ou de quelconques sorciers noirs. Cette façon de procéder était typique de gros prédateurs ailés s’en prenant à un troupeau.

— Serrez les rangs ! cria Jake Fister.

Les hommes se regroupèrent, entraînant avec eux Zedd, Nicci, Irena et Samantha. Tirant Kahlan près de lui, Richard la plaça sous la protection de son épée.

Zedd balaya du regard le terrain, en quête d’un adversaire à foudroyer avec son don. Nicci l’imita et Irena se chargea de protéger sa fille.

S’ils ne bougeaient pas, pensa Richard, ils feraient des cibles parfaites.

— Avancez ! cria-t-il. En mouvement.

Il n’y avait plus rien à faire pour les deux soldats. L’enjeu, à présent, c’était de sauver tous les autres.

— C’était quoi, d’après toi ? demanda Kahlan tout en courant.

— Aucune idée, répondit Richard tandis qu’ils s’écartaient régulièrement du cours d’eau. Mais nous devons nous éloigner de ce terrain trop découvert.

— Un petit dragon des forêts ? avança Kahlan.

— Je n’ai pas eu le temps de voir…

— Courez ! cria Fister à ses hommes. Mais regardez quand même derrière vous !

— Lieutenant ! appela Richard.

Lorsque l’officier le regarda, il désigna une direction avec son épée.

— Cette faille dans la roche, sur notre droite. C’est un passage, et derrière, la forêt est très dense. Il faut dégager d’ici. Nous sommes sur le terrain de chasse de ces créatures, quoi qu’elles soient !

Fister hocha la tête et dirigea ses hommes vers la faille. En la traversant, Richard vit qu’il ne s’était pas trompé. Derrière, les arbres poussaient en rangs serrés et la frondaison opaque compliquerait la tâche d’éventuels prédateurs ailés.

Mais il se faisait tard. L’heure de camper, pas de courir à l’aveuglette…

Pourtant, il fallait courir le risque. S’éloigner de cette zone était impératif avant de songer à camper.

Dans ce nouveau secteur de la forêt, les épicéas et les pins poussaient si près les uns des autres qu’ils n’avaient pas de branches à moins de six ou sept pieds de haut. Pour des hommes, ça éliminait des obstacles. Pour d’énormes créatures ailées, c’était un labyrinthe peu pratique.

De plus, avec une frondaison si dense, le sol voyait très rarement le soleil. Ça ferait autant de végétation en moins dans laquelle s’emmêler les pieds.

De petits avantages, mais tout était bon à prendre quand on courait pour sauver sa peau.

Chapitre 54

La nuit était pratiquement tombée quand Richard repéra un endroit qui lui parut assez sûr pour y camper. En tout cas, c’était ce qui lui semblait le mieux dans une forêt qu’il ne connaissait pas, et qu’il devait arpenter au crépuscule.

Des pins et d’autres arbres plantés très près les uns des autres composaient une protection naturelle à la clairière que le Sourcier avait choisie. En effet, aucun prédateur ne semblait pouvoir traverser ce rideau de végétation sans faire un boucan de tous les diables.

Marcher dans cette forêt n’était pas facile, et piquer depuis le ciel pas beaucoup plus. Car la clairière, minuscule et à demi protégée par la frondaison, faisait une cible vraiment très réduite.

Bien entendu, des attaquants déterminés – par exemple un groupe de demi-humains – trouveraient toujours un moyen de passer, mais ce serait pour tomber sur un mur d’acier érigé par les hommes de la Première Phalange. Furieux d’avoir dû abandonner deux de leurs frères d’armes à des prédateurs non identifiés, ils étaient remontés comme jamais.

— Que pensez-vous de cet endroit, seigneur ? demanda Fister tandis qu’il étudiait les lieux à la lueur des flammes que généraient Zedd, Nicci et Irena.

— Meilleur que certains et pire que bien d’autres… Bref, le mieux que nous pouvons espérer, à part une forteresse de pierre.

— Nous avons fait du chemin depuis l’attaque de ces créatures. Qui sait, nous les avons peut-être semées ? En supposant qu’elles nous aient suivis…

— Ou il y en a une multitude sur nos traces, dit Irena. Les Terres Noires sont hostiles et grouillent de créatures dangereuses que personne n’a jamais vues – ou du moins, sans y perdre la vie. Tout ce qu’on a, ce sont des rumeurs et des histoires…

— Eh bien, il semble que certaines soient vraies, lâcha Fister.

Un sujet fascinant pour une veillée au coin du feu, songea Richard, mais pas dans les circonstances présentes. Après une dure journée de voyage, ils avaient tous besoin de repos, pas d’un débat sur les dangers des Terres Noires.

Les nuages se déchirant un peu, la lune devint visible. En même temps, le crachin cessa. Une chance, même si la nuit serait malgré tout humide et froide.

— Que tout le monde reste groupé, ordonna Richard. Dormez les uns près des autres, vos armes à portée de la main.

Jake Fister regarda autour de lui.

— Au moins, nous sommes bien défendus dans toutes les directions…

— Pas de feu cette nuit, annonça Richard.

Ça impliquait d’avoir froid et de manger des rations sèches. Mais de toute façon, il était trop tard pour cuisiner. L’urgence, c’était d’avaler un morceau, de se reposer puis de repartir aux premières lueurs de l’aube.

Fister supervisa l’installation de ses hommes et désigna les sentinelles du premier quart.

— Pas de garde pour toi, dit Zedd à Richard. Tu dois te reposer.

— Aucune objection à cet ordre…, répondit le Sourcier.

La place étant de toute façon limitée, le camp se réduisit à un amas de gens pressés les uns contre les autres. Zedd choisit une place près de Richard et de Kahlan, Nicci, Irena et Samantha devant rester un peu à l’écart. Le vieil homme, comprit Richard, avait sûrement fait exprès d’empêcher les deux magiciennes de Stroyza de se coller à lui. Et même si c’était un hasard, ça tombait bien. Désireux de dormir, il aurait eu du mal avec les bavardages des deux femmes.

Richard et Kahlan s’étendirent au pied d’une pente rocheuse. Puisqu’il était trop tard pour construire des abris, ce serait une protection convenable s’il recommençait à pleuvoir. Alors que Kahlan s’installait, Richard alla voir son grand-père, à trois pas de là.

— Tu seras bien ici ?

Le sorcier sourit.

— Impeccable ! Je pourrais dormir sur la pointe d’une épine.

À peine une exagération… S’il dormait toujours avec les yeux ouverts, le vieil homme n’avait aucune difficulté à prendre du repos.

— Zedd, demanda Richard à voix basse, tu pensais vraiment ce que tu disais ?

— À quel sujet, mon garçon ?

— Eh bien… ta lassitude de la vie…

— Ah, ça ? Disons que ça va ça vient, selon les jours… (Zedd eut un petit sourire.) Le grand âge est la façon que la nature trouve pour nous préparer à la mort. Ainsi, on est moins désespéré à l’idée de devoir tirer sa révérence. Mais je suis surtout las de continuer à voir des gens commettre des horreurs. L’absurdité de la vie est épuisante, à la longue. On finit par ne plus voir que les mauvaises choses.

» Mais Kahlan et toi me redonnez souvent le moral.

— Je suis content de l’entendre, fit Richard, soulagé.

Zedd lui posa une main sur l’épaule et se pencha vers lui.

— Tu donnes un sens à ma vie, Richard. C’est comme ça depuis toujours. On dirait parfois que je n’existe plus pour moi-même, mais pour Kahlan et toi. Avoir une raison de vivre, c’est formidable, non ? N’est-ce pas pour Kahlan que tu te bats ? Pense à tout ce qu’elle t’apporte, et tu comprendras ce que je veux dire. Alors, ton éternelle lutte t’apparaîtra sous un autre jour.

— Je ne peux pas te donner tort… (Richard regarda sa femme, qui attendait qu’il vienne la rejoindre pour lui tenir chaud.) Je n’imagine pas la vie sans elle. Si elle disparaissait, je n’aurais pas envie de continuer.

— C’est exactement ce que je veux dire ! Et ce que j’éprouve pour toi… En plus, il faut bien que quelqu’un t’empêche de t’emmêler les pinceaux à chaque pas que tu fais. Quelqu’un doit bien le faire, et je suis heureux que ce soit moi.

— Parfait… Zedd, tu sais que je t’aime…

— Bien sûr ! Moi aussi, mon garçon… Et maintenant, va retrouver ta femme, et reposez-vous. Je ne suis pas loin, si vous avez besoin de quelque chose. Et ne crains rien, je serai encore avec vous un bon moment. Je n’ai pas l’âge d’être mis au rebut.

» Bientôt, tu seras guéri de ton mal, et tu pourras décider que faire. Quel que soit ton choix – tout quitter ou continuer la lutte – tu auras mon soutien, comme d’habitude. Je sais que tu feras le bon choix. Comme le dit Magda Searus, c’est à toi de forger ta destinée.

— Merci, Zedd… Depuis notre départ de Terre d’Ouest, nous avons vécu de sacrées aventures.

— Tu peux le dire ! Et tout n’était pas mauvais. Il y a même eu beaucoup de bonnes choses.

— Pourtant, j’aimerais bien que le temps des aventures soit révolu.

— Moi aussi, mon petit… Allons, va dormir ! Sinon, tu vas encore tomber dans les pommes, et te réveiller n’est pas une partie de plaisir.

— Zedd, tu peux vraiment nous guérir, n’est-ce pas ?

— Dans un champ de protection, ce sera un jeu d’enfant. Tu n’as aucune raison d’en douter. Et maintenant, si tu me laissais dormir ?

— Bien sûr… Repose-toi bien.

Zedd regarda autour de lui.

— C’est un très bel endroit, mon garçon. Ne manque jamais une occasion de savourer la beauté… Oui, un lieu parfait où se reposer. Et demain, nous repartirons pour cette citadelle où il sera possible de vous sauver.

Richard sourit à son grand-père puis retourna se glisser sous une couverture près de Kahlan. Quand il se fut tourné sur un côté, elle se blottit dans son dos.

— Tout va bien ? Avec Zedd, je veux dire…

— Il veut que nous nous reposions.

— Et je souscris à sa motion.

Sa femme serrée contre lui, Richard balaya le camp du regard. Nicci, Irena et Samantha dormaient déjà, comme la majorité des hommes.

Inquiet pour ses compagnons, angoissé à l’idée de ne jamais se réveiller, le Sourcier finit pourtant par s’endormir aussi.

Chapitre 56

Richard dégaina son épée, sa fureur déjà bouillonnante à l’instant où sa main se refermait sur la poignée de l’arme.

Alertés par la note métallique unique, tous les soldats vinrent rejoindre leur seigneur autour de la minuscule clairière.

Haletant, Richard essayait de trouver une cible à sa colère. Il devait découvrir une explication à ce qu’il voyait. Au moins, localiser une menace… Mais il n’y avait rien qui sortît de l’ordinaire, à part son grand-père décapité gisant sur un lit de mousse entouré de fougères.

Samantha poussa un cri d’horreur. Les mains volant sur sa bouche, Irena écarquilla les yeux.

Après avoir jeté un bref coup d’œil à Richard, Nicci courut s’agenouiller auprès du corps de Zedd.

— Comment ça a pu arriver ? lança Richard, se parlant tout seul. Qui a fait ça ? Nous avions des sentinelles, bon sang !

Sa voix retentit sourdement dans le silence oppressant de la forêt. À part le sang de Zedd, il n’y avait rien d’anormal…

Blessés que quelqu’un ait pu tromper leur vigilance, des soldats fouillaient déjà les environs à la recherche du tueur. En principe, les hommes de la Première Phalange ne faisaient pas ce genre d’erreur…

Ils revinrent les uns après les autres, faisant un signe négatif de la tête à leur officier et évitant de regarder Richard.

— Des empreintes ? demanda Fister.

Un des hommes tendit un bras vers la forêt

— En arrivant, nous avons patrouillé dans tout le secteur. Il y avait des empreintes, lieutenant, mais rien de nouveau depuis. C’est pareil sur tout le périmètre du camp. Personne n’est venu de l’extérieur. Les attaquants ont dû traverser le camp. C’est la seule possibilité que je vois.

— Sauf s’ils étaient cachés avant notre arrivée, attendant d’éventuelles proies. Mais on voit mal comment ils sont repartis.

Cette explication ne tenait pas debout, estima Richard. Sauf si quelqu’un les avait suivis pendant un moment, puis précédés en les contournant. Mais à part Chasseur, le félin domestique de Kahlan, il n’avait jamais repéré personne. Bien entendu, si la magie noire avait permis aux pisteurs de se cacher, ça changeait tout. En fait, c’était la seule hypothèse ayant un sens. Mais avec le choc qu’il venait d’encaisser, il ne se sentait pas capable de réfléchir logiquement.

Quoi qu’il en soit, un tueur avait pénétré dans le périmètre du camp.

La fureur du Sourcier, mêlée à celle de l’épée, l’empêchait aussi de raisonner clairement. Il lui fallait un exutoire à cette rage. Hélas, il n’y en avait pas…

Les joues ruisselant de larmes, Richard regarda Nicci prendre délicatement la tête de Zedd entre ses mains et venir la poser près de son cou. Comme ça, le vieux sorcier avait presque l’air de dormir.

Richard s’agenouilla près de Nicci et baissa les yeux sur la dépouille de son grand-père, dont le regard noisette fixait sans le voir un petit rond de ciel obscur. Une main sur la bouche, Kahlan s’accroupit près de son mari.

— Du nouveau ? demanda le Sourcier à Fister, qui continuait à recevoir de brefs rapports. Les hommes ont-ils découvert quelque chose ?

Richard eut le sentiment que sa propre voix venait de très loin, comme si elle appartenait à quelqu’un d’autre.

— Désolé, seigneur Rahl, mais rien ne sort de l’ordinaire. À part…

— Comment ça a pu arriver ici, sous notre nez ? Nous n’avons rien vu, rien entendu !

Non, ça, c’était faux ! Il y avait eu le bruit étouffé. Pas celui d’une pomme de pin, mais celui de la tête de Zedd atterrissant dans les fougères.

— Seigneur Rahl, souffla Fister, j’aimerais pouvoir vous fournir des réponses, mais…

— Je vous avais prévenus, dit Irena. Dans les Terres Noires, tout peut arriver.

N’ayant aucune envie de gloser sur les périls des Terres Noires, Richard se releva, le cœur battant la chamade et les phalanges de sa main droite blanches à force de serrer la poignée de son arme. Non sans peine, il parvint à contrôler ses émotions. Ce n’était pas le moment de leur céder, s’il voulait sauver ses compagnons et se sauver.

Sa propre voix, dans sa tête, lui conseilla de réfléchir. Soudain, il eut l’impression d’avoir quitté son corps et de se regarder, debout devant les restes mortels de son grand-père.

Dans l’assistance personne ne savait que faire, ni comment allait réagir Richard. Paralysés, tous ces gens attendaient qu’il prenne les choses en main.

Il se racla la gorge afin que sa voix ne tremble pas.

— Nous ne pouvons pas emporter son corps, dit-il, surpris par son propre calme. De toute façon, Zedd ne connaissait pas Saavedra. Y reposer n’aurait eu aucun sens pour lui.

Toujours agenouillée, Kahlan pleurait à chaudes larmes, la tête entre les mains. Si elle avait traversé la frontière, au début de toute cette aventure, c’était pour trouver Zedd, le Premier Sorcier dont tout le monde avait besoin. L’arrachant à sa vie paisible, en Terre d’Ouest, elle l’avait ramené vers la violence et la guerre. Seul le Premier Sorcier pouvait nommer un Sourcier de Vérité. Et le vieil homme avait repris du service…

Richard devina à quoi pensait sa femme en cet instant. Le même souvenir lui était revenu. Zedd, à leur mariage…

— Richard, que veux-tu que nous fassions ? demanda Nicci d’une voix brisée.

S’il hésitait, il le savait, Richard signerait l’arrêt de mort de tout le monde. Ils étaient déjà en mauvaise posture, et dans ce fichu pays, leur situation ne pouvait que s’aggraver.

C’était sûrement la magie noire… Sinon Zedd ne se serait pas laissé surprendre. Et Nicci aurait senti quelque chose.

Le Sourcier devait prendre une décision. Vite… et sans se tromper.

Que lui aurait conseillé Zedd ? Qu’aurait-il voulu le voir faire ?

Qui, à part Richard, connaissait les volontés les plus intimes du vieil homme ? S’il avait été là, Zedd lui aurait dit de foncer vers la citadelle afin qu’ils n’aient pas tous lutté pour rien. Les vivants, aurait-il dit, ne doivent pas sacrifier leurs chances de survivre en perdant leur temps à pleurer les morts.

— Hier soir, Zedd m’a dit qu’il trouvait cet endroit très beau. Désormais, son âme est entre les mains des esprits du bien. Avec eux, il est en sécurité et en paix. Enfin ! Et il n’a plus besoin de ce vieux corps auquel il en a fait tellement voir, de sa naissance à sa mort. Il voudrait que nous purifiions ses restes sur un bûcher funéraire. Et c’est exactement ce que nous allons faire.

» Mais il conviendra d’aller vite. Ici, qui peut dire quel danger nous guette encore ? Dès que nous aurons honoré l’enveloppe charnelle de Zedd, nous partirons.

— Je me charge des préparatifs, seigneur Rahl, dit Fister.

Richard se tourna vers Nicci :

— Si nous atteignons ce champ de protection, pourras-tu nous guérir sans l’aide de Zedd ?

— Oui.

— Tu es certaine ?

— Catégorique !

— Peux-tu dire comment il a été décapité ?

— Non. On dirait une lame, mais ce n’est pas certain…

— Une attaque magique ? Le don ?

— Oui. Ça n’a rien d’extraordinaire… Mais je ne détecte aucun détenteur du don ici. À part moi, Irena et Samantha…

— Si c’était une embuscade, ces gens ont attendu de pouvoir frapper quelqu’un d’important, puis ils ont fichu le camp.

— C’est possible… Envoie tes meilleurs éclaireurs en patrouille pendant que nous rendons les derniers honneurs à Zedd. S’ils trouvent des traces, qu’ils ne les suivent pas, car il peut s’agir d’adversaires dotés de pouvoirs magiques. Qu’ils viennent simplement m’avertir.

— Nicci, est-ce que ça peut être l’œuvre de la magie noire ?

— J’imagine, oui… Mais je n’ai aucun moyen de le savoir, et si c’est le cas, je ne peux pas détecter ces pouvoirs-là. Un sorcier noir pourrait se tenir à côté de moi sans que je le détecte. Pour moi, la magie noire est comme la face cachée de la lune. Ses pratiquants sont éternellement invisibles et mystérieux.

Richard regarda Irena.

— Et toi ?

La magicienne secoua la tête.

Le Sourcier serra les dents pour contrôler la rage qui menaçait de le submerger. Il était à un souffle d’exploser, mais sur quelle cible aurait-il défoulé son courroux ?

Allons, que lui aurait conseillé Zedd, dans une telle situation ?

— Bien, la priorité, c’est le bûcher funéraire. Zedd est avec les esprits du bien, à présent. Nous pouvons pleurer pour son âme, mais il faudra le faire en marchant. Même si son corps n’est plus qu’une coquille vide, je refuse de le laisser en pâture aux charognards. Nos magiciennes devront produire des flammes qui le consumeront très vite.

» L’aube approche. Malheureusement, nous ne pouvons pas nous offrir le luxe de traîner. Après la cérémonie, il faudra partir. Et si nos éclaireurs n’ont rien trouvé, l’objectif sera facile à déterminer : Saavedra.

Tout autour de Richard, les hommes se tapèrent du poing sur le cœur. Tête basse, Nicci, Irena et Samantha les imitèrent.

— Après, conclut Richard, je retrouverai ceux qui ont fait ça, et je les tuerai à mains nues.

Chapitre 59

En fin d’après-midi, alors que la colonne progressait depuis un moment dans la vallée, le terrain devint bien plus accidenté, ce qui était jusque-là des crevasses se transformant en profonds ravins. Puis les voyageurs s’engagèrent dans l’étroit défilé repéré quelques heures plus tôt par Richard.

Entre les parois rocheuses, et sous un crachin continuel, on se serait déjà cru en pleine nuit. Étudiant le canyon, Richard constata que les murailles, de chaque côté, se terminaient en arrondi, un peu comme si elles étaient dotées d’un auvent naturel. Cette configuration, qu’il n’avait pas pu repérer de loin et d’en haut, les rendait pratiquement impossibles à escalader. Bref, une fois dans le défilé – ou plutôt, l’enfilade de canyons, car c’était plus de ça qu’il s’agissait –, plus moyen d’en sortir. Soit on le suivait jusqu’au bout, soit on rebroussait chemin.

Les lauriers-roses de Saavedra remplissaient très bien leur fonction. En espérant qu’ils ne soient pas trop toxiques, cependant…

Le défilé principal, celui qui menait à un véritable labyrinthe de canyons, se révéla étonnamment large. Du haut de la butte, c’était bien entendu impossible à voir.

Tout comme la taille incroyable du site. Par endroits, les falaises faisaient plusieurs centaines de pieds de haut. Et certaines devaient même dépasser les mille. Presque partout, leurs sommets s’inclinaient les uns vers les autres, composant de sinistres toitures naturelles qui, en quelques endroits, ressemblaient à des ponts, tant ils étaient bord à bord.

Richard remarqua que des oiseaux voletaient autour de ces « passerelles ». Logique, car à de telles hauteurs, les nids étaient en général en sécurité. Mais la présence d’oiseaux dans les airs et, au niveau du sol, de campagnols ou de myriapodes impliquait aussi que des prédateurs rôdaient un peu partout.

Au fond des canyons, la végétation était similaire à celle de la vallée, mais en beaucoup moins luxuriant. La lumière du jour étant bloquée par les falaises, les arbres poussaient beaucoup plus lentement. Ils étaient aussi beaucoup plus espacés, laissant clairement apercevoir la roche des versants entre leurs troncs. Cela dit, un épais tapis d’aiguilles couvrait le sol, rendant la progression agréable et relativement silencieuse.

Par endroits, les passages se faisaient très étroits, une végétation entrelacée les envahissant. Même dans les canyons les plus exigus, des érables parvenaient à s’accrocher à la roche et menaçaient d’étouffer de jeunes sapins qui tentaient de lutter pour leur survie malgré le déséquilibre des forces. À l’avant de la colonne, les éclaireurs écartaient les arbustes pour faciliter les choses à leurs compagnons.

Entre les feuilles et les aiguilles, une sorte de compost, très glissant, tapissait le sol. Dans les coins que le soleil n’atteignait presque jamais, l’odeur de moisissure montait aux narines.

Dès que le terrain devenait plus ou moins plat, des mares survolées par des insectes bourdonnants se formaient dans les moindres dépressions. Attirés par l’humidité, de gros escargots tournaient autour de ces points d’eau.

Les versants suintaient en permanence, comme en témoignaient les longues traînées de mousse qui maculaient la roche. Par endroits, quand la configuration du versant le permettait, il se formait de véritables cascades qui dégringolaient souvent de plusieurs centaines de pieds de haut. Plus rarement, ces chutes tombaient d’une telle altitude que leurs eaux se transformaient en brume avant de toucher le sol.

Pour les voyageurs, « humidité » était synonyme de « glissade ». En plus des autres difficultés du terrain, cet inconvénient permanent – et à l’occasion, terriblement dangereux – puisa considérablement dans les forces de Richard et de ses compagnons.

S’il avait eu le choix, le Sourcier n’aurait jamais opté pour un itinéraire pareil. Dans un espace si confiné, tout danger, il le savait, était multiplié par deux. Et s’ils finissaient quand même par se retrouver dans un cul-de-sac, rebrousser chemin et chercher un autre passage prendrait un temps fou.

Un temps que Richard et Kahlan n’avaient plus. Le compte à rebours, inéluctable, les rapprochait à chaque instant de la mort.

Ce chemin était le bon choix, étant donné le contexte. Mais sur un terrain pareil, en cas d’attaque, on n’avait nulle part où fuir et fort peu d’endroits où se cacher. Le point le plus négatif, aux yeux de Richard. Car tomber sous les griffes d’un prédateur ou mourir à cause de la souillure revenait au même. Une fois mort, on le restait…

Maigre consolation, entre les versants inclinés et la végétation, les prédateurs ailés de la veille n’auraient pas la partie facile pour s’en prendre à la colonne…

Une main en visière pour se protéger des eaux d’une cascade, Richard sonda les divers défilés qui s’ouvraient devant lui. Certaines parois, remarqua-t-il, menaçaient de s’effondrer. Par endroits, elles n’étaient plus entières, laissant des trous entre les différents corridors de l’immense labyrinthe de pierre.

En avançant, ces orifices devinrent de plus en plus grands, formant même de grandes cavernes. Ailleurs, c’étaient plutôt des tunnels qui conduisaient vers un autre couloir naturel ou au pied d’une falaise.

Les fragments de roche qui jonchaient le sol compliquèrent encore la progression de la colonne. Au fil du temps, la pierre humide s’effritait, puis elle se détachait des versants par larges pans. Dans ces éboulis, avancer se révéla particulièrement difficile, car chaque pas pouvait générer un glissement de terrain aux conséquences imprévisibles.

Richard retint Kahlan par le bras juste avant qu’elle marche sur un serpent vert presque invisible sur son tapis de mousse. Abominant les reptiles, l’inquisitrice contourna celui-ci avec un soupir de soulagement. Derrière elle, les hommes se firent passer une consigne de prudence.

Richard n’aurait su dire si le serpent était venimeux. Mais en matière de poison, Kahlan et lui avaient été servis, et ils n’en demandaient pas plus.

La colonne arriva soudain devant un éventail de tunnels sombres et de grottes. Des fausses grottes, en réalité, car elles connectaient les défilés entre eux, comme les voyageurs purent s’en apercevoir lorsqu’ils en traversèrent plusieurs.

À l’entrée d’une de ces grottes en trompe-l’œil, Richard vit une silhouette noire planer dans l’obscurité. Trop grande pour être une chauve-souris, la créature avait cependant la même façon de voler.

Le sang de Richard se glaça dans ses veines quand il leva les yeux, regardant au-dessus de la tête des éclaireurs. La voûte entière puisait de vie, exactement comme dans une grotte truffée de chauves-souris. En s’agitant, les prédateurs presque invisibles créèrent un infime courant d’air qui charria jusqu’aux narines de Richard une infecte puanteur d’excréments.

Le Sourcier se plaqua un index sur les lèvres afin d’indiquer aux hommes qui le suivaient de faire le moins de bruit possible. Puis il leur fit signe de rebrousser chemin.

À cet instant, les éclaireurs firent volte-face et se mirent à courir en criant à tout le monde de fuir. Même s’il ne savait pas ce que ces hommes avaient vu, Richard obéit sans poser de questions. Quand des soldats de ce calibre filaient ainsi, ils avaient d’excellentes raisons.

Entraînant Kahlan avec lui, Richard fonça hors de la grotte.

Chapitre 60

Alors que les hommes émergeaient de la gueule noire de la caverne, une créature ailée deux fois plus grosse qu’un être humain se laissa tomber sur un traînard. Ayant vu son agresseur, le soldat plongea sur le sol à temps pour ne pas être déchiqueté par d’énormes serres.

Sans pouvoir identifier le prédateur, Richard eut le temps d’estimer sa taille et de voir ses serres. Pas le genre de monstre auquel on avait envie de se frotter.

Alors que le Sourcier et ses compagnons se ruaient hors de la grotte par toutes les ouvertures disponibles, une multitude de créatures sombres se détachèrent de la voûte pour se mettre en chasse. Armes au poing, une partie des soldats se retournèrent pour tenter de tailler en pièces leurs agresseurs. D’autres leur décochèrent des flèches dont chacune fit mouche – mais sans arrêter sa cible, ni même la ralentir.

Dans le labyrinthe obscur, les défilés étant presque aussi sombres que les grottes parce que leurs parois se touchaient quasiment au sommet, bien malin qui aurait pu dire à quoi ressemblaient les monstres. Mais deux choses étaient sûres : ils volaient vite et ils n’avaient aucune intention amicale. Flairant un festin, ils ne se laisseraient pas décourager par quelques projectiles.

Il en vint bientôt de partout, comme s’ils jaillissaient du sol ou de sous les rochers, à la manière de gros insectes.

Du coin de l’œil, Richard vit un tueur volant se détacher des autres et piquer vers Kahlan et lui.

Se retournant, le Sourcier frappa juste avant que le prédateur s’abatte sur sa femme. De la pointe de sa lame, il ouvrit sur toute sa longueur le torse et le ventre du monstre, qui alla s’écraser sur le sol en laissant sur sa trajectoire une traînée de sang et d’entrailles. Claquant encore des crocs et battant des ailes, la créature au long cou assez fin mit encore quelques secondes à mourir.

Mais d’autres arrivaient toujours, comme un vol de chauves-souris au crépuscule. Toujours très près de Richard et Kahlan, selon la consigne en vigueur, Nicci leva soudain les mains comme si elle entendait repousser les prédateurs. Une bonne dizaine tombèrent en même temps, à l’évidence raides morts.

Richard vit que les ailes de ces monstres, reliées à leur corps par une membrane, ressemblaient à s’y méprendre à celles d’une chauve-souris. Mais leur corps était couvert d’écailles noires et non de fourrure.

Même si elles partageaient certaines caractéristiques avec d’autres animaux, ces créatures ne ressemblaient à rien que Richard ait jamais vu.

— Qu’as-tu fait ? demanda-t-il tandis qu’il poussait Nicci et Kahlan devant lui, en direction d’un groupe d’arbres.

— J’ai fait s’arrêter leur cœur, répondit la magicienne. Mais seulement chez quelques-uns… Ils sont trop nombreux pour mon pouvoir. J’espère que cette démonstration les intimidera.

Alors que les trois jeunes gens couraient parmi des frênes et des bouleaux, en direction d’une grotte, un animal poussa soudain un cri puissant. Quelque chose comme le rugissement d’un félin. Un lion des montagnes, peut-être, ou un couguar.

Le cri continua, de plus en plus impérieux.

— Regarde ! lança Kahlan en tirant sur la manche de Richard.

Elle désigna un étroit couloir – presque un tunnel, tant ses parois étaient proches de se toucher pour former une voûte. À la faveur de l’humidité, de la mousse et des mauvaises herbes avaient poussé dans les fissures des cloisons.

— Qu’est-ce que c’est ? cria Richard sans ralentir.

Conscient qu’une autre créature pouvait se détacher de ses compagnes pour tenter sa chance, comme celle qu’il avait éventrée, il ne tenait pas à s’immobiliser en terrain découvert pour voir quelque chose.

— C’est Chasseur ! s’époumona Kahlan. Sur ce rocher, là !

Richard n’en fut pas vraiment surpris. Au cours de la journée, il avait plusieurs fois repéré une ombre furtive qui les suivait. L’animal espérait peut-être que Kahlan lui redonnerait à manger.

Mais pour l’instant, le félin était le cadet de ses soucis.

— Allez, il faut nous abriter dans cette grotte !

Quand ils furent quasiment à destination, Chasseur rugit de nouveau. Un son si menaçant que tous les fugitifs tournèrent la tête.

Dès qu’il vit qu’on le regardait enfin, Chasseur sauta de son rocher, détala dans la direction opposée à celle de la grotte où Richard et les autres allaient entrer, revint sur ses pas, sauta de nouveau sur le rocher et recommença son manège.

— Il ne veut pas que nous entrions dans cette caverne, dit Kahlan, stupéfaite. Et il nous fait comprendre de le suivre.

Richard hésita. Puis il sonda la grotte et comprit. Elle grouillait de prédateurs ailés. Sous leurs corps et leurs ailes, la voûte disparaissait totalement.

Chasseur rugit de nouveau.

— Suivez le félin ! cria Richard.

Tous les fugitifs se détournèrent de la grotte pour s’engager dans le canyon où Chasseur avait disparu. Dans son dos, Richard entendit le battement de milliers d’ailes. Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, il vit qu’un nuage noir fondait sur eux. Un des soldats fut happé par cette masse grouillante. Aussitôt, Richard comprit qu’il n’y avait plus rien à faire. Comme pour le confirmer, une brume rouge flotta un instant dans l’air.

Alors que les monstres piquaient toujours sur eux, Richard vit Irena et Samantha se plier en deux en courant. La magicienne, nota-t-il, avait passé un bras autour de la tête de sa fille, afin de la protéger.

Épée au poing, Richard fit signe aux deux femmes de passer devant lui.

— J’ai entendu des rumeurs sur ces créatures…, dit Irena.

Elle s’immobilisa et lança une série de sortilèges. Chaque fois, plusieurs créatures semblèrent soudain désorientées, volant en zigzag et se cognant contre les parois de pierre du défilé.

— Selon ces rumeurs, certains endroits, dans les Terres Noires, seraient infestés par ce qui pourrait être des dragons troglodytes.

— Quoi que ce soit, ils sont trop nombreux pour qu’on les arrête, répondit Richard. Situ restes là, tu mourras. Allez, courez, toutes les deux !

Quand Irena et Samantha furent reparties, courant à toutes jambes, Nicci plaqua une main dans le dos de Richard et le poussa pour qu’il ne s’arrête pas. Puis elle se retourna en courant et expédia sur leurs poursuivants des flammes qui en carbonisèrent des dizaines et ralentirent les autres.

Les ailes en flammes, les blessés hurlèrent de douleur. Puis, partant en vrille, ils se fracassèrent sur le sol, l’impact assez rude pour leur briser les os.

Transformé en torche volante, un des monstres s’écrasa contre un pin, le déracinant à moitié. L’arbre s’embrasa en un clin d’œil. Par bonheur, tout était bien trop humide pour que l’incendie se propage.

Nicci se retourna de nouveau et força le cœur d’une vingtaine de créatures à cesser de battre. Comme les précédentes, elles tombèrent telles des pierres. Lancées à pleine allure, celles qui les suivaient les percutèrent avant qu’elles aient eu le temps de toucher le sol. Les ailes emmêlées, les monstres percutèrent la roche puis rebondirent avant de s’écraser définitivement.

Encore quelques précieuses secondes gagnées pour les fuyards.

Quand le dernier homme fut entré dans le canyon, Richard prit Nicci par le bras et la tira avec lui. Kahlan saisit l’autre bras de la magicienne. À toutes jambes, les trois jeunes gens se lancèrent sur les talons des soldats, à la suite du mystérieux félin tacheté qu’ils apercevaient de temps en temps au détour d’un lacet.

Richard espéra que se fier à l’animal n’était pas une erreur mortelle. Mais il les avait incontestablement sauvés, un peu plus tôt, alors qu’ils se jetaient dans la gueule du loup.

Le suivre, où qu’il les entraîne, était certainement le mieux à faire.

Chapitre 64

Kahlan suivit la femme aux yeux bandés sur la place du village. Maintenant qu’elle tenait le bâton, elle semblait avoir plus de facilité à se déplacer, comme si celui-ci lui indiquait la direction à suivre.

Dans la rue principale, des villageois les regardèrent passer en silence. Aux fenêtres, les enfants ne perdaient pas une miette du spectacle. Eux non plus ne parlaient pas.

Kahlan n’aima pas du tout l’air sinistre de tous ces gens. On eût dit qu’ils regardaient passer un enterrement.

— Comment t’appelles-tu ? demanda Kahlan à son guide.

La femme tourna à demi la tête pour répondre :

— Je suis celle que l’oracle a décidé d’utiliser. Celle qui la sert aujourd’hui…

— Je vois, marmonna l’inquisitrice.

Arrivées au bout du village, les deux femmes s’enfoncèrent de nouveau dans la forêt d’arbres ratatinés. Sous la frondaison écrasante, le terrain se mit à descendre. Un peu plus loin, la femme aux yeux bandés s’engagea sur une piste, entre des rochers.

Alors que le chemin se faisait plus étroit, Kahlan remarqua que les arbres, autour d’elle, commençaient à avoir une allure plus normale. Des buissons et d’autres plantes poussaient autour des bouleaux blancs souvent flanqués de tilleuls en fleur.

La femme s’arrêta à la frontière entre les arbres noirs et les autres.

— Je n’ai pas le droit d’aller plus loin, annonça-t-elle.

— Et que suis-je censée faire ? demanda Kahlan.

— Continuer. Tu devras trouver ton chemin toute seule.

— Et comment vais-je faire ?

La femme pointa son bâton devant elle.

— L’oracle est par là. Avance tout droit, et tu la trouveras.

Sentant l’hésitation de l’inquisitrice, la femme ajouta :

— C’est ta dernière chance de rebrousser chemin. Avant de te décider, réfléchis bien. Peu de gens sont contents d’entendre ce que l’oracle veut leur dire.

— Ces choses-là sont rarement agréables, concéda Kahlan. Mais je n’ai pas le choix.

— Je sens la maladie en toi…

L’Inquisitrice prit une profonde inspiration et regarda devant elle.

— Merci de m’avoir accompagnée jusqu’ici.

— Pour me remercier, attends d’avoir vu l’oracle. Quand ce sera fait, tu maudiras peut-être jusqu’au jour de ma naissance, parce que je t’ai conduite jusqu’ici, justement…

— Je te remercie quand même. Aucune de nous deux n’avait le choix, aujourd’hui.

— Sur ce point, tu as raison. Pendant que tu parleras à l’oracle, j’attendrai au village avec tes compagnons. Si vous recevez l’autorisation de passer, je te les amènerai ici.

Dès que la femme aux yeux bandés fut repartie en direction du village, Kahlan avança d’un pas décidé. Être de retour dans une forêt normale lui remontant le moral, elle progressa vite et se retrouva bientôt devant un petit ruisseau éclairé par la lumière qui filtrait de la frondaison désormais bien moins dense. En passant près de l’eau, la jeune femme dut dissiper avec ses mains le nuage de moustiques qui lui bloquait le chemin.

Des buissons et des arbres bordaient le cours d’eau bucolique. Malgré l’inconvénient des moustiques et d’autres insectes piqueurs, Kahlan trouva plus aisé et plus agréable de suivre le lit du ruisseau plutôt que de s’enfoncer dans la forêt. Des deux côtés, à travers des trouées dans les feuillages, elle vit que des falaises flanquaient la vallée. Des contreforts de montagnes, probablement…

Après avoir traversé un bosquet de bouleaux blancs, le ruisseau serpentait dans une vallée encaissée qui allait en s’élargissant. Enfin parvenue en terrain découvert, sans arbres ni falaises pour lui boucher la vue, Kahlan mesura l’écrasante immensité des montagnes environnantes. Avec son instinct de guide forestier, Richard avait vraiment trouvé le seul chemin qui menait à Saavedra. Et avec un peu de chance, une fois cette passe traversée, la ville ne serait plus bien loin.

À condition que l’oracle veuille bien les laisser continuer leur voyage…

Alors qu’elle avançait sur un terrain modérément vallonné, Kahlan découvrit la source du ruisseau. Venant de la terre, l’eau jaillissait d’une fissure, dans un gros rocher. Dans le bassin naturel qu’elle alimentait, des vairons nageaient paresseusement, certains se laissant emporter par le courant pour aller découvrir le grand monde au gré des lacets du ruisseau.

L’endroit rappela à Kahlan un lieu qu’elle avait déjà vu, mais elle ne put pas déterminer lequel.

Au-delà de la source, après une butte herbeuse, s’ouvrait une nouvelle vallée, plus large et piquée de chênes majestueux et de grands érables. De loin, les troncs des chênes évoquaient irrésistiblement les colonnes de pierre de quelque gigantesque cathédrale. Si sa mission avait été moins urgente – et si l’inquiétude pour Richard ne lui avait pas rongé les entrailles – Kahlan se serait émerveillée de la beauté de la nature. Après la forêt ratatinée, le contraste était vraiment saisissant.

Alors qu’elle avançait dans les hautes herbes, trébuchant de temps en temps sans trop comprendre pourquoi, quelque chose craqua sous ses semelles. Intriguée, elle s’arrêta et baissa les yeux. Entre deux touffes d’herbe, elle distingua un objet ovale à demi enterré dans un monticule de terre. Du bout d’une botte, elle dégagea sa découverte… et constata qu’elle ressemblait furieusement à un os.

Regardant autour d’elle, Kahlan s’aperçut que toute la zone était constellée d’étranges monticules. C’était sur ça qu’elle avait failli plusieurs fois perdre l’équilibre, mais parmi les hautes herbes, ces obstacles étaient difficiles à repérer si on ne les cherchait pas spécifiquement.

L’os à moitié dégagé se révéla être un crâne. S’accroupissant, Kahlan le saisit pour l’extirper de la terre.

Alors que des orbites vides la « regardaient », elle reconnut un crâne humain.

Lâchant la relique, elle se releva d’un bond. En guise de monticule, il s’agissait d’un minuscule tombeau, et il y en avait partout autour d’elle. Même dans le lointain, maintenant qu’elle savait que chercher, elle distingua les formes rondes caractéristiques. Et ces sépultures étaient si proches les unes des autres qu’on ne pouvait pas faire un pas sans en percuter une.

Des centaines de crânes humains étaient enterrés dans cette vallée. Et d’après ce qu’elle avait brièvement vu en manipulant le « sien », c’étaient presque sûrement des piles de têtes qui gisaient dans la terre. Des entassements de crânes, dont il était impossible d’évaluer la profondeur.

Des centaines ? Non, des milliers !

Sans savoir exactement ce qui s’était passé dans cette plaine, Kahlan eut soudain la certitude que ses os et ceux de ses compagnons y finiraient, recouverts de terre, si elle ne parvenait pas à obtenir la permission de l’oracle.

Cela dit, sans permission, pas de citadelle, et sans citadelle, Richard et elle en avaient encore au mieux pour quelques jours.

Dans cette course contre la mort, Kahlan oublia qu’elle piétinait des ossements. Tout ce qui comptait, désormais, c’étaient les vivants. Pas seulement Richard et elle, mais tous les gens qui dépendaient d’eux.

Slalomant entre les chênes au son des trilles des oiseaux qui s’y perchaient, l’inquisitrice atteignit très vite une grande clairière qui aurait dû être inondée de soleil, si le ciel n’avait pas été si gris. Au centre, une femme était assise sur un banc de pierre.

Sans se poser de questions sur ce qu’elle devait faire, Kahlan rejoignit l’oracle d’un pas décidé.

À quelques pas de son but, elle s’arrêta pour mieux étudier l’inconnue qui lui tournait le dos. De sa vie, elle n’avait jamais vu quelqu’un ayant des cheveux rouge flamme. Pourtant, on eût dit que les mèches en bataille de l’oracle étaient les tentacules crépitants d’un feu de forge.

— Je te salue, Mère Inquisitrice, dit l’oracle sans se retourner. Merci d’être venue…

Soudain, Kahlan remarqua Chasseur. Assis paisiblement à l’écart, il la regardait de ses grands yeux verts.

Les choses étaient beaucoup plus compliquées qu’on aurait pu le croire, comprit l’inquisitrice. Oui, immensément plus compliquées…

Chapitre 65

La femme se tourna enfin vers Kahlan, la regarda un long moment, puis se leva. Sa robe grise, nota l’inquisitrice, était bien trop élégante pour une forêt. Pourtant, il n’y avait aucun bâtiment aux alentours.

Les yeux bleus de l’oracle soulignaient encore l’incandescence hors du commun de sa chevelure aux mèches rebelles. Kahlan avait déjà croisé des regards comme celui-là. Des yeux qui n’avaient pas beaucoup de peine à se donner pour devenir cruels. Et qui avaient sans nul doute vu bien des horreurs…

Si elle ne s’était pas peint les lèvres en noir, l’oracle aurait pu être jolie, songea Kahlan.

— Merci d’avoir bien voulu me parler, dit-elle.

La femme inclina la tête.

— Ça allait de soi. Je suis honorée d’avoir la visite de la Mère Inquisitrice. Au fait, je me nomme Rouge.

— Rouge…, répéta Kahlan avec un coup d’œil pour les étranges cheveux de son interlocutrice.

Les lèvres noires dessinèrent l’ombre d’un sourire.

— Tu crois que ce nom me vient de mes cheveux ?

— J’avoue que cette idée m’a traversé l’esprit.

— C’est logique, mais erroné. (Le sourire demeura, mais les yeux se durcirent.) On m’appelle Rouge parce qu’il fut un temps où cette passe de montagne, dans la direction d’où tu viens comme dans celle où tu veux aller, charriait des torrents de sang. Parce que je l’avais transformée en un fleuve de fluide vital ! Voilà d’où me vient mon nom. Les cheveux sont secondaires. Et ne t’y trompe pas, j’ai adoré qu’on m’appelle ainsi.

— Je vois…, fit Kahlan.

— De quel droit tant de désapprobation, Mère Inquisitrice ? N’y a-t-il pas eu une époque où toi aussi, tu faisais couler des torrents de sang ?

— C’est vrai, reconnut Kahlan.

Pour mieux cerner l’oracle, elle tenta de préciser la notion.

— Parfois, on est obligé de tuer.

Rouge éclata de rire.

— C’est bien vrai, ça ! (Elle se rembrunit, les yeux rivés dans ceux de l’inquisitrice.) Je suis contente que tu voies les choses comme ça.

Kahlan tourna les yeux vers Chasseur.

— Tu connais cet animal ?

Rouge ne se donna pas la peine de regarder.

— Il est mignon, pas vrai ? Sa mère est une de mes… protectrices. Mais elle, je ne la qualifierais pas de « mignonne ». En voyant son fils, on a du mal à imaginer à quel point elle est grosse. Et féroce… Lui, c’est un gentil petit gars. C’est moi qui te l’ai envoyé.

— Quoi ?

— Pour être sûre que tu arrives jusqu’ici. C’est moi qui lui ai planté une épine dans la patte, afin que vous deveniez amis. Par rapport à sa mère, il est haut comme trois pommes, mais il a le même instinct protecteur.

— Comment savais-tu qu’il me trouverait ? Et que je le débarrasserais de l’épine ? Pour commencer, comment savais-tu que nous étions en chemin ?

— Allons, Mère Inquisitrice, quelle piètre oracle je serais, si je ne parvenais pas à distinguer de tels événements dans les flots du temps !

Les flots du temps… Soudain, Kahlan se rappela où elle avait vu une source qui jaillissait d’un rocher et des arbres qui évoquaient une cathédrale.

— Tu es une voyante, n’est-ce pas ?

Rouge eut un sourire indulgent.

— Oui. Les gens d’ici, des rustres, ne s’en sont jamais doutés. Et s’ils savaient, ils ne comprendraient pas. Je leur donne des miettes de ce que je glane dans les flots du temps. Par exemple, je leur ai dit que tes compagnons et toi passeriez par leur village. Du coup, ils me prennent pour leur oracle.

— Par le passé, j’ai eu affaire à une voyante. Connais-tu Shota ?

Rouge eut un geste nonchalant.

— Jamais entendu ce nom…

— Où sont tes serpents ? demanda Kahlan en regardant autour d’elle.

Rouge fit la moue.

— Des serpents ? Je déteste ces affreuses créatures.

— Moi aussi, fit Kahlan, très vaguement rassurée.

Rouge se révélerait peut-être moins nuisible que sa consœur, mais ça n’était pas garanti.

— Shota raffole des serpents.

— C’est répugnant… Moi, je préfère les vers.

— Les vers ?

— Ce sont des créatures bien plus agréables que les reptiles. Les vers sont dociles, et bien plus utiles que les serpents.

— Utiles à quoi ?

— Tu plaisantes, Mère Inquisitrice ?

— Je crains que non.

Rouge désigna le terrain truffé de crânes, derrière Kahlan.

— Pour commencer, ces chers petits sont très bons quand il s’agit de nettoyer des saletés.

— Ces chers petits ? répéta Kahlan, ébahie.

Rouge se dressa de toute sa taille et regarda autour d’elle.

— Ver, viens à moi !

N’ayant jamais entendu parler de vers qui répondent à un appel, Kahlan se demanda un instant si Rouge avait bien tous ses esprits. Mais elle sentit le sol vibrer sous ses pieds, puis trembler comme lors d’un séisme.

Derrière Rouge, le sol s’ouvrit en deux et une incroyable créature en sortit.

Un ver aussi gros que le tronc d’un chêne venait d’émerger en partie de la terre, tendant la tête vers l’épaule de la voyante. Une tête sans yeux, sans expression, avec en tout et pour tout une grosse bouche garnie de crocs qui s’ouvrait et se fermait en rythme avec les ondulations de l’énorme corps annelé.

— Les vers dévorent les serpents juste pour le plaisir, dit Rouge, visiblement amusée par la stupéfaction de Kahlan.

Sur ces mots, elle se pencha et ramassa un serpent, sous son banc. En souriant à Kahlan, elle jeta le reptile derrière elle. Comme un chien dressé, le ver le goba au vol.

Sans se retourner, Rouge congédia d’un geste son « petit chéri ». Aussitôt, le ver se renfonça dans la terre, le trou se rebouchant tout seul.

— La mère de ton petit compagnon à fourrure est encore plus impressionnante, dit la voyante.

— Je veux bien le croire, fit Kahlan avec un petit coup d’œil pour Chasseur. Rouge, tu t’es donné beaucoup de peine pour que j’arrive jusqu’ici…

— Ce n’était pas si difficile… Dans les flots du temps, j’ai vu par quel chemin tu viendrais. Pour que tu ne finisses pas taillée en pièces dans le défilé, j’ai envoyé ton petit copain, histoire qu’il t’épargne le pire et te montre le chemin.

— Merci, fit Kahlan, ne trouvant rien d’autre à dire. Mais pourquoi suis-je ici ? Rouge, il nous faut la permission de passer. C’est vital. Que veux-tu de moi ?

— Toujours dans le vif du sujet, hein ? Vu l’état dans lequel vous êtes, le seigneur Rahl et toi, ça peut se comprendre. Bien, réglons au plus vite notre petite affaire…

— Quelle petite affaire ? Je veux aller à Saavedra, et je suis pressée. Donne-nous la permission de passer, qu’on en finisse.

— D’accord, mais d’abord nous avons quelque chose à faire.

— Quoi donc ?

— Trois fois rien… J’ai besoin que tu tues quelqu’un pour moi.

Chapitre 66

— Tu as besoin de moi pour tuer quelqu’un ? répéta Kahlan, sidérée.

Comment une voyante dotée de tant de pouvoir et d’influence pouvait-elle être dans l’incapacité de faire le sale boulot elle-même ?

— Je ne suis pas une tueuse à gages. Ni pour toi, ni pour personne…

— D’accord, d’accord, mais tu dois commettre ce meurtre, quoi qu’il arrive. Je veux juste te faire comprendre que c’est essentiel.

Kahlan se retint d’exploser. Cette femme, à l’évidence, ne leur donnerait pas l’autorisation de passer avant de lui avoir servi ses propos fumeux.

— Bien, je t’écoute, mais sois brève. Si je ne me débarrasse pas de cette souillure, il ne me reste pas longtemps à vivre.

— Oui, le poison de Jit qui coule dans ton sang…

— Tu connais Jit ? Et tu es au courant pour le mal qui nous ronge, mon mari et moi ?

— Enfin, je suis une voyante ! Bien entendu que je suis informée de tout ce qui touche de façon déterminante des personnages centraux comme le seigneur Rahl et toi. D’autant plus que c’est lié à tout le reste. En particulier à la tâche que tu dois accomplir pour moi.

— Le meurtre ?

— C’est ça, oui… (Rouge prit une profonde inspiration.) Puisque tu es à court de temps, je vais essayer d’être brève.

— Je t’en serai reconnaissante…

En réalité, Kahlan n’avait aucune envie d’entendre cette histoire. Mais en songeant au champ de crânes, elle se dit qu’écouter Rouge était judicieux. La colonne devait impérativement repartir. Se frayer un passage à la pointe de l’épée serait long et difficile, sans garantie de succès. Tendre l’oreille et négocier se révélerait sans doute plus efficace.

— Mère Inquisitrice, il faut que tu saches que j’ai vu le démon. Il arpente le royaume des vivants.

— Le démon ?

— Sulachan… Il est mort depuis longtemps, mais il a réussi à…

— Tu veux que je tue Sulachan ? coupa Kahlan, incrédule.

— Pas exactement… En tout cas, pas si directement. Il faut que tu fasses en sorte qu’il soit renvoyé dans le royaume des morts, là où est sa place.

Kahlan n’avait a priori rien contre ce programme. Rouge et elle ayant des objectifs communs, elle la considéra avec un intérêt nouveau.

— Comment suis-je censée faire ça ?

— J’essaie de t’exposer la ligne générale… N’es-tu plus pressée, tout d’un coup ?

— Désolée… Continue.

— Sulachan est un antique démon qui a dévasté le monde. Puis il est mort, et il a traversé le voile. En toute logique, il ne devrait pas être une menace pour nous aujourd’hui. Mais il l’est.

» Vivant, c’était un esprit malade, mais aussi un visionnaire. Bien entendu, son esprit concevait des projets démentiels, mais qui ne manquaient pas de puissance créatrice. Sachant qu’il ne pourrait pas échapper à la mort, il a commencé à ourdir son plan bien avant de rejoindre le royaume du Gardien. Un sorcier, tu le sais, peut être à la fois dément et génial. Et lui, en plus du don, il avait des pouvoirs occultes. La magie noire…

— Je ne comprends rien à cette histoire de magie noire, dit Kahlan. Avant ces derniers temps, je n’en avais jamais entendu parler. Et voilà qu’on la rencontre à tous les coins de rue !

— Dans cet univers, tout est affaire d’équilibre. C’est la règle qui dirige l’infiniment petit comme l’immensément grand. Dans un conflit, on a besoin d’équilibre. Et souvent, c’est un autre conflit qui permet de l’atteindre. Le chaud et le froid, l’obscurité et la lumière… Le mal équilibre le bien, la haine équilibre l’amour. Tu vois ce que je veux dire ? Certaines composantes – comme la lutte des esprits du bien contre les démons – sont des sous-ensembles d’un équilibre plus général – la vie contre la mort, au bout du compte.

» La Magie Additive et la Magie Soustractive sont deux éléments qui équilibrent le don. En interne. Mère Inquisitrice ! En interne ! Mais il fallait quelque chose pour l’équilibrer en externe. Et c’est le rôle de la magie noire – ou des pouvoirs occultes, situ préfères.

» Dans un lointain passé, les sorciers noirs comme Sulachan étaient sur le point de vaincre les détenteurs du don. Ce déséquilibre menaçait de plonger dans le chaos le monde des vivants et le royaume des morts. Mais les détenteurs du don ont pris le dessus. Attention, ils n’ont pas triomphé, se contentant d’isoler derrière la haute muraille leurs adversaires et leurs créatures. Ainsi, le danger était écarté… et l’équilibre maintenu. Mais les sorts-barrière ne pouvaient pas tenir indéfiniment. Sais-tu pourquoi ? Parce que ça aurait instauré une nouvelle forme de déséquilibre. Du coup, nous voilà de nouveau confrontés aux hordes du démon.

— Je vois… Tu parlais de Sulachan et de sa mort ?

— Avec l’aide de ses sbires, il est intervenu dans le royaume des morts afin de s’y préparer une place spéciale. Pour ça, il a bien sûr recouru à la magie noire.

» Pendant trois mille ans, son esprit a œuvré afin de renouer le contact avec les forces qu’il avait levées de son vivant dans notre monde.

— Ces forces, ce sont les demi-humains ?

— Entre autres, oui… Il savait qu’elles seraient libres un jour, et qu’elles pourraient alors ramener son esprit dans le monde des vivants, où attendait son enveloppe charnelle.

» Il a aussi utilisé les esprits des morts qu’il avait ranimés. En les privant du repos éternel, il en a fait ses serviteurs. Une fois coupées du lien, ce guide qui leur avait permis de traverser le voile, ces âmes n’ont plus su à quel monde elles appartenaient. Et elles sont devenues ses messagers, entre les deux univers…

» Pour parachever son œuvre, Sulachan a réussi à se gagner l’aide – essentielle ! – de l’homme qui vivait naguère à quelques jours de voyage d’ici.

— Hannis Arc, dit Kahlan. Le gouverneur de la province de Fajin, installé à Saavedra.

— D’une partie de la province, rectifia Rouge. Ici, c’est moi qui règne. (Un instant, elle ressembla à une vipère qui montre ses crochets, mais elle se ressaisit.) Cela dit, c’est bien lui. Hannis Arc a grandement profité des pouvoirs occultes qui filtraient de la haute muraille. En les absorbant, il a réussi à altérer la nature même de la Grâce. En d’autres termes, la façon dont existe le monde des vivants. Et en distordant ces lois, il a pu ramener Sulachan ici.

— Plus que quiconque, une voyante est liée à la Grâce, dit Kahlan. En conséquence, ton existence même est menacée.

— Exact. Comme la tienne et celle du seigneur Rahl – si vous n’étiez pas déjà contaminés par le poison de Jit.

» Sulachan veut distordre ces lois jusqu’à ce qu’elles se brisent. Hannis Arc, lui, entend régner sur le monde des vivants. Il aide Sulachan en échange de son assistance…

» Les deux hommes savent qu’ils n’auront aucun mal à se trouver d’autres sbires. Des hérauts, en somme, qui recrutent des légions d’admirateurs dociles pour leurs deux maîtres. Comme récompense, ils reçoivent les miettes qui tombent de la table de Sulachan et d’Hannis Arc.

» Bien qu’il soit un détenteur du don très puissant et un sorcier noir capable de défier les prophéties et de renvoyer Sulachan de l’autre côté du voile, Hannis Arc a besoin de l’empereur parce qu’il n’a pas les troupes requises pour conquérir le monde. Il a donc rappelé Sulachan pour qu’il lui fournisse une armée.

— Un échange de bons procédés, si on ose dire…

— Une alliance, oui… La mission d’Hannis Arc était de ramener Sulachan dans le monde des vivants. Pour ça, il fallait entre autres exigences qu’il se procure le sang ô combien précieux du Messager de la Mort. Encore une affaire d’équilibre…

» Depuis, Sulachan met au service de son complice une armée de demi-humains et de cadavres ranimés. Bien entendu, pour que ça continue, Hannis Arc alimente l’empereur en magie noire, sinon, il lui serait impossible de rester ici. Un cycle infini, comme tu vois. Deux hommes condamnés à collaborer, mais aux motivations différentes. Deux « alliés » qui se servent froidement l’un de l’autre.

» Comme de juste, chacun est persuadé qu’il domine son associé. Pour l’instant, ils œuvrent ensemble, visant les mêmes objectifs. Mais ils sont comme deux vipères, chacun tenant dans sa gueule la queue de l’autre… Hélas, nous serons tous morts depuis longtemps avant qu’ils en arrivent à se mordre, parce que leur alliance ne les satisfera plus.

» En attendant ce jour, et si personne ne les arrête, le monde des vivants disparaîtra, parce que Sulachan veut détruire le voile, afin d’unifier les deux univers. La destruction de l’équilibre de la Création, Mère Inquisitrice.

» Une abominable catastrophe. C’est pour ça que nous devons agir coûte que coûte.

Chapitre 67

— Rouge, tu n’as pas besoin de m’en dire plus. Je sais quelles seront les conséquences si Sulachan et Hannis Arc l’emportent.

— Tu es sûre ? L’ordre de la vie tel que nous le connaissons serait détruit, mais ce n’est pas tout. Le Gardien me capturerait. Sais-tu à quel point il brûle d’envie de détenir des voyantes – surtout s’il peut s’affranchir des lois naturelles de la Grâce ?

— J’en ai une excellente idée… Shota m’en a parlé. Mais toi et tes consœurs ne seriez pas les seules à souffrir. Tout le monde serait logé à la même enseigne. Rouge, personne n’échapperait au désastre.

Rouge eut un sourire presque malicieux.

— C’est exactement ce que je voulais t’entendre dire, Mère Inquisitrice. J’ai à cœur mes intérêts, bien sûr, mais ils recoupent ceux de l’humanité tout entière. Mon destin serait le vôtre. Si le Gardien est lâché sur le monde, les morts se nourriront des vivants.

Rouge se redressa et tira sur sa robe grise.

— Je ne suis pas certaine que tu mesures la gravité de la menace, Mère Inquisitrice. Si Sulachan et Hannis Arc déchirent le voile, il n’y aura plus jamais moyen d’en créer un. En d’autres termes, la Création sera déséquilibrée pour l’éternité. Un tel chaos conduirait inévitablement à la destruction de tout. Comme une braise qui s’éteint, la Création mourrait.

» Mais sur la grande échelle du temps, il peut y avoir mille ans – ou pourquoi pas, dix mille – de souffrance pour l’humanité.

» Parce qu’il est fou et mégalomane, Sulachan se croit capable d’infléchir des forces qui en réalité le dépassent. Avide de pouvoir, Hannis Arc pense qu’un règne de mille ans serait l’équivalent d’une éternité. Ces deux fléaux se complètent : la folie, le délire des grandeurs, de grands pouvoirs… Ensemble, ils sont dix fois plus nocifs que séparément, et ils peuvent séduire tous ceux dont la haine est la raison de vivre. Tu sais bien, ceux qui jubilent lorsqu’ils saccagent l’espoir…

» Si de telles forces destructrices se déchaînent, personne ne pourra les contenir. Et la fin viendra tôt ou tard. La fin de la vie.

» Sulachan et Hannis Arc doivent être arrêtés avant que la machine infernale soit en marche.

— Rouge, je sais tout ça ! Tu ne me dis rien de neuf. Au contraire, je suis engagée dans la lutte contre Sulachan et Arc, et tu me fais perdre mon temps. Nous devons traverser et nous faire guérir à Saavedra afin de pouvoir reprendre le combat. Alors, dis-moi ce que tu veux ou laisse-nous partir.

Rouge croisa les bras.

— J’essaie de replacer ta mission dans son contexte, afin que tu aies conscience de son importance.

Kahlan se posa une main sur le front. Au fond d’elle, le poison attendait son heure, de plus en plus imminente.

— Rouge, j’agonise ! Crois-moi, je suis consciente du contexte. Pour t’aider, il me reste très peu de temps. Après, nous devrons partir. J’ai compris qu’il fallait neutraliser nos adversaires avant qu’il soit trop tard. S’il te plaît, dis-moi ce que tu veux que je fasse.

— Ce que je sais que tu dois faire, corrigea Rouge. Ma volonté n’a rien à voir là-dedans. J’ai vu les événements dans les flots du temps. Et j’ai découvert qu’une seule personne est en mesure d’empêcher toutes les horreurs que je viens de décrire.

— Qui, selon toi ? demanda Kahlan, se forçant à la patience.

— Tu le sais très bien, Mère Inquisitrice. Le caillou dans la mare… Le Messager de la Mort. Ton propre mari !

Kahlan soupira à pierre fendre.

— Oui, nous savons ça… As-tu vu dans les flots du temps s’il réussira ?

— Ça ne fonctionne pas ainsi. Je ne choisis pas ce que je vois dans les flots du temps…

— Donc, tu peux seulement me dire ce que je sais déjà, et me confirmer qu’on ne peut pas prévoir comment tout ça finira. Formidable ! Merci beaucoup. Et maintenant, ce droit de passage ?

Rouge s’échauffa un peu.

— Je ne vais pas faire mon marché dans les flots du temps. Ce n’est pas non plus une foire aux questions-réponses. Une voyante découvre ce qu’on veut bien qu’elle découvre, et elle n’a pas son mot à dire ! Je ne suis qu’une intermédiaire.

— C’est comme ça, quand on touche aux prophéties.

— Oui, en un sens, c’est pareil. J’ai appris que ton mari a le potentiel de triompher. Mais pas s’il le fera.

Kahlan perdit patience.

— À quoi bon toutes ces histoires de prédictions et de flots du temps ? J’aurais pu te dire que Richard a ce potentiel. Tout simplement parce que je le connais. Ça t’aurait épargné de plonger dans les flots du temps.

Au lieu de s’énerver, agacée par la réaction de Kahlan, Rouge eut un sourire mélancolique.

— Certaines choses sont opaques, c’est vrai. Mais d’autres sont limpides comme de l’eau de roche.

— Pas dans le cas qui nous concerne…

Kahlan envisagea de planter là Rouge et d’aller retrouver ses compagnons. Connaissant l’importance de Richard, la voyante ne déclencherait pas une bataille rangée pour une simple histoire de droit de passage.

— Non, pas dans ce cas, répéta Rouge. Mère Inquisitrice, ton mari est unique, parce que son libre arbitre altère les événements que je vois dans les flots du temps.

— Et pourquoi ça ?

— Parce qu’il est le caillou dans la mare. Il trouble l’avenir comme un caillou ride la surface d’une mare. Parce qu’il agit en fonction de son libre arbitre, et parce qu’il détient le don, on ne peut pas prévoir l’influence qu’auront ces ondulations sur les gens et le cours des choses. Avec ton mari, les prophéties ne fonctionnent pas très bien.

— Si ça peut te consoler, nous avons déjà eu ce problème avec les prédictions. C’est pour ça que nous ne leur accordons pas un grand intérêt.

— Aujourd’hui, tu devrais.

— Pourquoi ?

— Je ne sais pas s’il réussira, c’est vrai. En revanche, je suis sûre d’une chose : s’il meurt, il n’aura même pas l’occasion d’essayer. Et nous serons tous condamnés.

» Je fais de mon mieux pour t’aider à le garder en vie. Si tu ne m’écoutes pas, il mourra. Ce n’est pas une virtualité, mais une certitude.

» Je sais distinguer dans les flots du temps ce qui est potentiel de ce qui est certain. Pour Richard Rahl, je n’ai pas l’ombre d’un doute. Il mourra si tu ne fais pas ce que je te dis. Personne d’autre que toi ne peut le sauver. C’est tout aussi limpide.

» Alors, Mère Inquisitrice, veux-tu qu’il vive ou qu’il meure ? Son destin est entre tes mains.

Chapitre 69

Richard n’y comprenait plus rien. Alors qu’ils avaient franchi la passe depuis plus d’une heure, il suivait Kahlan à assez bonne distance, et elle continuait d’être d’une humeur massacrante.

Après leur avoir annoncé qu’ils avaient l’autorisation de passer, la femme aux yeux bandés les avait conduits jusqu’à Kahlan, puis guidés dans la passe. Ne s’en laissant pas conter, Richard avait refusé d’avancer, exigeant de voir l’oracle. Pas question, lui avait répondu la femme. L’oracle avait reçu un membre de leur groupe, et elle ne converserait avec personne d’autre. De plus, elle avait été claire : si les étrangers voulaient traverser, c’était maintenant ou jamais.

Kahlan n’avait pas dit un mot au sujet de son entretien avec l’oracle. En fait, elle n’avait pratiquement pas desserré les lèvres, se détachant même de ses compagnons pour marcher entre eux et les éclaireurs. À l’évidence, elle désirait être seule. Un comportement qui ne lui ressemblait pas. Cela dit, même s’il s’inquiétait, Richard entendait bien évidemment respecter la volonté de son épouse.

Mais quand même, pourquoi ne daignait-elle pas lui jeter un coup d’œil ?

Et pourquoi semblait-elle au bord des larmes ?

Richard se demanda s’il avait fait quelque chose de travers. Bien sûr, il ne voyait pas quoi, mais même dans ce cas, Kahlan n’avait jamais été du genre à bouder. Chaque fois qu’ils avaient eu un différend, elle avait abordé le problème ouvertement. Dans leur situation actuelle, il ne voyait pas pourquoi elle aurait changé de façon de voir les choses. Après tout, ils n’étaient pas en position de pouvoir remettre les conflits au lendemain.

Tout ça était hautement inquiétant. Bien qu’il ne puisse pas écarter l’hypothèse d’avoir peiné sa femme, Richard pensait plutôt que l’oracle lui avait révélé une prophétie qui l’avait bouleversée. C’était une théorie brillante, si on oubliait un détail : Kahlan en avait bien trop vu dans sa vie pour se laisser atteindre par une prédiction.

Cela posé, l’oracle avait pu lui dire quelque chose qui lui avait fait l’effet d’un coup de couteau dans le cœur. Oui, mais quoi ?

— À ton avis, souffla Richard à Nicci, on devrait essayer de lui parler ?

— Je suis trop maligne pour tirer un coup de poing dans une ruche, Richard. Pour le moment, fichons-lui la paix. Elle finira par se calmer, ou par décider qu’il est temps de te parler. Jusque-là, laisse-la en paix.

Samantha passa la tête entre le Sourcier et la magicienne.

— Qu’est-ce qui ne va pas, d’après vous ?

— Nous n’en savons rien…, répondit Nicci. Mais une magicienne avisée sait se tenir loin d’une personne qui a besoin d’être seule pour réfléchir. Une leçon que tu ferais bien de retenir.

— Désolée, fit Samantha.

Elle se laissa distancer de deux ou trois pas.

— Kahlan ne se sent sûrement pas bien, dit Richard à sa jeune amie, histoire d’adoucir la pique de Nicci. La souillure nous épuise et nous terrifie. Parfois, je me sens aussi au plus bas.

— Je sais, seigneur Rahl… J’ai senti le mal en chacun de vous. Et j’ai partagé votre terreur.

Richard se souvint de la première expérience traumatisante de la jeune magicienne.

— J’en suis bien conscient…

— Si ma mère ou moi pouvons faire quelque chose, appelez-nous, d’accord ?

— C’est noté, Samantha, fit le Sourcier en se tournant pour sourire à la jeune fille.

Satisfaite, elle se laissa décrocher un peu pour marcher avec sa mère.

— Tu es trop gentil avec elle, souffla Nicci.

— C’est une de mes sales habitudes… Me montrer gentil avec les gens gentils. Je devrais t’imiter et les blesser sans raison. Ça paraît beaucoup plus efficace.

— Là, tu marques un point…

— Au fond, tu devrais peut-être lui parler.

— À qui ?

— Kahlan.

— Désolée, mais n’ai-je pas dit qu’on ne flanque pas un coup de poing dans une ruche ? Tu n’as pas vu le regard qu’elle m’a lancé ?

— Non. Quel genre de regard ?

— Eh bien, si des yeux pouvaient tuer…

— Que lui as-tu fait pour mériter ça ?

— Rien du tout… Je suis innocente comme l’agneau qui vient de naître. Et toi, que lui as-tu fait ? Je te signale qu’elle t’ignore aussi.

— Si seulement je savais…

Nicci tapota l’épaule du Sourcier.

— Elle va se remettre, Richard. Je pense qu’elle réfléchit à ce que lui a dit l’oracle, et qu’elle ne veut pas être dérangée.

— C’est très possible… Mais je n’y crois pas.

— Moi non plus, avoua Nicci.

Richard regarda les montagnes, dans le lointain. Alors que le soleil finissait de sombrer, à l’ouest, la nuit tombait d’autant plus vite sous ce ciel plombé.

Le Sourcier ralentit le pas, se laissant dépasser jusqu’à ce qu’il puisse marcher avec Jake Fister.

— La Mère Inquisitrice va bien ? demanda l’officier.

Comme tous les hommes, il avait remarqué que quelque chose clochait. Pour ces soldats, Kahlan était l’incarnation de la combativité. Son moral regonflait immanquablement le leur. Là, ils tiraient tous une tête sinistre.

— Ma femme n’a rien de spécial, mentit Richard. Mais cette maladie nous épuise physiquement et moralement.

— Oui, j’imagine, fit Fister, rassuré par cette explication.

La maladie était grave, il le savait, mais lui aussi s’était demandé si cette brusque variation d’humeur avait un lien avec l’oracle.

— Lieutenant, au train où vont les choses, il fera bientôt nuit. Nous allons devoir camper.

— Exact… D’après les éclaireurs, nous marchons vers une route qui conduit à Saavedra. Mais nous ne l’atteindrons pas avant demain, dans la matinée. Il est trop tard pour espérer y arriver ce soir.

— La bonne nouvelle, c’est que sur une route, nous avancerons plus vite. Donc, nous serons sans doute à destination avant demain soir. Pour l’heure, il faut trouver un site où camper.

— C’est déjà fait, seigneur Rahl. Un endroit parfait nous attend pas loin d’ici. Rapport d’un éclaireur…

— Parfait. Envoie une avant-garde sécuriser le terrain…

Fister se tapa du poing sur le cœur, puis il alla exécuter cet ordre.

Quand il posa les yeux sur la magnifique silhouette de Kahlan, devant lui, Richard sentit son cœur se serrer. Il aurait donné cher pour savoir ce qui se passait, pouvoir tout arranger et recevoir en récompense le sourire spécial qu’elle ne réservait qu’à lui.

Pourquoi avait-elle envie de pleurer ?

Après l’assassinat de Zedd, il l’avait vue verser toutes les larmes de son corps, et ça suffisait pour une vie entière.

Zedd… Le chagrin et la colère revinrent, lui nouant la gorge. Mais il força la fureur à se dissiper. Pour l’heure, Kahlan comptait plus que la vengeance.

Chapitre 73

Quand le scribe eut disparu en haut des marches, Richard se tourna vers ses compagnons.

— Nous avons de la chance… Ces gens ont des chevaux. Quand nous aurons été guéris, Kahlan et moi, je jetterai un rapide coup d’œil aux prophéties d’Hannis Arc, puis nous filerons. Si tout va bien, nous devrions arriver au Palais du Peuple avant nos adversaires. Mais d’abord, occupons-nous du poison de Jit. Irena, où est le champ de protection ? Tu veux bien nous y conduire ?

— Avec plaisir, Richard ! Nous y sommes enfin ! C’est par là !

La magicienne désigna un point, entre deux colonnes. Rayonnante parce qu’elle était au centre de l’attention, elle se dirigea vers les colonnes, Samantha à ses côtés. Fière de sa mère, la jeune fille souriait aux anges.

Richard ne put s’empêcher de trouver ce spectacle réjouissant. Touché, il sourit aussi. Kahlan serait bientôt sauvée !

À voir son regard voilé, ce serait juste à temps… Mais elle passerait la première, c’était décidé.

Dès qu’elle serait débarrassée de la souillure, Richard l’aurait juré, sa femme redeviendrait elle-même, le pressant de mettre un terme aux agissements délétères de Sulachan et d’Hannis Arc.

Dire que le sang du Sourcier avait servi à ramener l’empereur dans le monde des vivants ! Chaque fois qu’il y pensait, ça lui donnait envie de hurler.

Oui, une fois guérie, Kahlan voudrait continuer le combat.

Dans le couloir, quand Irena s’engagea dans un escalier qui s’enfonçait dans le sol, Richard fit un signe à une partie de ses hommes. Ils se déployèrent, défendant l’accès des marches. Pendant ce qu’il lui restait à faire, Richard tenait à ne pas être dérangé.

Avec Kahlan, Nicci, Fister et les autres soldats, Richard entreprit de descendre les marches derrière Irena et Samantha.

Au pied de l’escalier, Nicci utilisa son don pour allumer les lampes accrochées à intervalles réguliers le long des murs. Puis le groupe remonta une série de couloirs jusqu’à une simple porte en bois, mais qui semblait d’une solidité à toute épreuve.

Sur un geste de Fister, un des soldats tira la hache qu’il portait à la ceinture et partit en éclaireur.

— C’est vraiment nécessaire ? demanda Irena au lieutenant.

— Absolument, répondit l’officier sans daigner se fendre d’une explication.

Cette procédure de routine allait de soi, du moins à ses yeux.

— Eh bien, un peu de prudence ne fait jamais de mal…, souffla la magicienne.

Tous ralentirent tandis que l’éclaireur décrochait une lampe du mur, poussait la porte et se glissait derrière. Quand il revint, faisant signe que tout allait bien, Irena reprit la tête et tout le monde la suivit dans un corridor obscur.

Elle s’arrêta après quelques dizaines de pas, devant une rangée de globes disposés sur un râtelier qui s’illuminèrent en sentant sa présence. Elle en prit un, le donna à Nicci, en fit passer un autre à Samantha et en choisit un pour elle. Alimentés par le don, les trois globes se mirent à briller bien plus fort.

Étant coupé de son don, Richard n’aurait rien obtenu s’il avait pris un des artefacts. Du coup, comme plusieurs soldats, il saisit une torche sur un présentoir.

Samantha la lui alluma avec le don, puis elle fit de même avec celle d’un soldat, qui se chargea d’embraser celles de ses camarades.

Le globe émettant une vive lueur verte, Irena, comme Nicci et Samantha, ressemblait à une apparition d’Outremonde.

— On descend, annonça-t-elle.

Dans ce nouvel escalier, les marches étroites étaient taillées dans la pierre. Avançant deux par deux, Richard et ses compagnons s’enfoncèrent dans les entrailles de la citadelle. Alors qu’il avait déjà passé trois ou quatre paliers, le Sourcier songea qu’il était normal, pour un champ de protection, d’être niché au cœur d’un bâtiment et dans ses profondeurs.

Au pied des marches, un long couloir aux murs de pierre attendait les visiteurs. L’air empestait la moisissure, mais au moins, il n’y avait pas d’infiltrations d’eau.

— Tout au bout du couloir, souffla Irena. Le champ de protection est dans un coin presque oublié…

Alors que le bruit de leurs pas se répercutait dans tout le couloir, Richard et ses compagnons passèrent devant une série de pièces dont la plupart étaient munies d’une porte. Jetant un coup d’œil dans l’une de celles qui n’en avaient pas, Richard vit qu’il s’agissait d’une remise. On y avait entreposé du matériel de construction, sans doute en vue d’éventuelles réparations. Mais tout était couvert d’une épaisse couche de poussière.

Donnant ses ordres par gestes, Fister envoya des hommes inspecter les pièces et les couloirs latéraux. Pour explorer ce labyrinthe, il faudrait un temps fou – que les visiteurs n’avaient pas –, mais il semblait judicieux d’établir un certain périmètre de sécurité.

À la lumière verte des globes, le couloir de pierre semblait un peu surnaturel. Richard trouva une certaine ressemblance avec le voile qui séparait le monde des vivants du royaume des morts. Et en un sens, n’étaient-ils pas en ce moment, Kahlan et lui, en train de marcher sur un fil tendu entre ces deux univers ?

Mais ce serait bientôt fini. Et la souillure, une fois retirée de leur corps, serait à jamais emprisonnée dans le champ de protection.

— Cette porte en fer…, murmura Irena. C’est derrière.

Elle poussa en vain la lourde porte. S’avançant, un des soldats vint l’ouvrir pour elle. Sans attendre qu’un éclaireur la précède, la magicienne franchit le seuil.

— C’est une sorte de sas qui conduit au champ de protection, annonça-t-elle.

La lumière de son globe diminua nettement. Les torches résistèrent mieux, mais leurs flammes perdirent quand même de la vivacité.

Suivant Irena, Richard entra dans une pièce poussiéreuse beaucoup plus longue que large. Dans un coin, des débris d’équipements de construction étaient entassés sommairement. Dans un autre, on avait entouré de tissu des planches et des outils afin de les protéger un peu. Bien entendu, une épaisse couche de poussière recouvrait tout.

En passant la porte, Richard avait senti le picotement caractéristique d’un champ de force. Prenant la main de Kahlan, il la guida tandis que Fister et les soldats se mettaient en position devant la porte.

Le globe d’Irena ne donnait quasiment plus de lumière.

— Quelle idiote, j’avais oublié ! lança la magicienne, furieuse contre elle-même. À proximité du champ de protection, ces globes ne fonctionnent plus. Mais il y a des modèles spéciaux dans une autre pièce, pas loin d’ici. Je vais aller en chercher. Ce ne sera pas long.

Irena sortit en trombe avant que Nicci ait eu le temps d’entrer dans le « sas ».

— Samantha, viens avec moi, tu m’aideras à porter les globes.

La jeune magicienne ne l’entendit pas de cette oreille. Se glissant sous le bras de sa mère, elle entra dans la salle obscure, devançant Nicci.

— Je veux rester avec le seigneur Rahl, dit-elle d’une voix qui se répercuta dans toute la pièce.

— Comme tu voudras… Je me débrouillerai seule. À moins que quelques hommes veuillent bien venir m’aider. C’est très près d’ici.

— Je vous suis, dit un des soldats.

Joignant le geste à la parole, il emboîta le pas à Irena.

Malgré la pénombre, car le globe de Samantha ne donnait plus de lumière non plus, Richard remarqua que des draps accrochés au mur, au fond de la pièce, dissimulaient quelque chose.

— Tout ça paraît trop facile…, souffla Kahlan.

La phrase favorite de Zedd revint à l’esprit du Sourcier.

— Et rien n’est jamais facile…

Il souleva son épée de quelques pouces, s’assurant qu’elle n’était pas coincée dans son fourreau.

— Où est l’entrée du champ de protection ? demanda Samantha. Je ne vois rien.

Quand Nicci entra dans la pièce, son globe aussi s’éteignit.

— Ce n’est pas un champ de protection, souffla la magicienne blonde, le front plissé.

— Non, dit Samantha, mais il est après cette pièce, a dit ma mère…

— En entrant, j’ai senti un champ de force.

— Moi aussi, fit Samantha. Donc, nous ne sommes pas loin. Il doit y avoir une porte, mais on y voit vraiment mal…

— J’ai senti un champ de force, répéta Nicci, mais sans reconnaître sa nature.

— Si près du troisième royaume, avança Richard, les gens qui ont construit la citadelle recouraient peut-être à la magie noire.

Nicci secoua la tête.

— Non, il y a quelque chose d’étrange…

— La porte du champ de protection est peut-être derrière ces draps, dit Samantha.

Trop curieuse pour attendre que sa mère revienne avec de la lumière, elle alla tirer sur un des draps poussiéreux qui pendaient au mur. Quand le carré de tissu se détacha, tombant sur le sol, Richard vit qu’il dissimulait quatre jeux de fers disposés à intervalles réguliers le long du mur. Chaque ensemble de trois cercles de métal reliés par de courtes chaînes était solidement rivé dans la pierre.

— Ce n’est pas un champ de protection ! cria Nicci. Mais un donjon ! Le champ de force sert à empêcher un détenteur du don de recourir à son pouvoir. C’est pour ça que les globes lumineux ne fonctionnent plus !

Prenant Kahlan par un bras, la magicienne blonde la tira vers la porte.

— Sortez ! Sortez tous d’ici !

Ce furent les derniers mots qu’entendit Richard.

Son corps s’engourdissant, il n’éprouva aucune douleur, mais simplement un picotement qui remonta de la pointe de ses pieds jusqu’à celle de ses cheveux.

Alors qu’il ne se rappelait pas être tombé, il s’avisa qu’il était à genoux. Déjà privé de l’ouïe, il sentit une pression sur ses yeux, comme si quelqu’un appuyait dessus avec les pouces, puis commença également à perdre la vue.

Juste avant d’être aveugle, il eut le sentiment que la pièce s’était inclinée sur le côté. En réalité, il était couché sur le flanc, recroquevillé en position fœtale. Près de lui, Nicci, Kahlan et Samantha, dans la même position, tremblaient spasmodiquement.

Au fond de la pièce, il sembla qu’on venait de décrocher un autre drap.

Le Sourcier voulut dégainer son arme, mais son bras refusa de lui obéir. Déjà sourd et aveugle, il ne pouvait plus bouger. À se demander s’il avait encore un corps, ou s’il dérivait déjà dans le royaume des morts.

Entendant enfin un son, il ne fut pas long à comprendre que c’était son propre cri.

La vue lui revenant un peu, il distingua quelqu’un, au fond de la pièce.

Puis le silence et l’obscurité revinrent.

La fin de tout, sans doute…

Chapitre 75

Richard releva brusquement la tête. Il s’était assoupi, laissant le collier entailler son cou, et une petite flaque de sang s’étalait à ses pieds.

Après un long voyage périlleux et l’attaque d’on ne savait trop quel pouvoir occulte, le Sourcier était épuisé. Au fond de lui, la souillure en profitait, multipliant ses efforts pour l’entraîner dans les ténèbres.

Le simple fait de réfléchir sapait ses forces. Formuler une idée lui coûtait un effort surhumain, et rien de ce qu’il pensait ne l’avançait à quelque chose.

Jetant un coup d’œil latéral, il vit que Kahlan ne bougeait toujours pas. Pendant le voyage, Nicci lui avait dit que si le poison leur faisait perdre de nouveau conscience, à sa femme ou à lui, ils ne se réveilleraient plus.

Pourquoi Kahlan restait-elle dans le coma ? Si c’était à cause de la souillure, ça pouvait se révéler définitif. L’idée qu’elle meure était une torture, mais dans les conditions présentes, glisser dans le néant valait cent fois mieux que subir de longues tortures.

La vie sans Kahlan… Non, ce n’était pas possible ! Et même s’il devait la suivre de peu dans la mort, penser qu’elle puisse quitter ce monde lui donnait envie de hurler. Pour la sauver, il était prêt à tout.

Hélas, il n’y avait rien à faire. Arrivés au bout de leur chemin, le Sourcier et la Mère Inquisitrice n’avaient plus que quelques heures à vivre.

Pourtant, le plan paraissait si bon ! Le champ de protection, Nicci les guérissant, puis une cavalcade jusqu’au palais… Si tout avait fonctionné, Kahlan aurait retrouvé sa combativité, Richard n’en doutait pas un instant. Sa lutte pour la vérité et la protection des innocents était une part d’elle-même – une part qu’il aimait, comme toutes les autres – et elle n’y aurait pas renoncé.

À présent, tous leurs espoirs étaient en cendres.

Alors que le salut semblait à portée de leur main, ils avaient découvert qu’il n’existait pas de champ de protection. Une moquerie du destin. Oui, un vrai sale coup.

Richard leva un peu plus la tête quand il entendit du bruit derrière la porte. Nicci tourna les yeux, et leurs regards se croisèrent.

— Sois fort, Richard ! Sois fort !

— Toi aussi !

— Toujours ! Nous avons affronté pire que ça, et survécu…

La magicienne blonde sourit. Malgré son accablement, Richard fit de même. Nicci était vraiment une femme hors du commun.

Dire qu’elle allait mourir dans un donjon misérable, au cœur des Terres Noires ! Et Samantha aussi allait périr. Assassinée avant même que sa vie ait commencé.

Quelle injustice !

Mais où était la justice en ce monde ? La vie existait, simplement, sans avoir d’intentions morales particulières. Quant au combat pour le droit et le bonheur, il revenait aux gens de le livrer, et aucune instance supérieure ne s’en chargerait jamais à leur place. S’ils refusaient de lutter, le mal l’emportait, voilà tout. Et il semblait bien que sa victoire soit écrasante, ce coup-ci.

La porte s’ouvrit en grinçant sinistrement.

Richard n’en crut pas ses yeux. Ludwig Dreier venait d’entrer dans la salle, arborant son rictus habituel. Sa redingote noire troquée contre une longue tunique rouge et or, il ne ressemblait plus au petit abbé de naguère.

Une Mord-Sith en cuir noir le suivait. Une véritable surprise pour Richard, même si Kahlan lui avait parlé de cette femme. Les Mord-Sith étant une « création » de ses ancêtres – des tyrans sans pitié –, n’auraient-elles pas dû être toutes au Palais du Peuple ?

— Seigneur Rahl, quel plaisir de vous revoir !

Là encore, une réponse sarcastique vint à l’esprit du Sourcier, mais il la garda pour lui. Ludwig Dreier avait toutes les cartes en main, personne ne pouvait rien y faire, alors, pourquoi l’énerver sans nécessité ?

L’abbé alla se camper devant Samantha et l’étudia longuement.

— Une magicienne, je vois… Très jolie, vraiment. Par le passé, j’ai glané des prophéties très intéressantes auprès des détenteurs du don… Ma petite chérie, je crois que tu vas te révéler très utile.

— Laissez-nous partir, gémit Samantha. Nous ne vous avons rien fait.

— Ça, c’est toi qui le dis… Mais nous en parlerons une autre fois. Pas au milieu de la nuit…

Alors que Dreier passait à Nicci, la Mord-Sith foudroya Samantha du regard.

— Une autre magicienne… Mais bien plus que ça, en même temps. Une femme dotée de pouvoirs bien supérieurs à ceux qu’elle a reçus à la naissance.

Nicci ne se donna pas la peine de répondre. Victime presque toute sa vie d’hommes brutaux et sadiques, elle savait que tenter de les raisonner ne servait à rien.

— Une détentrice du don qui me fournira des prophéties remarquables, continua Dreier. Ses entrailles encore vivantes et fumantes me révéleront de grands secrets. (Il se tourna vers la Mord-Sith.) Qu’en penses-tu ?

— Je crois que vous avez raison, seigneur Dreier !

— Seigneur Dreier ? ne put s’empêcher de lancer Richard. C’est une blague ? Pourquoi n’es-tu pas passé directement à empereur, petit abbé ?

— Quelle bonne idée ! Je crois que je vais l’adopter. Mais d’abord, j’ai du pain sur la planche.

— Quel genre de pain ? demanda Richard.

Se souvenant de sa décision de ne rien dire, il se morigéna in petto.

— Eh bien, comme vous… comme tu le sais, Hannis Arc a réveillé le roi spectral avec l’aide de ton sang de détenteur du don. Cet événement compliquant tout, il va me falloir de nouvelles prophéties pour m’aider à modifier mes plans. N’aie aucune crainte, cependant :je me les procurerai.

— Tu n’imagines pas ce qui t’attend, dit Richard. Ces deux hommes…

— Je sais tout d’eux, coupa Dreier, et je ne les sous-estime pas.

— Que veux-tu de nous, dans ce contexte ?

Dreier alla se placer devant Kahlan.

— Beaucoup de choses ! Mais nous en reparlerons demain. Cette nuit, vous attendrez ici, dans l’angoisse, pendant que je profiterai d’une bonne nuit de sommeil. Je veux être en pleine forme, pour jouir pleinement de la suite des événements.

Dreier souleva le menton de Kahlan, puis le lâcha. La tête de la jeune femme retomba sur sa poitrine – ou plutôt, sur le collier qui lui entaillait la chair.

— Erika, aurais-tu l’obligeance de la réveiller ?

Alors qu’elle se contentait jusque-là de regarder les prisonniers d’un air intimidant, comme on pouvait l’attendre d’une Mord-Sith, Erika s’autorisa un sourire. Un rictus, plutôt. Comme si elle disait à Richard : « Je sais que tout ce que je lui infligerai te fera encore plus mal qu’à elle. »

Chapitre 76

— Avec plaisir, seigneur Dreier, répondit Erika, lâchant enfin Richard du regard.

Le bruit de ses bottes, alors qu’elle avançait lentement vers Kahlan, se répercuta dans toute la salle. L’effet était délibéré. Les Mord-Sith ne faisaient jamais rien au hasard.

Sans crier gare, Erika fit voler son Agiel au creux de sa main, puis elle le plaqua sur le ventre de Kahlan.

Reprenant conscience sur un cri de douleur, l’inquisitrice tenta de reculer, pour échapper à l’arme, mais elle était déjà dos contre le mur.

Sur son visage, Richard lut un mélange de souffrance et de douleur qui lui déchira le cœur. Grognant sous l’effort, il essaya d’arracher ses fers du mur. En vain, bien entendu.

Quand Erika retira son Agiel, Kahlan s’affaissa, ses jambes incapables de la soutenir. Mais elle resta suspendue par les poignets, haletante et crachant du sang.

Constater qu’elle était inconsciente à cause des pouvoirs de Dreier et pas de la souillure avait en un sens quelque chose de réconfortant. Mais le mal qui la rongeait semblait l’avoir affaiblie encore plus que son mari.

Quand elle eut repris son souffle et recouvré assez de force pour tenir sur ses jambes, elle leva la tête et foudroya la Mord-Sith du regard.

— Erika !

— Maîtresse Erika ! Tu dois apprendre à t’adresser à moi !

Kahlan ne répondant pas, Erika la frappa de nouveau avec son Agiel.

Cette fois, recouvrer ses forces prit plus de temps à l’inquisitrice.

Richard aurait donné sa vie pour avoir le droit d’étrangler la Mord-Sith de ses mains.

Dreier leva une main afin d’empêcher Erika d’utiliser une troisième fois son Agiel.

— Mère Inquisitrice, dit-il, te voilà revenue avec nous.

Kahlan finit de cracher du sang puis foudroya l’homme du regard.

— Tu ne te doutes pas, abbé, que je te tuerai un jour !

— D’après ce qu’on dit, les sorciers tiennent toujours leurs promesses, mais je ne sache pas que ce soit vrai pour les Inquisitrices.

— Dans ce cas, ça l’est ! Tu es mort, mais tu ne le sais pas encore !

— Menace notée, ma chère. Pense que je suis mort de peur, si ça peut te faire plaisir. Mais il est tard, et je n’ai plus envie de bavarder.

Dreier prit de nouveau le menton de Kahlan et la força à le regarder dans les yeux. Richard espéra qu’elle aurait le bon sens de ne pas lui cracher au visage. En colère, elle était capable de n’importe quoi. Par bonheur, elle se retint.

— Toi et moi, nous avons un travail en suspens… Vois-tu, je pense qu’une Inquisitrice peut être une source de prophéties bien plus précieuses que celles qu’on peut glaner avec une magicienne – qui est déjà bien supérieure à une personne lambda. Je n’ai jamais eu l’occasion de vérifier ma théorie. Jusqu’à ce jour ! Qui sera le couronnement de ma noble carrière !

— Une noble carrière ? Le métier de bourreau ? Tu es un sadique, rien de plus. Au fond de toi, tu sais que tout le monde en a conscience, alors tu tentes de te justifier avec des histoires de « noble carrière ». Mais tu n’abuses personnes. Abbé, tout le monde connaît la vérité !

Dreier eut un geste nonchalant.

— J’avoue prendre un grand plaisir à pousser les gens au bout de la souffrance, dans un état second où ils implorent la mort et sont à même de voir ce qu’il y a de l’autre côté du voile. Grâce à mon génie, ils deviennent les vaisseaux de fabuleuses prophéties.

» Oui, j’aime ma profession, mais n’est-ce pas le secret pour être un bon artisan ? Aimer ce qu’on fait ? Détestes-tu utiliser ton pouvoir, Mère Inquisitrice ? Bien sûr que non ! Dans tes yeux, je vois à quel point tu aimerais t’en servir en cet instant. Hélas pour toi, il est indisponible…

» Alors, oui, j’aime faire mon métier ! J’adore voir des gens trembler, gémir et implorer alors qu’ils sont entre la vie et la mort. La douleur est un catalyseur, très chère, et en me fournissant des prédictions, mes « collaborateurs » travaillent à leur propre rédemption.

» Au fil des ans, j’ai constaté que les détenteurs du don produisent les meilleures prophéties. Mais une Inquisitrice ne doit pas être mal non plus. Je le saurai après en avoir fini avec les magiciennes, bien entendu. Il faut que tu marines un peu dans ta terreur…

Dreier tapota la joue de Kahlan – on eût dit un maître flattant son chien.

— N’étant pas hypocrite, j’avoue que je me régalerai de voir la tête de ton mari, tandis que je t’extrairai les intestins du ventre pour les enrouler autour d’un bâton. Tes cris et tes spasmes seront un délice aussi. Tu vois, je n’ai aucun complexe à reconnaître que j’aime mon travail.

» Quand je serai le seul à pouvoir t’aider, ton attitude envers moi s’adoucira peut-être. Au moment où tu m’imploreras de te tuer, qui sait si tu découvriras l’humilité et le respect ?

— Tu n’es qu’un monstre minable ! lança Kahlan.

Dans son regard, Richard lut qu’elle avait surmonté son moment de faiblesse. Désormais, elle brûlait d’envie de reprendre le combat.

— Si tu savais ce que je te réserve…, siffla Dreier.

Cet homme avait la haine chevillée au corps. Il vivait pour elle, la respirant, la buvant et la mangeant.

— Savoure tes fantasmes, dit Kahlan avec toute l’autorité sereine dont elle était capable, avant que je t’arrache le cœur à mains nues.

Dreier en sursauta de rage.

— Vous voulez que je commence par elle, ce soir ? demanda Erika.

Dreier réfléchit, puis secoua la tête.

— Non. La journée a été longue et fatigante… Tant de travail, puis attendre qu’ils arrivent, cachés derrière ces draps…

» Tu vois, Richard Rahl ? Tu mesures enfin la valeur des prophéties ? Pour les avoir aimées et respectées, c’est moi qui me retrouve libre devant toi, et toi qui es enchaîné. Et tout à l’heure, c’est moi qui serai dans un lit en agréable compagnie pendant que tu souffriras mille morts.

Dreier se tourna pour partir.

— Bonne nuit à tous ! Demain, les choses sérieuses commenceront. Suis-moi, Erika. Et emporte les torches. Ils n’ont aucun besoin de lumière. Dans le noir, ils se reposeront mieux… s’ils parviennent à fermer l’œil.

La Mord-Sith s’empara des deux torches et sortit à la suite de son maître. Une fois la porte refermée, les prisonniers se retrouvèrent dans le noir absolu.

— Kahlan, quoi qu’il arrive, n’oublie jamais que je t’aime. Dreier ne pourra jamais nous prendre ça.

L’amour, la joie et le bonheur… Tout ce que les hommes comme Dreier détestaient, parce que c’était hors de leur portée.

— Je sais, et je t’aime aussi.

— Ne vous inquiétez pas, dit Nicci, nous sortirons d’ici vivants !

— Qu’est-ce qui te fait dire ça ? demanda Richard.

— Il le faut, c’est tout. Kahlan a juré de tuer ce type, et je la crois.

— C’est vrai comme verrue de verrat, dit l’inquisitrice.

Richard ne put s’empêcher de sourire.

Chapitre 80

À un embranchement de couloirs, Richard jeta un coup d’œil des deux côtés. Ne voyant rien, il recula quand même.

Éclairés par des lampes à déflecteurs, les couloirs n’avaient pas de fenêtres, car c’étaient des passages intérieurs. En revanche, selon Cassia, il y avait des fenêtres dans la chambre de Dreier. En pleine nuit, elles ne fourniraient aucune lumière, mais elles restaient des voies de fuite possibles. Cela dit, Richard ne voyait pas Dreier sauter du troisième niveau, même si la capture tournait mal.

— On est encore loin ?

Cassia jeta elle aussi un coup d’œil.

— Au bout de ce corridor, on peut tourner à droite ou à gauche. La chambre est sur la droite, tout au fond, mais ce n’est pas loin. À cet endroit, devant la chambre, il y a une table ronde devant laquelle deux soldats au moins se tiennent en permanence. Parfois, il y en a jusqu’à dix. Nous ne saurons pas avant d’être sur place.

— Avec Erika dans la chambre, Dreier n’aura peut-être pas jugé nécessaire de renforcer la garde.

— Ces hommes ne sont pas là pour le protéger, dit Mohler. L’abbé est assez puissant pour se défendre lui-même. Mais il aime exhiber sa force. La présence de ces soldats le flatte.

— Il adore aussi qu’ils entendent ce qui se passe dans la chambre, souffla Cassia, révulsée. Ce chien ordonne à ses compagnes de crier très fort, afin que nul n’ignore ses prouesses amoureuses. Une manière d’en imposer aux soldats, d’après lui.

— C’est un porc, lâcha Vale.

— Bien, fit Richard. Mohler, Samantha, Laurin, Vale et Kahlan, vous attendrez ici. (Il désigna la jeune magicienne et les deux Mord-Sith.) Je vous charge de protéger la Mère Inquisitrice. Si Dreier réussit à s’enfuir, il passera sûrement par ici. Vous devrez l’intercepter et défendre Kahlan. Mohler, tu as le collier ?

Le scribe tendit l’artefact au Sourcier, le tenant par la chaîne comme s’il s’agissait d’un serpent venimeux.

Richard enroula le moignon de chaîne autour de son poignet gauche, histoire de faire le moins de bruit possible.

— Tu es prête, Cassia ?

— Oh que oui !

— Richard, dit Kahlan, tu es sûr de ton plan ? Il paraît si simple…

— Parfois, au combat, la simplicité est la meilleure approche. Plus un plan est complexe, et plus il peut avoir de failles. Nous n’aurons qu’une chance avant qu’il utilise ses pouvoirs. La vitesse et la violence sont nos meilleurs atouts.

Kahlan se pencha et posa un baiser sur la joue de son mari.

— Si quelqu’un peut réussir, c’est bien vous trois.

— On y va, dit Richard à Cassia et à Nicci. Pas de bruit, surtout. Vous savez que faire.

Richard avait déjà dégainé son épée, afin de ne pas avoir à le faire à proximité de la chambre. La note métallique aurait risqué de donner l’alarme – à condition que les gardes ne soient pas trop occupés à écouter ce qui se passait dans la chambre. Mais il valait mieux ne prendre aucun risque.

Le couloir se révéla désert, un épais tapis étouffant fort opportunément le bruit de leurs pas. Les tapisseries accrochées aux murs à intervalles réguliers amortissaient elles aussi les sons.

Richard et ses deux compagnes contournèrent furtivement une longue table, placée contre le mur, sur laquelle reposaient deux coupes vides en cristal.

Au bout du couloir, avant l’intersection, le Sourcier s’accroupit et les deux femmes l’imitèrent. Quand il lui donna le signal, Cassia s’allongea et rampa lentement jusqu’au coin. Puis elle tendit le cou pour jeter un coup d’œil dans l’autre couloir.

Reculant, elle leva deux doigts.

Richard en fut soulagé. Ça faciliterait la tâche de Nicci, chargée du début de l’opération.

La magicienne posa ce qu’elle portait.

Cassia revint vers ses compagnons, se releva et commença à déboutonner son uniforme noir. Puis elle tourna le dos à Richard et fit glisser le haut de la tenue sur son torse. Après avoir jeté un coup d’œil à ses épaules nues, elle fit signe qu’elle était prête.

Richard lui indiqua de passer à l’action.

D’un pas assuré, Cassia franchit le coin et se dirigea vers la chambre de Dreier. Bien entendu, les gardes connaissaient les Mord-Sith, et ils savaient qu’elles venaient souvent lui rendre visite dans sa chambre.

Cassia marchait comme quelqu’un qui a été convoqué et ne veut pas être en retard.

— Le seigneur Dreier m’a fait demander, dit-elle.

Comme prévu, Nicci jaillit à cet instant dans le couloir. Tendant les bras, elle orienta les paumes de ses mains vers l’extérieur.

Entendant deux bruits de chute sourds, Richard sut que les soldats étaient morts, le cœur brutalement arrêté. La fin était venue si vite qu’ils n’avaient même pas crié. En fait, ils n’avaient sans doute pas eu le temps de voir Nicci.

Richard lui tendit ce qu’elle avait apporté. Avec son don, elle fit léviter l’objet dans le couloir. Comme Zedd le faisait parfois avec des rochers…

Encore fallait-il espérer qu’elle serait assez douée pour que l’objet ne percute pas un mur, reste en vol stationnaire assez longtemps et touche sa cible le moment venu. Quand Richard avait émis des doutes, la magicienne l’avait regardé comme s’il perdait la tête. Mais enfin, il aurait été bien incapable de faire ça avec son don !

Cela dit, Nicci n’était pas du genre à se vanter…

Cassia frappa à la porte.

N’entendant rien d’autre, Richard jeta un coup d’œil dans le couloir. Les deux soldats gisaient sur le sol, raides morts. Sa belle poitrine toujours exposée – histoire de détourner l’attention de Dreier, comme celle des deux gardes –, Cassia attendait devant la porte.

Elle frappa encore.

Richard entendit la porte grincer.

— Que se passe-t-il ? demanda la voix de Dreier. Oh !…

Nicci propulsa le bloc de pierre sur sa cible.

Dès qu’il entendit un bruit sourd, Richard jaillit de sa cachette et courut vers la chambre. Son épée dans une main et le collier dans l’autre, il écarta la table ronde d’un coup de pied, l’envoyant se fracasser contre un mur, puis entra dans la chambre.

Nu comme un ver, Dreier était à genoux, tellement penché que sa tête touchait presque le tapis. Se tenant la tête à deux mains, il gémissait. Près de lui, Richard repéra le bloc de pierre que Nicci lui avait expédié sur la tête.

Alors qu’il s’arrêtait, tombant lui aussi à genoux, Cassia passa une jambe autour du torse de Dreier pour l’immobiliser et le redresser, puis elle le prit par les cheveux et le força à relever la tête.

Du sang coulait sur une joue de l’abbé, lui empoissant une oreille et la moitié du cou.

À la vitesse de l’éclair, Richard passa le collier à l’abbé puis le referma vivement. Un bruit métallique sec se répercuta dans tout le couloir.

À moitié sonné, Dreier ne semblait même pas comprendre ce qui lui arrivait. Comme une poupée de chiffon, il n’opposait aucune résistance.

Ayant aussi entendu le bruit de la pierre heurtant un crâne, puis le fermoir du collier, Vale et Laurin déboulèrent à leur tour dans le couloir.

À cet instant, Erika apparut, parfaitement nue mais armée de son Agiel. Elle faillit percuter Dreier, mais parvint à l’éviter.

Arme au poing, Richard se releva. Debout devant son maître mal en point, Erika eut un sourire glacial. Sûre de sa victoire, elle attendait que le Sourcier essaie de la frapper avec son épée. Ainsi, elle pourrait le capturer en prenant le contrôle de la magie de l’arme.

Mais Richard rengaina son arme.

— Navré, on m’a déjà fait ce coup-là… Et tu sais ce qu’on dit de quelqu’un qui tombe deux fois dans le même piège ?

Vale et Laurin arrivèrent, Agiel au poing.

— À toi de choisir, Erika. Te rendre… ou avoir affaire à mes Mord-Sith.

— Tes Mord-Sith ? Pour qui te… ?

Vale abattit son Agiel sur les reins d’Erika, qui tomba à genoux en criant.

— Si ça te chante, dit Laurin, on peut te faire ça toute la nuit. Mais je te suggère plutôt de t’habiller.

— Après m’avoir donné ton Agiel, ajouta Cassia.

Erika obéit à contrecœur et recula dans la chambre. Richard la suivit afin de récupérer les vêtements de Dreier, qu’il trouva sur le dossier d’un fauteuil.

Quand il s’empara de la tunique rouge, Richard sentit une bosse bizarre. Découvrant très vite une poche secrète, il en sortit un petit objet plat.

Un livre de voyage, découvrit-il, surpris. Il l’ouvrit pour voir ce qu’il contenait.

— C’est intéressant ? demanda Nicci.

— Plus rien… Tous les messages effacés.

— Beaucoup de sœurs procèdent ainsi par souci de sécurité. D’autres conservent les messages pour consulter leurs ordres en cas de doute, voire pour prouver qu’elles agissent bien sur instructions…

— Hélas, ce livre-là ne nous dira rien…, fit Richard en glissant sa trouvaille dans sa poche.

— Moi, j’aimerais bien consulter son jumeau…

— Idem pour moi, mais j’ignore qui peut le détenir.

Lorsqu’il revint dans l’entrée, la tunique pliée sur un bras, Richard y trouva Kahlan en train de regarder d’un œil noir le prisonnier.

— Il a intérêt à se révéler utile…

— Nicci va devoir le soigner… Je crois qu’elle lui a fracassé le crâne.

Samantha passa la tête par la porte.

— Pourrait-on aller libérer ma mère, à présent ?

— Bien sûr, répondit Richard. Fister et les hommes doivent s’impatienter. Il faut qu’ils prennent le contrôle de la citadelle, sinon, nous ne tarderons pas à avoir des ennuis.

— Je peux me charger des gardes, dit Nicci. Samantha ou sa mère aussi…

— Ils ont des archers, rappela Richard. Une flèche entre les omoplates, et tu seras aussi morte que si une magicienne avait arrêté ton cœur.

— On peut dire ça, oui…

— Si nous allions enchaîner ce porc dans le donjon ? proposa Cassia en remontant le haut de son uniforme.

— Excellente idée ! (Richard sourit aux trois Mord-Sith.) Du très bon travail. Je suis très fier de tout le monde. Nous avons capturé un dangereux sorcier noir sans subir de perte.

— C’est Samantha qui m’a donné l’idée, dit Nicci. Quand on ne peut pas neutraliser quelqu’un avec son don, une bonne pierre sur le crâne fait tout aussi bien l’affaire.

Très fière d’elle, la jeune magicienne regarda la Mord-Sith relever sans ménagement l’ancien maître des lieux.

Chapitre 84

Les murs de la chambre que Cassia avait dénichée étaient couleur crème. Sur l’un d’eux, une tapisserie représentait une forêt dense et obscure. Un peu comme celle, non loin de Hartland, où Richard avait rencontré Kahlan.

L’unique fenêtre laissait entrer un peu de la lumière grisâtre des Terres Noires. Dehors, il pleuvait, bien entendu, et le tonnerre grondait dans le lointain.

Le lit à baldaquin était couvert d’un carré de tissu épais bleu-vert au liseré d’or. Enroulés pour l’instant autour des montants, les voilages du lit, coupés dans le même matériau, lui donnaient des allures d’antique temple.

Kahlan reposait sur ce lit comme une princesse endormie. Mais elle n’attendait aucun prince…

Muet et vidé de ses forces, Richard regardait Nicci mobiliser toutes ses compétences pour réussir l’impossible. Alors qu’il tentait de se convaincre que c’était faisable, une petite voix lui soufflait qu’il n’avait jamais bien su mentir.

Nicci avait lentement retiré le couteau, évaluant les dégâts à chaque quart de pouce d’acier retiré de la chair. Jusqu’à ce jour, Richard n’avait jamais remarqué à quel point la lame du couteau de sa femme était longue. Tant d’acier fiché dans son cœur…

Habitué à affûter l’arme pour sa femme, il savait qu’elle était tranchante, la pointe parfaitement acérée. Même une jeune fille plutôt maigrichonne, comme Samantha, était assez forte pour traverser une poitrine avec…

Après avoir extrait le couteau, Nicci l’avait regardé un moment, ne sachant trop qu’en faire. Pour finir, et sans doute pour ne pas se couper avec, elle l’avait glissé dans le fourreau de Kahlan.

Campées devant la porte, les trois Mord-Sith s’assureraient que personne n’entrerait. Même si elles connaissaient très peu Kahlan, elles avaient les yeux rouges.

Richard avait ordonné à Fister de faire tuer Samantha à vue si elle approchait de ses hommes. Sinon, il leur était interdit de la traquer. Contre ses pouvoirs, ils ne faisaient pas le poids.

La poursuite était en revanche dans les cordes de Richard. Mais il ne voulait pas s’éloigner de Kahlan. De toute façon, Samantha n’avait guère d’importance pour lui. Quoi qu’il lui fasse pour se venger, ça ne lui ramènerait pas sa femme.

Le corps de Kahlan eut une série de spasmes violents. Des décharges de pouvoir, envoyées par Nicci avec l’espoir de faire repartir son cœur. Mais il n’y eut aucun résultat.

Incapable de détourner les yeux du corps inerte de la femme qu’il aimait plus que sa vie elle-même, Richard remercia intérieurement Nicci d’avoir baissé les paupières de Kahlan. Ainsi, ses yeux verts magnifiques ne fixaient plus le monde sans le voir…

Quand la vie ne les faisait plus pétiller, les yeux d’un être aimé, fussent-ils les plus beaux du monde, avaient soudain quelque chose de terrifiant. Parce qu’ils étaient vides ? Pas seulement… Plutôt parce qu’on ne parvenait pas à comprendre ce qui leur manquait pour qu’ils soient comme avant.

L’âme, sans doute… Mais c’était une notion si difficile à saisir…

Pour voir Kahlan respirer de nouveau, le regarder encore et lui sourire, Richard aurait fait n’importe quoi. Y compris prendre sa place dans la seconde qui aurait suivi sa résurrection.

Nicci se releva, soupira et se tourna vers Richard.

— Mon ami, nous devons parler.

— Je t’écoute !

Nicci approcha et prit le bras du Sourcier.

— Richard, c’est fini…

— Non, pas du tout ! Tu peux la guérir.

— Richard, la lame lui a traversé le cœur. Sa poitrine est pleine de sang…

— Comme la mienne, jadis ! Et tu m’as sauvé. Aurais-tu oublié ?

— Non.

— Avec la Magie Soustractive, tu as éliminé le sang. Puis tu as utilisé la Magie Additive pour réparer les dégâts. Fais la même chose pour elle.

— Richard, tu étais encore en vie, quand j’ai fait ça… Et la flèche t’avait traversé un poumon, pas le cœur.

— Fais-le !

Nicci ne répondit pas.

— Allez ! Répare les dégâts ! Avec ton don, rends-là telle qu’elle était une seconde avant le coup de couteau.

— Richard, son âme n’est plus là. En plus de traverser son cœur, la lame a séparé son âme de son enveloppe charnelle. Kahlan est partie. Comme Zedd. Je ne sais pas guérir la mort…

Richard perdit patience.

— Nicci, je sais pas mal de choses sur le monde des vivants et le royaume des morts. Au cas où tu l’aurais oublié, j’ai les deux en moi. Comme Kahlan. Nos âmes abritent les deux.

— Qu’espères-tu, Richard ? Si je refais de son corps ce qu’il était avant que Samantha la frappe, que crois-tu que ça changera ?

— Fais-le, c’est tout. Et dépêche-toi ! Le temps presse.

Nicci ne broncha pas.

— Fais-le, bon sang !

La magicienne hocha la tête, de la compassion dans le regard. Puis elle s’assit au bord du lit et posa les mains autour de la blessure.

Dehors, le tonnerre se déchaîna.

Dans la chambre, des éclairs blancs vinrent illuminer le visage des trois Mord-Sith. En même temps, toutes les lampes baissèrent d’intensité. Pas parce qu’elles menaçaient de s’éteindre, mais parce qu’elles réagissaient au contact de la Magie Soustractive – celle du royaume des morts.

Là où Kahlan était partie.

Des éclairs noirs crépitèrent autour du lit puis se dispersèrent un peu partout, produisant un vacarme de fin du monde chaque fois qu’ils entraient en contact avec les blancs.

Sous les mains de Nicci, la poitrine de Kahlan se souleva plusieurs fois. Mais c’était dû au pouvoir de la magicienne, pas au précieux souffle de la vie.

Soudain, le calme et le silence revinrent.

Nicci se releva et garda les yeux baissés sur Kahlan un long moment. Le sang avait disparu, volatilisé par la Magie Soustractive. Et dans la poitrine de l’inquisitrice, son cœur réparé par la Magie Additive était prêt à recommencer à battre.

Mais il ne le ferait pas.

— Richard, je suis navrée… J’ai fait ce que tu m’as dit, et ça ne suffit pas.

— Merci, mon amie… Tu n’imagines pas à quel point j’apprécie ce que tu viens de faire pour nous.

— Mais… ça ne sert à rien. Sa vie est finie. Son esprit a déjà traversé le voile, et il voyage le long des lignes qui traversent la Grâce. Elle n’est plus de ce monde, désormais.

— Je le sais, Nicci, dit Richard. (Il inspira à fond, se préparant à ce qui lui restait à faire.) Maintenant, je vais te demander un autre service…

Chapitre 85

Soupçonneuse, Nicci fronça les sourcils.

— Un autre service ?

Sans répondre, Richard alla se camper devant les Mord-Sith qui montaient la garde près de la porte.

— Merci de m’avoir rappelé pourquoi je me bats pour la vie.

Un peu décontenancées, les trois femmes hochèrent la tête.

— Seigneur Rahl, merci de nous avoir rendu notre dignité, dit Cassia.

Richard eut un sourire forcé.

— À présent, je voudrais que vous attendiez dehors.

Les Mord-Sith échangèrent des regards interloqués.

— Seigneur Rahl, dit Cassia, nous…

— Je sais… S’il vous plaît, allez attendre dehors.

La gorge serrée, les trois femmes sortirent en silence et fermèrent la porte derrière elles.

Richard revint près du lit, le cœur battant si fort qu’il lui donnait l’impression de sauter dans sa poitrine.

— Nous devons faire vite.

— Pardon ?

— Chaque minute compte. Il faut que tu me rendes un dernier service. Et nous ne pouvons pas traîner.

— Que veux-tu de moi, Richard ?

— Eh bien, il faut que tu arrêtes mon cœur.

La magicienne blonde n’eut pas l’air surprise.

— Je ne peux pas faire ça, Richard.

— Si, et tu vas le faire ! Tu as guéri son corps. Maintenant, je dois traverser le voile et retrouver son esprit avant qu’il soit perdu à tout jamais dans le royaume des morts.

— Richard, c’est… Eh bien, je comprends ce que tu éprouves, mais…

— Je porte la mort en moi, Nicci !

— Et tu veux précipiter les choses ?

Richard se tourna pour regarder son amie dans les yeux.

— Hannis Arc vous gardait tous prisonniers dans des grottes fermées par un fragment de voile du royaume des morts. Pour vous libérer, j’ai traversé cette barrière.

— Oui, mais nous n’étions pas morts.

— Dans le troisième royaume, les deux mondes existent en même temps au même endroit. Ayant la mort en moi, j’appartiens à ce royaume. En d’autres termes, je ne suis pas simplement vivant.

» Pour vous sortir de vos grottes, j’ai traversé le voile. Pendant un moment, j’ai été dans le royaume des morts. Et j’en sais très long à ce sujet…

— Richard, ça n’a rien à voir. Tu ne peux pas aller dans le royaume des morts et retrouver une âme. C’est impossible.

— En principe, je suis d’accord avec toi. Mais Kahlan aussi porte la mort en elle. Dans ce monde, cette souillure nous tuait à petit feu. Mais en réalité, nous sommes tous les deux des « sujets » du troisième royaume.

» Tu ne comprends pas ce que ça implique ? En ce moment même, dans le royaume des morts, Kahlan porte encore la vie en elle. Et il en ira ainsi tant que l’étincelle vitale attachée à son âme ne se sera pas éteinte dans ce sinistre séjour.

» Je dois la rejoindre avant que ça arrive. De toute façon, je suis comme mort. La souillure me tue.

— Sauf si nous forçons Dreier à nous dire comment te guérir.

— Quand j’aurai ramené Kahlan… Alors, tu nous guériras. Mais avant, je veux exploiter la souillure.

— Richard, ce n’est pas aussi simple que…

— Nicci, tu as été une Sœur de l’Obscurité. Tu sais que ces choses-là dépassent la compréhension de presque tout le monde. Tu dois arrêter mon cœur et m’envoyer de l’autre côté du voile. Il le faut !

— Non, Richard. Pas ça… Pas à toi. S’il te plaît, ne me demande pas une chose pareille.

Richard prit la magicienne par les épaules.

— Je te le demande !

— Je ne peux pas…

— Mourrais-tu pour moi ?

Bien que surprise par la question, Nicci répondit sans hésiter :

— Oui.

— Donc, tu sais qu’on peut sacrifier sa vie pour quelqu’un qu’on aime. Si je compte pour toi – si tu m’aimes – fais ce que je te demande.

— Richard, ça ne servira à rien ! Elle est partie ! Tu ne peux rien y changer. Ce serait…

— Tu ne comprends pas ? Si je ne peux pas la ramener, je veux être là-bas avec elle. Nicci, ne me prive pas de ça. Kahlan a besoin de moi. De ce que je suis le seul à pouvoir tenter. Parce que j’existe simultanément dans les deux mondes ! Mais je dois agir avant qu’il soit trop tard. Ne me sépare pas de celle que j’aime !

» Ne me garde pas prisonnier alors que tu as le pouvoir de me faire traverser le voile. Si je me tue moi-même, j’abîmerai mon corps, et je n’aurai plus aucune chance de revenir. Agis maintenant, alors que l’étincelle de la vie est encore dans l’âme de Kahlan. Chaque seconde compte !

» Chaque seconde, Nicci ! Si elle avance dans les ténèbres jusqu’à l’endroit où des démons l’attendent…

Les yeux brillants de larmes, Nicci souffla :

— Ils te guettent aussi, Richard.

Le Sourcier dégaina son épée. S’il le fallait, il se tuerait avec.

— J’ai mon arme.

— Es-tu fou à lier ? explosa Nicci. L’Épée de Vérité appartient à ce monde. Elle ne viendra pas avec toi.

Depuis qu’il tenait l’arme, la colère de Richard, multipliée à l’infini, lui donnait le courage de faire ce qui s’imposait.

— Mais sa colère m’accompagnera… La lame est liée à moi. Même si l’acier ne traversera pas le voile, le lien me suivra.

Richard s’allongea sur le lit près du corps de Kahlan. Jamais il n’aurait cru un jour devoir se coucher près du cadavre de sa bien-aimée. Pour continuer à penser et à agir, il devait fragmenter son esprit. Sinon, le chagrin prendrait le dessus, et il ne serait plus capable de rien.

Plaquant l’épée contre son torse, il serra très fort la poignée et sentit les lettres du mot « Vérité » s’enfoncer dans sa paume.

Sans la colère de l’arme, il aurait hurlé de chagrin comme un possédé.

— Vite, Nicci ! Vite !

Les poings serrés, la magicienne se pencha sur son ami.

— Richard, je ne veux pas te perdre. Nous avons tous besoin de toi. Tous, tu m’entends ?

— Pourquoi ? Pourquoi avez-vous besoin de moi ?

— Parce que tu es notre sauveur. Tu l’as toujours été ! Tu sais ce qu’il faut faire pour nous protéger. Sans jamais te tromper.

— C’est exactement ce que je fais… Tu sais que tu es très importante pour moi, Nicci. Et tu m’as sauvé la vie un nombre incalculable de fois.

» Aujourd’hui, tu dois me la prendre.

— Comment pourrais-je faire ça ?

— C’est ce que je veux, mon amie.

Pleurant à chaudes larmes, Nicci se pencha sur Richard et posa les mains des deux côtés de la poignée de l’épée, au niveau de son cœur.

Pour ne pas conforter ses réticences, Richard avait menti à la magicienne. S’il avait une véritable chance de ramener l’esprit de Kahlan dans son corps, il savait que pour lui, le voyage serait sans retour.

Parce qu’il n’y aurait aucun autre « sujet » du troisième royaume – du moins, doté des connaissances requises et d’une expérience suffisante du royaume des morts – pour venir le chercher.

Rattraper l’esprit de Kahlan à temps et le renvoyer dans son corps serait possible. Pas facile, mais faisable.

Pour lui, les dés seraient à jamais jetés.

L’idée de mourir le terrifiait. Abandonner la seule existence à laquelle il aurait jamais droit…

Mais vivre sans Kahlan lui faisait encore plus peur. Sa décision prise, plus rien ne l’arrêterait. Fidèle à sa nature, il irait jusqu’au bout. Même s’il s’apprêtait à traverser le voile pour la dernière fois…

Chapitre 86

Le pouvoir de Nicci frappa Richard avec la violence de la foudre. Sa poitrine soudain serrée dans un étau, son cœur se tétanisa en une fraction de seconde.

Il ferma les yeux et tenta de respirer. Mais on eût dit qu’une montagne pesait sur ses poumons.

De toute façon, même s’il parvenait à aspirer de l’air, ce serait pour la dernière fois.

Ses muscles aussi se tétanisèrent. Ses mâchoires se contractèrent douloureusement, puis la souffrance se diffusa dans ses bras et dans son dos.

Tout arrivait trop vite. Plus moyen de contrôler quoi que ce soit. Privé d’air, privé de tout…

Le temps s’étira puis cessa tout simplement d’exister. La souffrance, alors, devint de plus en plus lointaine. Et d’insondables ténèbres s’abattirent tout autour de Richard.

Il tenta de lutter, de les repousser, mais c’était un combat perdu d’avance.

À un moment, il oublia la douleur. Elle n’avait plus d’importance, plus de substance…

Mais un sentiment la remplaça, et Richard n’y gagna pas au change. Alors qu’il glissait lentement hors du monde des vivants, une effroyable panique le submergea.

Tout ça arrivait bien trop vite.

Conscient qu’il était en train de mourir – et alors même qu’il avait choisi son sort –, Richard eut peur comme jamais dans sa vie. Contre toute logique, il lutta pour s’accrocher à l’existence.

Alors, il revit des gens et des lieux qui comptaient pour lui. Les couleurs vives et les sons, le plus souvent des rires, lui redonnèrent un peu d’espoir.

Ce rire d’enfant, très lointain, c’était le sien, quand il était petit garçon et jouait à cache-cache avec Zedd. Riant aussi, le vieux sorcier faisait semblant de le chercher alors qu’il savait depuis le début où il était.

Pour l’essentiel, Richard vit surtout Kahlan. Une succession d’images, prises au hasard dans les années qu’ils avaient vécues ensemble. Des mots prononcés bien longtemps plus tôt, dans un contexte dont il ne se souvenait plus. Une présence constante, rassurante et douce. Et quand il le fallait, une volonté de fer qui lui avait permis de retrouver son propre courage, parfois égaré en chemin.

Puis cette présence-là disparut aussi, engloutie comme le reste par les ténèbres.

Richard sentit une odeur de soufre.

Dans ces ténèbres, il n’y avait ni droite ni gauche. Pas de haut ou de bas.

Aucune frontière. Rien que le vide.

Mais il était là pour accomplir quelque chose. Il était mort dans un dessein bien précis.

Cet objectif le ramena à une étrange sorte de conscience. Différente de celle d’un être vivant. Plus absolue, peut-être.

Dans ces ténèbres infinies, il devait trouver la personne qu’il aimait plus que sa propre vie.

Son âme sœur.

Grâce à cette idée – la notion très précise que Kahlan seule pouvait lui inspirer un amour total, aveugle et éternel – Richard commença à repérer dans la nuit de son agonie une sorte de fine piste lumineuse.

Lumineuse ? Pas au sens habituel, car c’était le soleil qui créait la lumière. Mais en tout cas, quelque chose se détachait sur le fond d’obscurité.

L’aura qui entourait les esprits du bien ? Oui, c’était ça. Il reconnaissait cette lueur très particulière. Et dans le cas présent, elle provenait uniquement de l’être qu’il cherchait.

Un instant, Richard craignit que cette lueur soit sur le point de disparaître. Mais il se trompait. Simplement, elle devenait un peu moins vive à mesure qu’il la suivait, s’enfonçant avec elle de plus en plus profondément dans les ténèbres.

Il voyait et suivait la ligne brillante qui, dans la Grâce, symbolisait le don. Puis il aperçut l’aura de l’esprit de Kahlan, loin devant lui. Un esprit qui sombrait à une vitesse étrange, lui sembla-t-il.

Parce qu’il fuyait quelque chose – ou parce qu’une force hostile l’entraînait.

Soudain, Richard vit les démons.

Aussi noirs que les ténèbres, ils auraient dû se confondre avec elles. Et pourtant, il les voyait. Oui, il distinguait leurs silhouettes qui tourbillonnaient dans le vide, entraînant avec elles l’esprit de Kahlan.

Les démons s’étaient emparés d’une âme, et ils la conduisaient dans un lieu où ils pourraient pour l’éternité la tenir à l’écart de la lumière et la torturer.

Alors qu’il rattrapait ces monstres, ils se tournèrent vers lui, dépliant leurs ailes et montrant les crocs.

Loin de reculer, Richard utilisa la fureur de l’épée pour se propulser vers ses adversaires. Comme s’il avait sauté d’une falaise, il se sentit tomber dans un puits sans fond qui l’éloignait à chaque fraction de seconde de la lumière et de la vie. Sous lui, l’esprit de Kahlan lui-même commençait à se ternir, sa lueur étouffée par les ailes noires qui l’enveloppaient.

Fondant sur cette masse obscène de démons, Richard atteignit Kahlan et s’unit à elle afin de remplir la mission qu’il était venu accomplir.

En cet instant, et pour une fabuleuse fraction de seconde, leurs deux âmes n’en firent plus qu’une.

Cette ultime union, alors qu’ils sombraient tous deux vers le néant, devrait leur suffire jusqu’à la fin des temps, parce qu’il n’y en aurait jamais plus d’autres.

Mais dans le royaume des morts, le temps n’existait pas. Ainsi, cette fraction de seconde pouvait tout aussi bien équivaloir à une éternité. Et une éternité, c’était beaucoup plus qu’il n’en fallait à Richard pour faire ce qu’il était venu faire.

Dans le monde des vivants, il avait presque toujours couru contre le temps. Ici, parce qu’il n’existait pas, le temps devenait son allié.

Quand sa mission fut accomplie, Richard dut mobiliser toute sa volonté pour se séparer de Kahlan. Puis il fonça en avant – ou vers le bas, ça n’importait pas –, défiant les démons de le poursuivre. Cédant à leur instinct de prédateurs, ils oublièrent Kahlan et se ruèrent sur la piste de cette nouvelle proie.

Ils gagnèrent vite du terrain, leurs crocs et leurs griffes déchirant l’obscurité comme autant d’éclairs aveuglants.

Quand il estima être assez loin de Kahlan, Richard cessa de fuir. Alors que des griffes et des crocs le déchiquetaient, des ailes noires l’enveloppèrent comme autant de linceuls.

Bien que se sachant vaincu – il n’aurait pas pu y avoir d’autre issue, il le savait depuis le début –, il continua à se débattre, toujours avec l’idée de détourner de Kahlan l’attention des démons.

Puis il dut capituler, à bout de forces. Alors, la masse obscène se referma définitivement sur lui, l’entraînant vers une éternité de tourments.

Mais en le traquant, les démons avaient laissé échapper Kahlan.

Et pendant leur brève et éternelle union, Richard avait pu accomplir ce pour quoi il était venu : redonner à sa bien-aimée une chance de vivre.

Libérée du poids des démons, cette âme qui portait encore en elle l’étincelle de la vie – parce qu’elle appartenait au troisième royaume – avait pu entamer sa remontée glorieuse vers la lumière.

Très haut au-dessus de lui, Richard vit des bras spectraux se tendre vers lui. Alors qu’elle repartait vers la vie, Kahlan tentait de l’étreindre et de l’emmener. Mais c’était impossible, car il sombrait au moins aussi vite qu’elle s’élevait, la distance qui les séparait grandissant sans cesse.

Puis l’étincelle qu’était devenue cette âme en chemin vers la renaissance disparut d’un seul coup.

Soudain seul avec les démons, dans des ténèbres infinies, Richard comprit qu’il allait sombrer dans l’oubli et dans le néant. Son âme écrasée par l’obscurité et la souffrance, il cesserait d’exister, tout en survivant éternellement sous les griffes de ses bourreaux.

Avant de sombrer dans cet état où il n’aurait plus vraiment de conscience, il se réjouit d’avoir pu faire à Kahlan le cadeau qu’il avait toujours affirmé être résolu à lui faire, si la situation se présentait un jour.

Échanger sa vie contre celle de son aimée !

En agissant ainsi, il l’avait libérée. Pas seulement pour le temps qu’il lui restait à passer dans le royaume des vivants. Lorsque son heure viendrait, les démons ne pourraient plus rien contre elle. Esprit que rien ne souillerait, elle reposerait à tout jamais dans la Lumière.

Alors même que sa conscience se dissolvait, Richard vibrait de joie.

Le jeu en avait valu la chandelle.

Kahlan vivrait !

Chapitre 88

Alors qu’elle pleurait, serrée contre la dépouille de Richard, ces quatre mots tournaient en boucle dans la tête de Kahlan : « Personne pour le secourir. »

Soudain, elle se releva, ravala ses sanglots, essuya ses yeux et bondit hors du lit.

— Où sont Cassia, Vale et Laurin ?

— Elles montent la garde dans le couloir.

Kahlan courut ouvrir la porte. Quand elles la virent, les trois Mord-Sith en eurent le souffle coupé.

— Mère Inquisitrice ! cria Cassia. Comment… ? Je veux dire…

— Richard a pris ma place dans le royaume des morts, afin de me renvoyer ici.

— Le seigneur Rahl est mort ? demanda Vale d’une voix brisée.

— Je vous expliquerai plus tard. Pour l’instant, écoutez-moi. Cassia, va chercher le lieutenant Fister.

— Il n’est pas loin du tout, Mère Inquisitrice. Avec ses hommes, il attend dans un couloir proche d’ici.

— Très bien. Dis-lui de venir avec quelques dizaines d’hommes, dont la moitié d’archers. Laurin et Vale, descendez récupérer Dreier. Le collier neutralisant ses pouvoirs, vous n’avez rien à craindre.

Bien que stupéfaites de voir Kahlan vivante – et déconcertées par ses ordres –, les trois femmes ne discutèrent pas.

— Que devrai-je faire ? demanda Cassia. Après avoir transmis vos ordres à Fister, je veux dire…

— Trouve Mohler et amène-le ici. Il nous faut ses clés.

Les Mord-Sith parurent de plus en plus perplexes. Mais peut-être était-ce parce qu’elles croyaient avoir affaire à un fantôme ou à un esprit du bien.

— Dépêchez-vous ! lança Kahlan. Si nous voulons avoir une chance de sauver Richard, chaque seconde compte.

— Vous pensez qu’on peut le sauver ? demanda Cassia.

— Oui.

Les Mord-Sith partirent comme si elles avaient le Gardien aux trousses.

Kahlan retourna dans la chambre. Oui, elle pensait que c’était faisable. Sinon, elle n’aurait pas mis son chagrin de côté. S’il avait été là, Richard ne lui aurait-il pas dit de penser à la solution, pas au problème ?

— Dreier a des pouvoirs que nous ne pouvons même pas imaginer, dit Kahlan à Nicci.

La magicienne blonde se détourna de la dépouille de Richard.

— Et alors ?

— S’il pouvait rendre la vie à Richard ? La ramener en lui ?

— La ramener en lui ? De quoi parles-tu ? Personne ne peut faire ça… On ne réveille pas un…

Nicci n’alla pas jusqu’au bout de sa phrase. « Un mort… », avait-elle failli dire. Mais elle refusait de penser ainsi à Richard.

— Sulachan et Hannis Arc en sont capables. Et même les demi-humains, dont certains savent ranimer les morts.

Nicci en blêmit d’effroi.

— Tu veux… Tu veux que Ludwig Dreier fasse de Richard un de ces pantins de chair et d’os ? Qu’il ranime l’enveloppe charnelle de ton mari, sans lui rendre son âme ? Kahlan, il ne serait pas vraiment vivant. Il marcherait, comme les morts ranimés, mais ce ne serait pas lui.

» Mon amie, Richard est mort. Son âme l’a quitté et elle a traversé le voile.

Kahlan fit un moment les cent pas, refusant de capituler.

— Nicci, j’essaie de comprendre comment Richard a fait.

— Comment il a fait quoi ?

— Tu m’as dit qu’il t’a demandé de réparer mon corps, afin qu’il soit prêt à accueillir mon esprit.

— C’est ce que tu attends de Dreier ? Qu’il redonne vie à une coquille vide ?

— Non… Enfin, je ne sais pas. J’essaie de trouver un moyen de secourir mon mari. De le sauver.

Nicci secoua la tête.

— On ne sauve pas un mort, Kahlan.

— Tu te souviens du soir où des gens ont réussi à le surprendre alors qu’il montait la garde ? Avant tous nos combats contre les demi-humains.

— Oui… Mais ces gens n’étaient pas vraiment là. Et ils ont disparu.

— Richard a dit que Sulachan créait des demi-humains en leur arrachant leur âme. Pour ranimer les morts, a-t-il aussi expliqué, les sorciers noirs doivent voler leur esprit dans le royaume du Gardien, pour le couper de l’endroit auquel il appartient. Ces esprits-là deviennent des âmes sans racines. Des âmes vagabondes…

Perplexe, Nicci croisa les bras.

— Je vois, mais…

— Qu’ont dit ces gens à Richard ? « Ramène-nous nos morts. » Selon lui, ils espéraient qu’il pourrait réunir les âmes vagabondes et les corps ranimés.

Nicci se massa douloureusement le front.

— Tu penses que l’esprit de Richard peut être ramené dans son corps ? C’est ça ?

Kahlan serra les poings de rage.

— Je ne sais pas, Nicci ! Tout ce que je dis, c’est qu’il y a une chance, à condition d’agir très vite. Et que le corps de Richard soit prêt à ces… retrouvailles.

— Comme le tien, après que j’ai eu réparé ton cœur ? Tu supposes que l’esprit de Richard peut trouver un moyen de revenir ?

— Quelque chose comme ça, oui… Je ne peux pas accepter sa mort. Et ce ne serait pas la première fois qu’il reviendrait après avoir traversé le voile, ne l’oublie pas. Il est allé dans le Temple des Vents, jadis. Au cœur du royaume des morts. Et parce qu’il appartient au troisième royaume, il a traversé des fragments de voile pour vous libérer.

» Nous parlons de Richard, sorcier de guerre et Sourcier de Vérité. Il a déjà accompli l’exploit de revenir du royaume des morts.

Nicci prit Kahlan par les épaules et la regarda dans les yeux.

— Mon amie, les paris fous de Richard avaient toujours un fond de bon sens. Sa conception du bon sens, peut-être, mais quand même… Là, c’est différent. On dirait que tu veux croire à quelque chose parce que tu es désespérée.

— Bien sûr que je le suis ! Mais pourquoi ne pas tout tenter ? Tu voudrais vivre avec l’idée d’avoir négligé une chance ? Nous lui devons d’essayer.

— Kahlan, regarde-le ! (Nicci prit le menton de l’inquisitrice et la força à tourner la tête.) Regarde-le ! Il est mort.

— Comme moi, il y a moins d’une heure.

— Oui, mais toi, Richard est allé te chercher dans le royaume des morts. Qui donc le ramènera ?

— Je ne sais pas… Mais nous pouvons essayer, non ? Prendre des paris fous.

Nicci inspira à fond.

— Bien sûr, que nous pouvons… Tu as raison, nous allons essayer.

Chapitre 90

Sans enthousiasme, Fister se tapa du poing sur le cœur.

— À vos ordres, Mère Inquisitrice. Sergent, prends quelques archers et sors-moi ce chien d’ici.

— Laurin et Vale, allez avec eux pour vous assurer que l’abbé ne traîne pas en chemin.

Loin de vouloir musarder, Dreier semblait pressé de filer avant que Kahlan change d’avis. Quand il fut sorti avec son escorte, Fister sauta nerveusement d’un pied sur l’autre, comme s’il avait des fourmis dans les jambes.

— Kahlan, demanda Nicci, tu crois vraiment que ça va servir à quelque chose ? Avons-nous un peu d’espoir ?

Toujours devant la fenêtre, le regard dans le vague, l’inquisitrice répondit presque sans hésiter :

— Non. Richard est mort. Il a pris ma place dans le royaume du Gardien. J’ai vu les démons ailés l’entraîner au plus profond des ténèbres. Il est perdu pour nous.

— Tu as vu ça ? souffla Nicci d’une voix vibrante de compassion. Les démons ?

Une ancienne Sœur de l’Obscurité savait très bien ce qu’impliquait une telle scène.

Kahlan se contenta de hocher la tête.

— Par les esprits du bien…, murmura Nicci, horrifiée à l’idée d’avoir envoyé Richard vers ce supplice.

— Mère Inquisitrice, dit Fister, il doit y avoir une petite chance que le Seigneur Rahl…

— … Revienne d’entre les morts ? (Kahlan secoua la tête, les larmes lézardant enfin son masque d’inquisitrice.) J’aimerais le croire. Pendant un moment, j’ai tenté de m’en persuader, mais… Toute ma vie, je l’ai consacrée à la vérité, si dure et si cruelle soit-elle. La Mère Inquisitrice ne peut pas se permettre de croire en un mensonge.

Après avoir essuyé ses larmes, Kahlan se tourna vers un des archers.

— Puis-je avoir ton arc ?

Intrigué, l’homme lui remit néanmoins son arme. Tout aussi perplexe, Nicci vint se camper à côté de son amie.

Très lentement, Kahlan encocha la flèche et arma l’arc. Bien en équilibre sur ses jambes, elle appela la cible à elle, comme Richard le lui avait appris.

Plus rien d’autre n’exista. Alors que le temps ralentissait, la jeune femme n’eut pas conscience d’avoir lâché la corde. Pourtant, la flèche fendit l’air.

Kahlan la regarda suivre au pouce près la trajectoire gauche-droite qu’elle voulait lui donner.

Le projectile percuta le sommet du crâne de Dreier, à gauche, et ressortit par son œil droit. L’abbé s’immobilisa, mort avant même d’avoir touché les pavés de la route qui l’éloignait de la citadelle.

— Un tir magnifique, Mère Inquisitrice, dit l’archer quand Kahlan lui rendit son arme.

— C’est Richard qui m’a tout appris… Tu n’imagines même pas à quel point il est bon… enfin, il l’était…

— Je n’en fais pas toute une affaire, tu t’en doutes, dit Nicci, mais tu viens de te parjurer. Tu avais promis de le laisser sortir…

— N’est-il pas sorti ? J’ai promis qu’il sortirait de la citadelle, certes, mais sans préciser jusqu’où il irait ensuite. Il a péché par excès de confiance, me croyant anéantie par le chagrin.

Plusieurs hommes eurent un petit sourire. C’était la Mère Inquisitrice qu’ils aimaient, celle qui avait combattu à leurs côtés. Une femme à la volonté de fer et au sens de la justice inébranlable.

Très calme, Kahlan demanda à tout le monde de se retirer, afin de rester seule avec Richard.

Pendant que les soldats obéissaient, elle vint s’asseoir au bord du lit.

Avant de refermer la porte derrière elle, Nicci lui glissa un regard plein d’empathie.

Une fois seule, Kahlan se demanda comment elle allait continuer, à présent. Que faire de cette vie dont Richard lui avait fait cadeau ?

Elle était perdue.

Plus rien n’avait de sens.

Désormais, elle comprenait ce qu’avait éprouvé Cara.